[{"_id":"64a41724fadf649fd31ac960","aid":229595175247,"date":"2023-07-02T12:45:13","author":"Julian Witschi","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":715.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/selfie-mit-der-justizministerin-handschlag-mit-dem-bank-chef-229595175247","own":"Offene T\u00fcren in Bundesbern. Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef. Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht. Auch vor dem West- und dem Ostfl\u00fcgel sowie weiteren Geb\u00e4uden der Departemente und der Nationalbank standen Tausende Menschen zum Teil \u00fcber eine Stunde lang an, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen werfen zu k\u00f6nnen. Erstmals ist auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen des T\u00e4fers und der Holzm\u00f6bel auch \u00abChalet f\u00e9d\u00e9ral\u00bb genannt wird. Einmal im Leben das Bundesratszimmer besuchen. Kleines Zimmer f\u00fcr grosse Entscheide. Florin Ebert, der mit seinen Eltern aus Olten angereist ist, findet das Bundesratszimmer \u00abmegasch\u00f6n\u00bb. \u00abEs ist eigentlich ein kleines Zimmer f\u00fcr Entscheide von so grosser Tragweite\u00bb, findet Judith Monticelli aus dem Tessin. Auch andere nutzen die Gelegenheit f\u00fcr ein Selfie mit der Bundesr\u00e4tin oder ein Gruppenfoto. Volksfest f\u00fcr 175 Jahre moderne Schweiz. Auch im St\u00e4nderatssaal darf man sich hinsetzen, alle sieben Departementssitze entlang der \u00aboffenen Bundesmeile\u00bb k\u00f6nnen besichtigt werden. \u00abDie meisten wollen nat\u00fcrlich wissen, wo das Gold der Nationalbank ist\u00bb, sagt Jordan. Den sagenumwobenen Goldtresor darf man nicht betreten \u2013 wenn es ihn unter dem Bundesplatz \u00fcberhaupt noch gibt. Gold zum Anfassen. Aber im Gang neben dem Zimmer des Bankrats kann man gut bewacht einen Goldbarren anfassen. Insgesamt 1040 Tonnen Gold besitzt die Nationalbank. Die Bundesmeile ist noch am Sonntag bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet. ","lexrank_sumy":"Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef. Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht. Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posiert f\u00fcr ein Foto mit einer Besuchergruppe, die aus Zug nach Bern gekommen ist. Erstmals ist auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen des T\u00e4fers und der Holzm\u00f6bel auch \u00abChalet f\u00e9d\u00e9ral\u00bb genannt wird. Er habe diese einmalige Gelegenheit nutzen wollen, um seiner Tochter das Bundesratszimmer zu zeigen, sagt Mathias Brun, selber Staatsschreiber im Kanton Schwyz. Es sei zwar ziemlich eng, aber ein sch\u00f6ner Arbeitsplatz. Auch andere nutzen die Gelegenheit f\u00fcr ein Selfie mit der Bundesr\u00e4tin oder ein Gruppenfoto. F\u00fchrungen im Parlamentsgeb\u00e4ude gibt es zwar. Aber er habe dies bislang vers\u00e4umt, auch den Klassenausflug nach Bundesbern, sagt Heribert Sturni aus Tafers FR und nimmt Platz auf einem Sitz im Nationalratssaal. Er habe es sich gr\u00f6sser vorgestellt, auch wenn er nicht Z\u00fcrcher sei, sagt ein Berner und lacht. Erstmals ge\u00f6ffnet sind auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank in Bern oberhalb der Schalterhalle: Im Eingang des Geb\u00e4udes am Bundesplatz 1 \u2013 das Parlamentsgeb\u00e4ude muss sich mit der Nummer 3 begn\u00fcgen \u2013 steht Thomas Jordan. \u00abDie meisten wollen nat\u00fcrlich wissen, wo das Gold der Nationalbank ist\u00bb, sagt Jordan. Gold zum Anfassen. Aber im Gang neben dem Zimmer des Bankrats kann man gut bewacht einen Goldbarren anfassen. F\u00fcr die Besucherinnen und Besucher gibt es beim Ausgang immerhin eine kleine Schokolade in Goldbarrenform. Wegen Sicherheitskontrollen bildeten sich beim Einlass lange Schlangen. Auch das Berner Rathaus, der Erlacherhof und das Hotel Bellevue Palace zogen zahlreiche Besucherinnen und Besucher an. Vom Bernerhof bis zum Bellevue Palace sind die historischen Verwaltungsgeb\u00e4ude ge\u00f6ffnet, m\u00f6glich ist auch ein Abstecher ins Berner Rathaus und in den Erlacherhof. ","text_api_simple_words_07_512":"Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile in Bundesbern besucht. Sie hatten die M\u00f6glichkeit, das Bundesratszimmer zu betreten, einen Goldbarren der Nationalbank anzufassen und sich mit Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider fotografieren zu lassen. Es gab lange Schlangen vor dem Bundeshaus und anderen Geb\u00e4uden der Bundesinstitutionen. Die Besucher waren beeindruckt von der Atmosph\u00e4re und der Aussicht im Bundesratszimmer. Im Nationalratssaal konnten sie auf den St\u00fchlen der Volksvertreter Platz nehmen. Es handelte sich um ein Volksfest zum 175. Jubil\u00e4um der modernen Schweiz und um eine Wiederann\u00e4herung der Bundesverwaltung an die Bev\u00f6lkerung. Auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank waren erstmals ge\u00f6ffnet. Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan begr\u00fc\u00dfte die Besucher pers\u00f6nlich. Es gab auch die M\u00f6glichkeit, einen Goldbarren anzufassen. Die Bundesmeile war am Sonntag noch ge\u00f6ffnet und es gab verschiedene Veranstaltungen und Verpflegungsst\u00e4nde.","text_api_normal_words_05_512":"Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile in Bern besucht, um einen Blick hinter die T\u00fcren der Bundesinstitutionen zu werfen. Zum ersten Mal war auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das aufgrund seiner Holzm\u00f6bel und T\u00e4ferdecke auch \"Chalet f\u00e9d\u00e9ral\" genannt wird. Besucher konnten zudem im Nationalratssaal Platz nehmen und sich im St\u00e4nderatssaal umsehen. Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan begr\u00fc\u00dfte die Besucher pers\u00f6nlich und erkl\u00e4rte, dass das Gold der Nationalbank gut versteckt an einem sicheren Ort sei. Es war auch m\u00f6glich, einen Goldbarren anzufassen, der in einem Panzerglaskasten ausgestellt war. Die Bundesmeile war am Sonntag noch bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet und lockte bereits am fr\u00fchen Nachmittag viele Besucher an. Neben den Bundesinstitutionen waren auch das Berner Rathaus, der Erlacherhof und das Hotel Bellevue Palace ge\u00f6ffnet. Es gab verschiedene B\u00fchnen, Musik und Shows sowie Verpflegungsst\u00e4nde und Angebote f\u00fcr Kinder. Der Eintritt war frei, jedoch mussten alle Besucher \u00fcber 16 Jahre einen amtlichen Ausweis vorlegen und sich einer Sicherheitskontrolle unterziehen.","text_api_child_09_350":"Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile in Bern besucht. Sie konnten die Bundesinstitutionen besichtigen, das Bundesratszimmer betreten und sogar einen Goldbarren der Nationalbank anfassen. Viele Besucher haben Fotos mit Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider gemacht oder ein Selfie mit ihr. Im Nationalratssaal durften sie sogar auf den St\u00fchlen der Volksvertreterinnen Platz nehmen. Auch der St\u00e4nderatssaal war f\u00fcr Besucher ge\u00f6ffnet. Es war ein Volksfest zur Feier von 175 Jahren moderner Schweiz. Es war auch eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, sich der Bundesverwaltung und der Landesregierung wieder anzun\u00e4hern, nach den Abstandsregeln der Corona-Krise. Besucher konnten auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank besichtigen und Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan pers\u00f6nlich treffen. Sie konnten einen Goldbarren anfassen, der 12,5 Kilogramm wiegt und einen Wert von rund 690'000 Franken hat. Die Bundesmeile ist noch bis Sonntag ge\u00f6ffnet und bietet Musik, Shows und Verpflegung. Der Eintritt ist frei, aber alle Besucher \u00fcber 16 Jahren m\u00fcssen einen Ausweis vorlegen und sich einer Sicherheitskontrolle unterziehen.","text_api_keynotes_07_256":"- Tausende Menschen besuchen die offene Bundesmeile in Bern und haben die M\u00f6glichkeit, das Bundesratszimmer zu betreten und einen Goldbarren der Nationalbank anzufassen.\n- Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posiert f\u00fcr Fotos mit Besuchern und zeigt sich begeistert von der M\u00f6glichkeit, normalen B\u00fcrgern zu begegnen.\n- Die offene Bundesmeile feiert das 175-j\u00e4hrige Bestehen der modernen Schweiz und ist eine Gelegenheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, die Bundesinstitutionen hautnah zu erleben.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Tausende Menschen haben am Wochenende die offene Bundesmeile besucht, in der sie Einblicke in verschiedene Bundesinstitutionen erhalten konnten, darunter auch das Bundesratszimmer.\n- Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider und Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan trafen pers\u00f6nlich auf die Besucher und nutzten die Gelegenheit f\u00fcr Fotos und Gespr\u00e4che.\n- Neben den Besichtigungen gab es auch verschiedene Unterhaltungsangebote, darunter Musik, Shows und Angebote f\u00fcr Kinder.","flesch":[55.15,56.15,53.25,40.0,46.1,43.35],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["t\u00fcren","einen","haben","einer","schon","meter","lange","sowie","blick","wegen","diese","leben","alain","alpen","ebert","olten","namen","wisse","nicht","ihren","kenne","etwas","kommt","schau","ihrer","einem","nimmt","super","stolz","unser","platz","wolke","engel","jahre","lacht","erste","damit","teils","steht","seine","stile","eines","unter","neben","hotel","zogen","preis","zudem","denen","musik","shows"],"qa_list":["Welche R\u00e4ume k\u00f6nnen auf der \"offenen Bundesmeile\" besichtigt werden?","Das Bundesratszimmer","Das Nationalbank-Gem\u00e4cher","Das Bundeshaus West\n"],"qa_list_gpt4":["Welches Element des Bundesratszimmers hat Mathias Brun, Staatsschreiber im Kanton Schwyz, besonders gut gefallen?\n","Die Portr\u00e4tfotos der Bundesr\u00e4tinnen und Bundesr\u00e4te","Die Sandsteinmauern des Zimmers","Die Holzm\u00f6bel und die T\u00e4ferdecke mit den Kantonswappen"],"lead":"Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht.","originaltext":"Offene T\u00fcren in Bundesbern. Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef. Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht. Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posiert f\u00fcr ein Foto mit einer Besuchergruppe, die aus Zug nach Bern gekommen ist. Schon vor der \u00d6ffnung am Samstag um 13 Uhr bildeten sich vor dem Bundeshaus mehrere Hundert Meter lange Schlangen. Auch vor dem West- und dem Ostfl\u00fcgel sowie weiteren Geb\u00e4uden der Departemente und der Nationalbank standen Tausende Menschen zum Teil \u00fcber eine Stunde lang an, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen werfen zu k\u00f6nnen. Erstmals ist auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen des T\u00e4fers und der Holzm\u00f6bel auch \u00abChalet f\u00e9d\u00e9ral\u00bb genannt wird. Er habe diese einmalige Gelegenheit nutzen wollen, um seiner Tochter das Bundesratszimmer zu zeigen, sagt Mathias Brun, selber Staatsschreiber im Kanton Schwyz. Ihm gefallen die Holzm\u00f6bel und besonders die T\u00e4ferdecke mit den Kantonswappen. Einmal im Leben das Bundesratszimmer besuchen. Das ist an diesem Wochenende m\u00f6glich. Zwei Frauen aus der Westschweiz zeigen sich beeindruckt. Es sei zwar ziemlich eng, aber ein sch\u00f6ner Arbeitsplatz. Insbesondere vom Pult des Bundespr\u00e4sidenten Alain Berset sei die Aussicht Richtung Alpen pr\u00e4chtig. Kleines Zimmer f\u00fcr grosse Entscheide. Florin Ebert, der mit seinen Eltern aus Olten angereist ist, findet das Bundesratszimmer \u00abmegasch\u00f6n\u00bb. Die Namen der Bundesr\u00e4tinnen und Bundesr\u00e4te wisse er zwar nicht alle, aber die auf ihren Pulten ausgestellten Portr\u00e4tfotos kenne er schon. \u00abEs ist eigentlich ein kleines Zimmer f\u00fcr Entscheide von so grosser Tragweite\u00bb, findet Judith Monticelli aus dem Tessin. Dennoch sei die Atmosph\u00e4re eindr\u00fccklich, ehrf\u00fcrchtig, und das Personal sei sehr diskret und nett. Etwas weiter im Bundeshaus West auf dem Gang kommt pl\u00f6tzlich Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider entgegen. \u00abSchau\u00bb, fl\u00fcstert eine Frau zu ihrer kleinen Tochter, \u00abdas ist eine Bundesr\u00e4tin.\u00bb Man gr\u00fcsst sich. Und nach einem zaghaften Versuch f\u00fcr ein Handyfoto nimmt Baume-Schneider das M\u00e4dchen kurzerhand auf den Arm und posiert bereitwillig. Auch andere nutzen die Gelegenheit f\u00fcr ein Selfie mit der Bundesr\u00e4tin oder ein Gruppenfoto. \u00abDas ist super. Ich bin stolz auf unser Land, wo Normalb\u00fcrger ein Regierungsmitglied treffen k\u00f6nnen\u00bb, sagt Michael Anklin aus Zug. Im Nationalratssaal k\u00f6nnen Normalb\u00fcrger auf den St\u00fchlen der Volksvertreterinnen Platz nehmen. Das Bundeshaus ist zwar historisch ein offenes Haus. Nach dem Anschlag von Zug 2001 wurden die Sicherheitskontrollen aber deutlich versch\u00e4rft. F\u00fchrungen im Parlamentsgeb\u00e4ude gibt es zwar. Aber er habe dies bislang vers\u00e4umt, auch den Klassenausflug nach Bundesbern, sagt Heribert Sturni aus Tafers FR und nimmt Platz auf einem Sitz im Nationalratssaal. Es sei bequem, stilvoll und typisch schweizerisch mit Charme. Auch das Bild von der R\u00fctliwiese gef\u00e4llt ihm. \u00abSchau, da in der Wolke ist ein Engel erkennbar\u00bb, sagt er zu seiner Frau. Volksfest f\u00fcr 175 Jahre moderne Schweiz. Er habe es sich gr\u00f6sser vorgestellt, auch wenn er nicht Z\u00fcrcher sei, sagt ein Berner und lacht. Auch im St\u00e4nderatssaal darf man sich hinsetzen, alle sieben Departementssitze entlang der \u00aboffenen Bundesmeile\u00bb k\u00f6nnen besichtigt werden. Der erste Festakt zum Jubil\u00e4um 175 Jahre Bundesstaat geh\u00f6rt damit dem Volk. Es ist auch eine Wiederann\u00e4herung von Bundesverwaltung und Landesregierung an die Bev\u00f6lkerung nach den Abstandsregeln der Corona-Krise und den teils tief gewordenen Gr\u00e4ben. Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan begr\u00fcsst Besucherinnen und Besucher pers\u00f6nlich. Erstmals ge\u00f6ffnet sind auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank in Bern oberhalb der Schalterhalle: Im Eingang des Geb\u00e4udes am Bundesplatz 1 \u2013 das Parlamentsgeb\u00e4ude muss sich mit der Nummer 3 begn\u00fcgen \u2013 steht Thomas Jordan. Der SNB-Pr\u00e4sident pers\u00f6nlich begr\u00fcsst Besucherinnen und Besucher per Handschlag und demonstriert so Volksn\u00e4he nach den umstrittenen Milliardenpaketen f\u00fcr die Credit Suisse, sp\u00fcrbarem Teuerungsdruck und Zinserh\u00f6hungen. \u00abDie meisten wollen nat\u00fcrlich wissen, wo das Gold der Nationalbank ist\u00bb, sagt Jordan. Seine Antwort ist ganz im Stile eines Notenbankers: \u00abgut versteckt an einem sicheren Ort\u00bb. Den sagenumwobenen Goldtresor darf man nicht betreten \u2013 wenn es ihn unter dem Bundesplatz \u00fcberhaupt noch gibt. Gold zum Anfassen. Aber im Gang neben dem Zimmer des Bankrats kann man gut bewacht einen Goldbarren anfassen. Er ist 12,5 Kilogramm schwer, derzeit rund 690\u2019000 Franken wert und eingeklemmt in einem Panzerglaskasten. Insgesamt 1040 Tonnen Gold besitzt die Nationalbank. F\u00fcr die Besucherinnen und Besucher gibt es beim Ausgang immerhin eine kleine Schokolade in Goldbarrenform. Wegen Sicherheitskontrollen bildeten sich beim Einlass lange Schlangen. Die Bundesmeile ist noch am Sonntag bis 18 Uhr ge\u00f6ffnet. Am fr\u00fchen Nachmittag bildeten sich bereits wieder lange Schlangen \u2013 insbesondere vor der Nationalbank und dem Bundeshaus. Auch das Berner Rathaus, der Erlacherhof und das Hotel Bellevue Palace zogen zahlreiche Besucherinnen und Besucher an. Im Erlacherhof und im Rathaus tagten in den ersten Jahren des jungen Staates Regierung und Parlament. Die SBB bieten ein Spezialbillett f\u00fcr die Hin- und R\u00fcckfahrt f\u00fcr 17.50 Franken \u2013 der Preis ist angelehnt an die Jubil\u00e4umszahl 175. Der Eintritt ist frei. Alle Besuchenden \u00fcber 16 Jahre m\u00fcssen aber vor dem Einlass einen amtlichen Ausweis vorlegen und sich einer Sicherheitskontrolle unterziehen. Auf der \u00aboffenen Bundesmeile\u00bb stehen zudem verschiedene B\u00fchnen, auf denen Musik und Shows geboten werden, sowie Verpflegungsst\u00e4nde, und es gibt Angebote f\u00fcr Kinder. Vom Bernerhof bis zum Bellevue Palace sind die historischen Verwaltungsgeb\u00e4ude ge\u00f6ffnet, m\u00f6glich ist auch ein Abstecher ins Berner Rathaus und in den Erlacherhof. ","title":"Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef","titleheader":"Offene T\u00fcren in Bundesbern","text_davinci_api_key_07_256":"1. Erlebe einmal im Leben die Atmosph\u00e4re des Bundesratszimmers und triff Bundesr\u00e4te auf der offenen Bundesmeile! \n2. Entdecke historische Geb\u00e4ude, geniesse Musik und Shows sowie Verpflegungsst\u00e4nde und erlebe ein Volksfest f\u00fcr 175 Jahre moderne Schweiz. \n3. Erfahre mehr \u00fcber die Nationalbank und sehe dir einen Goldbarren an!"},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac962","aid":949101209143,"date":"2023-07-01T19:31:15","author":"Julian Witschi","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":695.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/lange-schlange-vor-dem-bundeshaus-949101209143","own":"Offene T\u00fcren in Bundesbern. Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef. Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht. Auch vor dem West- und dem Ostfl\u00fcgel sowie weiteren Geb\u00e4uden der Departemente und der Nationalbank standen Tausende Menschen zum Teil \u00fcber eine Stunde lang an, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen werfen zu k\u00f6nnen. Erstmals ist auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen des T\u00e4fers und der Holzm\u00f6bel auch \u00abChalet f\u00e9d\u00e9ral\u00bb genannt wird. Einmal im Leben das Bundesratszimmer besuchen. Kleines Zimmer f\u00fcr grosse Entscheide. Florin Ebert, der mit seinen Eltern aus Olten angereist ist, findet das Bundesratszimmer \u00abmegasch\u00f6n\u00bb. \u00abEs ist eigentlich ein kleines Zimmer f\u00fcr Entscheide von so grosser Tragweite\u00bb, findet Judith Monticelli aus dem Tessin. Auch andere nutzen die Gelegenheit f\u00fcr ein Selfie mit der Bundesr\u00e4tin oder ein Gruppenfoto. Volksfest f\u00fcr 175 Jahre moderne Schweiz. Auch im St\u00e4nderatssaal darf man sich hinsetzen, alle sieben Departementssitze entlang der \u00aboffenen Bundesmeile\u00bb k\u00f6nnen besichtigt werden. \u00abDie meisten wollen nat\u00fcrlich wissen, wo das Gold der Nationalbank ist\u00bb, sagt Jordan. Den sagenumwobenen Goldtresor darf man nicht betreten \u2013 wenn es ihn unter dem Bundesplatz \u00fcberhaupt noch gibt. Gold zum Anfassen. Aber im Gang neben dem Zimmer des Bankrats kann man gut bewacht einen Goldbarren anfassen. Insgesamt 1040 Tonnen Gold besitzt die Nationalbank. Die Bundesmeile ist am Samstag noch bis 21 Uhr ge\u00f6ffnet und am Sonntag von 9 bis 18 Uhr. ","lexrank_sumy":"Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef. Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht. Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posiert f\u00fcr ein Foto mit einer Besuchergruppe, die aus Zug nach Bern gekommen ist. Auch vor dem West- und dem Ostfl\u00fcgel sowie weiteren Geb\u00e4uden der Departemente und der Nationalbank standen Tausende Menschen zum Teil \u00fcber eine Stunde lang an, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen werfen zu k\u00f6nnen. Erstmals ist auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen des T\u00e4fers und der Holzm\u00f6bel auch \u00abChalet f\u00e9d\u00e9ral\u00bb genannt wird. Er habe diese einmalige Gelegenheit nutzen wollen, um seiner Tochter das Bundesratszimmer zu zeigen, sagt Mathias Brun, selber Staatsschreiber im Kanton Schwyz. Es sei zwar ziemlich eng, aber ein sch\u00f6ner Arbeitsplatz. Auch andere nutzen die Gelegenheit f\u00fcr ein Selfie mit der Bundesr\u00e4tin oder ein Gruppenfoto. F\u00fchrungen im Parlamentsgeb\u00e4ude gibt es zwar. \u00abAber er habe dies bislang vers\u00e4umt, auch den Klassenausflug nach Bundesbern\u00bb, sagt Heribert Sturni aus Tafers FR und nimmt Platz auf einem Sitz im Nationalratssaal. Er habe es sich gr\u00f6sser vorgestellt, auch wenn er nicht Z\u00fcrcher sei, sagt ein Berner und lacht. Erstmals ge\u00f6ffnet sind auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank in Bern oberhalb der Schalterhalle: Im Eingang des Geb\u00e4udes am Bundesplatz 1 \u2013 das Parlamentsgeb\u00e4ude muss sich mit der Nummer 3 begn\u00fcgen \u2013 steht Thomas Jordan. \u00abDie meisten wollen nat\u00fcrlich wissen, wo das Gold der Nationalbank ist\u00bb, sagt Jordan. Gold zum Anfassen. Aber im Gang neben dem Zimmer des Bankrats kann man gut bewacht einen Goldbarren anfassen. F\u00fcr die Besucherinnen und Besucher gibt es beim Ausgang immerhin eine kleine Schokolade in Goldbarrenform. Wegen Sicherheitskontrollen bildeten sich beim Einlass lange Schlangen. Vom Bernerhof bis zum Bellevue Palace sind die historischen Verwaltungsgeb\u00e4ude ge\u00f6ffnet, m\u00f6glich ist auch ein Abstecher ins Berner Rathaus und in den Erlacherhof. ","text_api_simple_words_07_512":"Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile in Bundesbern besucht. Sie hatten die M\u00f6glichkeit, das Bundesratszimmer zu betreten, einen Goldbarren der Nationalbank anzufassen und Selfies mit Regierungsmitgliedern zu machen. Es gab lange Warteschlangen, aber die Besucher waren beeindruckt von den R\u00e4umen und der Atmosph\u00e4re. Es war ein Volksfest zum Jubil\u00e4um der modernen Schweiz und eine Gelegenheit f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, sich der Bundesverwaltung und der Landesregierung anzun\u00e4hern. Auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank waren erstmals zug\u00e4nglich. Es gab Musik, Shows und Verpflegungsst\u00e4nde. Der Eintritt war frei, aber eine Sicherheitskontrolle war erforderlich. Man konnte auch andere historische Verwaltungsgeb\u00e4ude besichtigen.","text_api_normal_words_05_512":"Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile in Bern besucht, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen zu werfen. Zum ersten Mal war auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen seiner Holzm\u00f6bel und der T\u00e4ferdecke auch \"Chalet f\u00e9d\u00e9ral\" genannt wird. Die Besucher waren beeindruckt von der Atmosph\u00e4re und der Aussicht auf die Alpen. Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posierte bereitwillig f\u00fcr Fotos und Selfies mit den Besuchern. Im Nationalratssaal durften die Besucher sogar auf den St\u00fchlen der Volksvertreterinnen Platz nehmen. Auch der St\u00e4nderatssaal und die Gem\u00e4cher der Nationalbank waren ge\u00f6ffnet. Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan begr\u00fc\u00dfte die Besucher pers\u00f6nlich und zeigte sich volksnah. Die Besucher konnten einen Goldbarren anfassen und erhielten beim Ausgang eine kleine Schokolade in Goldbarrenform. Die Bundesmeile war noch bis zum Abend ge\u00f6ffnet und bietet Musik, Shows, Verpflegungsst\u00e4nde und Angebote f\u00fcr Kinder. Es besteht auch die M\u00f6glichkeit, die historischen Verwaltungsgeb\u00e4ude in der unteren Altstadt zu besichtigen. Der Eintritt war frei, aber alle Besucher \u00fcber 16 Jahre mussten einen amtlichen Ausweis vorlegen und sich einer Sicherheitskontrolle unterziehen.","text_api_child_09_350":"In Bern haben tausende Menschen die offenen T\u00fcren der Bundesinstitutionen besucht. Man konnte das Bundesratszimmer betreten, in dem die Regierung Entscheidungen trifft. Viele waren beeindruckt von der sch\u00f6nen Aussicht und den Holzm\u00f6beln. Auch die Nationalbank konnte besichtigt werden, dort konnte man sogar einen echten Goldbarren anfassen. Es gab auch Musik und Shows auf verschiedenen B\u00fchnen und Verpflegung f\u00fcr die Besucher. Der Eintritt war kostenlos, aber man musste seinen Ausweis zeigen und durch eine Sicherheitskontrolle gehen. Es war ein tolles Volksfest zur Feier der 175 Jahre Schweizer Bundesstaat.","text_api_keynotes_07_256":"- Tausende Menschen besuchen die offene Bundesmeile in Bundesbern und haben die M\u00f6glichkeit, das Bundesratszimmer zu betreten und einen Goldbarren der Nationalbank anzufassen.\n- Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posiert f\u00fcr Fotos mit Besuchern und zeigt sich beeindruckt von der Aussicht vom Pult des Bundespr\u00e4sidenten Alain Berset.\n- Die offene Bundesmeile ist Teil der Feierlichkeiten zum 175-j\u00e4hrigen Bestehen der modernen Schweiz und erm\u00f6glicht eine Wiederann\u00e4herung zwischen Bundesverwaltung und Bev\u00f6lkerung.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Tausende von Menschen besuchten die offene Bundesmeile, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen zu werfen und das Bundesratszimmer zu betreten, das erstmals der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich war.\n- Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posierte f\u00fcr Fotos mit den Besuchern und auch der Pr\u00e4sident der Nationalbank, Thomas Jordan, begr\u00fc\u00dfte die Besucher pers\u00f6nlich.\n- Trotz verst\u00e4rkter Sicherheitskontrollen konnten die Besucher das Parlamentsgeb\u00e4ude betreten, auf den St\u00fchlen der Volksvertreter Platz nehmen und einen Goldbarren der Nationalbank anfassen.","flesch":[54.85,55.75,52.25,39.4,42.25,56.45],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["t\u00fcren","einen","haben","einer","schon","meter","lange","sowie","blick","wegen","diese","leben","alain","alpen","ebert","olten","namen","wisse","nicht","ihren","kenne","etwas","kommt","schau","ihrer","einem","nimmt","super","stolz","unser","platz","wolke","engel","jahre","lacht","erste","damit","teils","steht","seine","stile","eines","unter","neben","preis","zudem","denen","musik","shows"],"qa_list":["Was kann man auf der offenen Bundesmeile besichtigen?","Den Nationalratssaal","Das Bundeshaus Ost","Das Bundesratszimmer"],"qa_list_gpt4":["Was konnte man w\u00e4hrend der offenen Bundesmeile machen?\n","Man konnte in den Goldtresor der Nationalbank gehen und das Gold ansehen.","Man hatte die M\u00f6glichkeit, im Bundesratszimmer zu \u00fcbernachten.","Man konnte das Bundesratszimmer besuchen und einen Goldbarren der Nationalbank anfassen."],"lead":"Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht.","originaltext":"Offene T\u00fcren in Bundesbern. Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef. Einmal das Bundesratszimmer betreten oder einen Goldbarren der Nationalbank anfassen: Tausende Menschen haben die offene Bundesmeile besucht. Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider posiert f\u00fcr ein Foto mit einer Besuchergruppe, die aus Zug nach Bern gekommen ist. Schon vor der \u00d6ffnung am Samstag um 13 Uhr bildeten sich vor dem Bundeshaus mehrere Hundert Meter lange Schlangen. Auch vor dem West- und dem Ostfl\u00fcgel sowie weiteren Geb\u00e4uden der Departemente und der Nationalbank standen Tausende Menschen zum Teil \u00fcber eine Stunde lang an, um einen Blick hinter die Sandsteinmauern der Bundesinstitutionen werfen zu k\u00f6nnen. Erstmals ist auch das Bundesratszimmer zug\u00e4nglich, das wegen des T\u00e4fers und der Holzm\u00f6bel auch \u00abChalet f\u00e9d\u00e9ral\u00bb genannt wird. Er habe diese einmalige Gelegenheit nutzen wollen, um seiner Tochter das Bundesratszimmer zu zeigen, sagt Mathias Brun, selber Staatsschreiber im Kanton Schwyz. Ihm gefallen die Holzm\u00f6bel und besonders die T\u00e4ferdecke mit den Kantonswappen. Einmal im Leben das Bundesratszimmer besuchen. Das ist an diesem Wochenende m\u00f6glich. Zwei Frauen aus der Westschweiz zeigen sich beeindruckt. Es sei zwar ziemlich eng, aber ein sch\u00f6ner Arbeitsplatz. Insbesondere vom Pult des Bundespr\u00e4sidenten Alain Berset sei die Aussicht Richtung Alpen pr\u00e4chtig. Kleines Zimmer f\u00fcr grosse Entscheide. Florin Ebert, der mit seinen Eltern aus Olten angereist ist, findet das Bundesratszimmer \u00abmegasch\u00f6n\u00bb. Die Namen der Bundesr\u00e4tinnen und Bundesr\u00e4te wisse er zwar nicht alle, aber die auf ihren Pulten ausgestellten Portr\u00e4tfotos kenne er schon. \u00abEs ist eigentlich ein kleines Zimmer f\u00fcr Entscheide von so grosser Tragweite\u00bb, findet Judith Monticelli aus dem Tessin. Dennoch sei die Atmosph\u00e4re eindr\u00fccklich, ehrf\u00fcrchtig, und das Personal sei sehr diskret und nett. Etwas weiter im Bundeshaus West auf dem Gang kommt pl\u00f6tzlich Bundesr\u00e4tin Elisabeth Baume-Schneider entgegen. \u00abSchau\u00bb, fl\u00fcstert eine Frau zu ihrer kleinen Tochter, \u00abdas ist eine Bundesr\u00e4tin.\u00bb Man gr\u00fcsst sich. Und nach einem zaghaften Versuch f\u00fcr ein Handyfoto nimmt Baume-Schneider das M\u00e4dchen kurzerhand auf den Arm und posiert bereitwillig. Auch andere nutzen die Gelegenheit f\u00fcr ein Selfie mit der Bundesr\u00e4tin oder ein Gruppenfoto. \u00abDas ist super. Ich bin stolz auf unser Land, wo Normalb\u00fcrger ein Regierungsmitglied treffen k\u00f6nnen\u00bb, sagt Michael Anklin aus Zug. Im Nationalratssaal k\u00f6nnen Normalb\u00fcrger auf den St\u00fchlen der Volksvertreterinnen Platz nehmen. Das Bundeshaus ist zwar historisch ein offenes Haus. Nach dem Anschlag von Zug 2001 wurden die Sicherheitskontrollen aber deutlich versch\u00e4rft. F\u00fchrungen im Parlamentsgeb\u00e4ude gibt es zwar. \u00abAber er habe dies bislang vers\u00e4umt, auch den Klassenausflug nach Bundesbern\u00bb, sagt Heribert Sturni aus Tafers FR und nimmt Platz auf einem Sitz im Nationalratssaal. Es sei bequem, stilvoll und typisch schweizerisch mit Charme. Auch das Bild von der R\u00fctliwiese gef\u00e4llt ihm. \u00abSchau, da in der Wolke ist ein Engel erkennbar\u00bb, sagt er zu seiner Frau. Volksfest f\u00fcr 175 Jahre moderne Schweiz. Er habe es sich gr\u00f6sser vorgestellt, auch wenn er nicht Z\u00fcrcher sei, sagt ein Berner und lacht. Auch im St\u00e4nderatssaal darf man sich hinsetzen, alle sieben Departementssitze entlang der \u00aboffenen Bundesmeile\u00bb k\u00f6nnen besichtigt werden. Der erste Festakt zum Jubil\u00e4um 175 Jahre Bundesstaat geh\u00f6rt damit dem Volk. Es ist auch eine Wiederann\u00e4herung von Bundesverwaltung und Landesregierung an die Bev\u00f6lkerung nach den Abstandsregeln der Corona-Krise und den teils tief gewordenen Gr\u00e4ben. Nationalbank-Pr\u00e4sident Thomas Jordan begr\u00fcsst Besucherinnen und Besucher pers\u00f6nlich. Erstmals ge\u00f6ffnet sind auch die Gem\u00e4cher der Nationalbank in Bern oberhalb der Schalterhalle: Im Eingang des Geb\u00e4udes am Bundesplatz 1 \u2013 das Parlamentsgeb\u00e4ude muss sich mit der Nummer 3 begn\u00fcgen \u2013 steht Thomas Jordan. Der SNB-Pr\u00e4sident pers\u00f6nlich begr\u00fcsst Besucherinnen und Besucher per Handschlag und demonstriert so Volksn\u00e4he nach den umstrittenen Milliardenpaketen f\u00fcr die Credit Suisse, sp\u00fcrbarem Teuerungsdruck und Zinserh\u00f6hungen. \u00abDie meisten wollen nat\u00fcrlich wissen, wo das Gold der Nationalbank ist\u00bb, sagt Jordan. Seine Antwort ist ganz im Stile eines Notenbankers: \u00abgut versteckt an einem sicheren Ort\u00bb. Den sagenumwobenen Goldtresor darf man nicht betreten \u2013 wenn es ihn unter dem Bundesplatz \u00fcberhaupt noch gibt. Gold zum Anfassen. Aber im Gang neben dem Zimmer des Bankrats kann man gut bewacht einen Goldbarren anfassen. Er ist 12,5 Kilogramm schwer, derzeit rund 690\u2019000 Franken wert und eingeklemmt in einem Panzerglaskasten. Insgesamt 1040 Tonnen Gold besitzt die Nationalbank. F\u00fcr die Besucherinnen und Besucher gibt es beim Ausgang immerhin eine kleine Schokolade in Goldbarrenform. Wegen Sicherheitskontrollen bildeten sich beim Einlass lange Schlangen. Die Bundesmeile ist am Samstag noch bis 21 Uhr ge\u00f6ffnet und am Sonntag von 9 bis 18 Uhr. Die SBB bieten ein Spezialbillett f\u00fcr die Hin- und R\u00fcckfahrt f\u00fcr 17.50 Franken \u2013 der Preis ist angelehnt an die Jubil\u00e4umszahl 175. Der Eintritt ist frei. Alle Besuchenden \u00fcber 16 Jahre m\u00fcssen aber vor dem Einlass einen amtlichen Ausweis vorlegen und sich einer Sicherheitskontrolle unterziehen. Auf der \u00aboffenen Bundesmeile\u00bb stehen zudem verschiedene B\u00fchnen, auf denen Musik und Shows geboten werden, sowie Verpflegungsst\u00e4nde, und es gibt Angebote f\u00fcr Kinder. M\u00f6glich ist auch ein Abstecher in die untere Altstadt in den Erlacherhof und ins Berner Rathaus, wo in den ersten Jahren des jungen Staates Regierung und Parlament tagten. Vom Bernerhof bis zum Bellevue Palace sind die historischen Verwaltungsgeb\u00e4ude ge\u00f6ffnet, m\u00f6glich ist auch ein Abstecher ins Berner Rathaus und in den Erlacherhof. ","title":"Selfie mit der Justizministerin und Handschlag mit dem Nationalbank-Chef","titleheader":"Offene T\u00fcren in Bundesbern","text_davinci_api_key_07_256":"1. Erleben Sie die offene Bundesmeile: posieren Sie f\u00fcr ein Selfie mit einer Bundesr\u00e4tin, betreten Sie das Bundesratszimmer und fassen Sie einen Goldbarren der Nationalbank an! \n2. Erfahren Sie mehr \u00fcber die Geschichte und die Institutionen unseres Bundesstaates und erleben Sie ein Volksfest zum 175-J\u00e4hrigen Jubil\u00e4um! \n3. Entdecken Sie die ber\u00fchmten Sehensw\u00fcrdigkeiten Berns, vom Bernerhof bis zum Bellevue Palace, und erleben Sie eine Wiederann\u00e4herung zwischen Bev\u00f6lkerung und Bundesverwaltung."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac96c","aid":950129642766,"date":"2023-07-03T09:31:20","author":"Jigme Garne","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":false,"readingTime":240.0,"wordCount":908.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/setzt-der-kantonsrat-jetzt-justizdirektorin-fehr-unter-druck-950129642766","own":"Z\u00fcrcher Datenleck. Es kommt zur PUK: Kantonsrat will wissen, wie heikle Daten im Milieu landeten. Die rechte Ratsh\u00e4lfte setzt sich durch: Die Justizdirektion von Jacqueline Fehr (SP) wird von einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) durchleuchtet. Das Z\u00fcrcher Kantonsparlament hat am Montagmorgen entschieden, zur Datenaff\u00e4re in der kantonalen Verwaltung eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen. Wie hat der Kantonsrat entschieden? Der Kantonsrat hat mit 92 Ja- zu 76 Nein-Stimmen die Einf\u00fchrung einer PUK zum Z\u00fcrcher Datenleck beschlossen. F\u00fcr die PUK ausgesprochen hat sich die rechte Ratsh\u00e4lfte aus FDP und SVP, mit Unterst\u00fctzung der GLP. Die linken Fraktionen von SP, Gr\u00fcne und AL waren gegen die Einsetzung einer PUK, ebenso Die Mitte und die EVP. Heikle Daten landeten dadurch im Z\u00fcrcher Drogen- und Sex-Milieu, darunter mutmasslich Strafakten, psychiatrische Gutachten und Baupl\u00e4ne des neuen Polizei- und Justizzentrums. Die Z\u00fcrcher Beh\u00f6rden wissen seit zwei Jahren vom Datenleck. Was macht eine PUK eigentlich? Der Kantonsrat hat die Oberaufsicht \u00fcber die Regierung und die kantonale Verwaltung. Bei Vorkommnissen von grosser Tragweite kann er eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einsetzen. Sie ist das sch\u00e4rfste Mittel, das der Kantonsrat ergreifen kann. Nach Abschluss der Untersuchung erstellt die PUK einen schriftlichen Bericht. Tausende Dokumente und etwa 20 Festplatten aus der Justizdirektion lieferte Roland Gisler im Dezember 2022 im Z\u00fcrcher Kantonsrat ab. Abgelehnt hat der Kantonsrat dagegen 2014 eine PUK zum Fall Carlos. F\u00fcr wen k\u00f6nnte die PUK gef\u00e4hrlich werden? Die b\u00fcrgerlichen Parteien dr\u00e4ngen auch deshalb auf eine PUK, weil sie die linke Justizdirektorin Jacqueline Fehr (SP) in Bedr\u00e4ngnis bringen k\u00f6nnte. Trotzdem steht Fehr im Fokus, weil ihr Umgang mit dem Datenleck infrage gestellt wird. Jacqueline Fehr selbst sagte vor den Medien, ihre Direktion sei bei der Informationssicherheit weiter als andere Direktionen. Wie setzt sich eine PUK zusammen? Die Mitglieder einer PUK sowie deren Pr\u00e4sidium m\u00fcssen vom Kantonsrat gew\u00e4hlt werden. ","lexrank_sumy":"Z\u00fcrcher Datenleck. Es kommt zur PUK: Kantonsrat will wissen, wie heikle Daten im Milieu landeten. Die rechte Ratsh\u00e4lfte setzt sich durch: Die Justizdirektion von Jacqueline Fehr (SP) wird von einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) durchleuchtet. Regierungsr\u00e4tin Jacqueline Fehr spricht im Dezember 2022 zum Datenleck; neben ihr Urs Kaderli, Leiter Digital Solutions der Direktion der Justiz und des Innern. Das Z\u00fcrcher Kantonsparlament hat am Montagmorgen entschieden, zur Datenaff\u00e4re in der kantonalen Verwaltung eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen. Damit folgte es dem Antrag der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission. Wie hat der Kantonsrat entschieden? Der Kantonsrat hat mit 92 Ja- zu 76 Nein-Stimmen die Einf\u00fchrung einer PUK zum Z\u00fcrcher Datenleck beschlossen. F\u00fcr die PUK ausgesprochen hat sich die rechte Ratsh\u00e4lfte aus FDP und SVP, mit Unterst\u00fctzung der GLP. Was soll untersucht werden? Besonders interessant ist, dass die Untersuchung auf die anderen Direktionen ausgeweitet werden soll, um die Datensicherheit in der kantonalen Verwaltung grunds\u00e4tzlich zu beleuchten. So fordert es der Antrag der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission (GPK). Der Kantonsrat hat die Oberaufsicht \u00fcber die Regierung und die kantonale Verwaltung. Bei Vorkommnissen von grosser Tragweite kann er eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einsetzen. Tausende Dokumente und etwa 20 Festplatten aus der Justizdirektion lieferte Roland Gisler im Dezember 2022 im Z\u00fcrcher Kantonsrat ab. Zum ersten Mal geschah dies 1995 in der Aff\u00e4re um den Z\u00fcrcher Chefbeamten Raphael Huber, der sich f\u00fcr Gastrobewilligungen von Wirten hatte schmieren lassen. 2010 wurde die PUK zum Korruptionsfall in der BVK eingesetzt, der Pensionskasse der kantonalen Angestellten. Der damalige Anlagechef der BVK hatte sich von Investmentfirmen bestechen lassen und im Gegenzug Pensionskassengelder bei ihnen parkiert. Interessant ist zudem, dass die GPK nicht nur die Justizdirektion, sondern die Verwaltung im Allgemeinen unter die Lupe nehmen will. Wie setzt sich eine PUK zusammen? Die Mitglieder einer PUK sowie deren Pr\u00e4sidium m\u00fcssen vom Kantonsrat gew\u00e4hlt werden. Auch bei der BVK-PUK vergingen zwei Jahre von der Einsetzung bis zum Schlussbericht im Herbst 2012. Namentlich in der Kritik standen die damalige Finanzdirektorin Ursula Gut (FDP) und die fr\u00fcheren Finanzdirektoren Eric Honegger (FDP), Christian Huber (SVP) und Hans Hollenstein (CVP). ","text_api_simple_words_07_512":"In der Datenaff\u00e4re um das Z\u00fcrcher Datenleck hat der Z\u00fcrcher Kantonsrat beschlossen, eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen. Die PUK soll kl\u00e4ren, wie es zu dem Datenleck kam, wer daf\u00fcr verantwortlich war und ob angemessen darauf reagiert wurde. Die Untersuchung soll auch auf andere Direktionen ausgeweitet werden, um die Datensicherheit in der kantonalen Verwaltung insgesamt zu beleuchten. Eine PUK ist das sch\u00e4rfste Mittel, das der Kantonsrat ergreifen kann, um eine Untersuchung durchzuf\u00fchren. Die PUK kann alle involvierten Personen befragen, Sachverst\u00e4ndige hinzuziehen und die Herausgabe von Akten verlangen. In der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrats wurden bisher erst zwei PUKs eingesetzt. Die b\u00fcrgerlichen Parteien dr\u00e4ngen auf eine PUK, um die linke Justizdirektorin Jacqueline Fehr in Bedr\u00e4ngnis zu bringen. Die PUK k\u00f6nnte auch andere Regierungsmitglieder belasten, falls Fehler begangen wurden. Die Mitglieder und das Pr\u00e4sidium einer PUK werden vom Kantonsrat gew\u00e4hlt. Es ist noch nicht bekannt, wann dies im Fall des Datenlecks geschehen wird. Die Untersuchung kann einige Zeit in Anspruch nehmen, wie bereits bei fr\u00fcheren PUKs in Z\u00fcrich der Fall war.","text_api_normal_words_05_512":"Das Z\u00fcrcher Kantonsparlament hat beschlossen, eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen, um das Datenleck in der kantonalen Verwaltung zu untersuchen. Die PUK soll kl\u00e4ren, wie es zu dem Leck kam, wer daf\u00fcr verantwortlich ist und ob angemessen darauf reagiert wurde. Die Datenaff\u00e4re betrifft die Direktion der Justiz und des Innern, die jahrelang Computer und Datentr\u00e4ger nicht fachgerecht entsorgt hat. Dadurch gelangten sensible Daten ins Z\u00fcrcher Drogen- und Sex-Milieu. Die Zusammenarbeit der Justizdirektion mit einer privaten Firma von 2000 bis 2014 ist der Grund daf\u00fcr. Die PUK soll auch die Datensicherheit in der kantonalen Verwaltung allgemein beleuchten. Eine PUK ist das sch\u00e4rfste Mittel, das der Kantonsrat ergreifen kann, und kann alle involvierten Personen zur Befragung vorladen und Akten einfordern. Die PUK soll auch die anderen Direktionen untersuchen, was die b\u00fcrgerlichen Parteien nutzen k\u00f6nnten, um die linke Justizdirektorin Jacqueline Fehr in Bedr\u00e4ngnis zu bringen. Fehr steht im Fokus, weil ihr Umgang mit dem Datenleck infrage gestellt wird. Die Ergebnisse einer externen Untersuchung blieben unter Verschluss. Die PUK wird aus Mitgliedern des Kantonsrats bestehen, deren Pr\u00e4sidium noch gew\u00e4hlt werden muss. Es ist das dritte Mal in der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrats, dass eine PUK eingesetzt wird.","text_api_child_09_350":"Im Kanton Z\u00fcrich gibt es ein Problem mit sensiblen Daten. Diese wurden versehentlich an Personen im Drogen- und Sex-Milieu weitergegeben. Das ist nat\u00fcrlich sehr schlimm. Deshalb hat der Kantonsrat beschlossen, eine Untersuchungskommission einzusetzen. Diese soll herausfinden, wie es zu diesem Datenleck gekommen ist und wer daf\u00fcr verantwortlich ist. Auch andere Beh\u00f6rden sollen \u00fcberpr\u00fcft werden, um die Datensicherheit im Kanton zu verbessern. Eine Untersuchungskommission hat die Macht, Personen zu befragen, Experten hinzuzuziehen und Dokumente anzufordern. Es gab in der Vergangenheit nur sehr wenige solcher Untersuchungskommissionen. Falls Fehler gemacht wurden, k\u00f6nnte das f\u00fcr die Verantwortlichen unangenehm sein. Es ist wichtig, dass mit unseren Daten verantwortungsvoll umgegangen wird.","text_api_keynotes_07_256":"- Das Z\u00fcrcher Kantonsparlament hat beschlossen, eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen, um das Datenleck in der kantonalen Verwaltung aufzukl\u00e4ren.\n- Die PUK soll kl\u00e4ren, wie es zu dem Leck kam, wer daf\u00fcr verantwortlich war und wie angemessen darauf reagiert wurde.\n- Die PUK wird auch die Datensicherheit in der kantonalen Verwaltung im Allgemeinen beleuchten.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Das Z\u00fcrcher Kantonsparlament hat die Einsetzung einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) beschlossen, um die Datenaff\u00e4re in der kantonalen Verwaltung zu untersuchen. \n- Die Untersuchung soll kl\u00e4ren, wie es zum Datenleck kam, wer daf\u00fcr verantwortlich ist und ob angemessen darauf reagiert wurde.\n- Dieser Entscheid hat Seltenheitswert, da in der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrats bisher nur zwei parlamentarische Untersuchungskommissionen eingesetzt wurden.","flesch":[49.3,49.5,41.95,47.7,47.0,40.8],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["kommt","daten","setzt","durch","einer","neben","damit","gr\u00fcne","waren","gegen","mitte","worum","nicht","neuen","sowie","grund","daf\u00fcr","firma","druck","wurde","macht","akten","einen","warum","huber","hatte","ihnen","etwas","griff","teure","davor","rolle","linke","deren","fehrs","steht","fokus","liess","unter","zudem","sagte","eines","f\u00fchrt","stehe","teile","klein","haben","jahre","r\u00fcgte","jakob","lange","z\u00fcgel"],"qa_list":["Wie hat der Kantonsrat entschieden?","Der Kantonsrat hat die Einf\u00fchrung einer PUK zum Z\u00fcrcher Datenleck abgelehnt.","Der Kantonsrat hat die Einf\u00fchrung einer PUK zum Z\u00fcrcher Datenleck beschlossen.","Der Kantonsrat hat eine externe Untersuchung zum Z\u00fcrcher Datenleck beschlossen."],"qa_list_gpt4":["Wer war daf\u00fcr verantwortlich, die Computer und Datentr\u00e4ger der Justiz zu entsorgen, die schlie\u00dflich in falsche H\u00e4nde gerieten?","Urs Kaderli, Leiter Digital Solutions der Direktion der Justiz und des Innern.","Regierungsr\u00e4tin Jacqueline Fehr.","Eine private Firma, die von 2000 bis 2014 mit dieser Aufgabe betraut war."],"lead":"Die rechte Ratsh\u00e4lfte setzt sich durch: Die Justizdirektion von Jacqueline Fehr (SP) wird von einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) durchleuchtet.","originaltext":"Z\u00fcrcher Datenleck. Es kommt zur PUK: Kantonsrat will wissen, wie heikle Daten im Milieu landeten. Die rechte Ratsh\u00e4lfte setzt sich durch: Die Justizdirektion von Jacqueline Fehr (SP) wird von einer Parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) durchleuchtet. Regierungsr\u00e4tin Jacqueline Fehr spricht im Dezember 2022 zum Datenleck; neben ihr Urs Kaderli, Leiter Digital Solutions der Direktion der Justiz und des Innern. Das Z\u00fcrcher Kantonsparlament hat am Montagmorgen entschieden, zur Datenaff\u00e4re in der kantonalen Verwaltung eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen. Damit folgte es dem Antrag der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission. Der Entscheid hat Seltenheitswert. Die wichtigsten Fragen und Antworten. Wie hat der Kantonsrat entschieden? Der Kantonsrat hat mit 92 Ja- zu 76 Nein-Stimmen die Einf\u00fchrung einer PUK zum Z\u00fcrcher Datenleck beschlossen. F\u00fcr die PUK ausgesprochen hat sich die rechte Ratsh\u00e4lfte aus FDP und SVP, mit Unterst\u00fctzung der GLP. Die linken Fraktionen von SP, Gr\u00fcne und AL waren gegen die Einsetzung einer PUK, ebenso Die Mitte und die EVP. Worum geht es in der Datenaff\u00e4re? Jahrelang hat die Direktion der Justiz und des Innern (JI) Computer und Datentr\u00e4ger nicht fachgerecht entsorgt. Heikle Daten landeten dadurch im Z\u00fcrcher Drogen- und Sex-Milieu, darunter mutmasslich Strafakten, psychiatrische Gutachten und Baupl\u00e4ne des neuen Polizei- und Justizzentrums. Sowie gesperrte Telefonnummern und private Wohnadressen von Richtern und Staatsanw\u00e4lten. Grund daf\u00fcr ist die Zusammenarbeit der Justizdirektion mit einer privaten Firma von 2000 bis 2014. A. (Name der Redaktion bekannt) war damit betraut worden, die Computer, Drucker und Server der Justiz zu entsorgen. Anstatt diesem Auftrag nachzukommen, bewahrte er die Festplatten auf und \u00fcbergab sie seinem Bruder, der stadtbekannten Milieufigur Roland Gisler. Dieser versuchte seither, damit Druck auf die Justiz auszu\u00fcben. Die Z\u00fcrcher Beh\u00f6rden wissen seit zwei Jahren vom Datenleck. \u00d6ffentlich wurde es aber erst durch den SVP-Kantonsrat Valentin Landmann im Herbst 2022. Er vertritt Roland Gisler als Anwalt. Roland Gisler, aufgenommen in seinem Restaurant Neugasshof. Was soll untersucht werden? Die PUK soll kl\u00e4ren, wann und wie es zum Leck kam, wer die Verantwortung daf\u00fcr trug und ob angemessen darauf reagiert wurde. Besonders interessant ist, dass die Untersuchung auf die anderen Direktionen ausgeweitet werden soll, um die Datensicherheit in der kantonalen Verwaltung grunds\u00e4tzlich zu beleuchten. So fordert es der Antrag der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission (GPK). Was macht eine PUK eigentlich? Der Kantonsrat hat die Oberaufsicht \u00fcber die Regierung und die kantonale Verwaltung. Bei Vorkommnissen von grosser Tragweite kann er eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einsetzen. Sie ist das sch\u00e4rfste Mittel, das der Kantonsrat ergreifen kann. Eine PUK kann alle involvierten Personen zur Befragung vorladen, Sachverst\u00e4ndige beiziehen und die Herausgabe von Akten verlangen. Nach Abschluss der Untersuchung erstellt die PUK einen schriftlichen Bericht. Tausende Dokumente und etwa 20 Festplatten aus der Justizdirektion lieferte Roland Gisler im Dezember 2022 im Z\u00fcrcher Kantonsrat ab. Warum ist das so speziell? In der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrats wurden bisher erst zwei parlamentarische Untersuchungskommissionen eingesetzt. Zum ersten Mal geschah dies 1995 in der Aff\u00e4re um den Z\u00fcrcher Chefbeamten Raphael Huber, der sich f\u00fcr Gastrobewilligungen von Wirten hatte schmieren lassen. 2010 wurde die PUK zum Korruptionsfall in der BVK eingesetzt, der Pensionskasse der kantonalen Angestellten. Der damalige Anlagechef der BVK hatte sich von Investmentfirmen bestechen lassen und im Gegenzug Pensionskassengelder bei ihnen parkiert. Abgelehnt hat der Kantonsrat dagegen 2014 eine PUK zum Fall Carlos. Etwas h\u00e4ufiger griff in der Vergangenheit das Stadtz\u00fcrcher Parlament zum Instrument der PUK, zuletzt geschah dies 2017 nach Bekanntwerden der ERZ-Aff\u00e4re, in der es um luxuri\u00f6se Dienstautos, schwarze Kassen und eine 2,5 Millionen Franken teure Freizeitoase f\u00fcr die Mitarbeitenden ging. Davor warf die Kl\u00e4rschlamm-PUK 1996 grosse Wellen, nachdem sich ein Chefbeamter f\u00fcr die Entsorgung von Kl\u00e4rschlamm hatte bestechen lassen. Von einer PUK beleuchtet wurden ausserdem 1985 die Kosten\u00fcberschreitungen beim Kongresshaus-Umbau, 1990 die Rolle der Politischen Polizei sowie 1991 die Kosten der EDV bei der Stadtverwaltung. In den 2000er-Jahren lehnte der Gemeinderat mehrere PUK-Antr\u00e4ge seitens der SVP ab. Die damalige Regierungsr\u00e4tin Ursula Gut-Winterberger wurde im PUK-Bericht zur BVK kritisiert. F\u00fcr wen k\u00f6nnte die PUK gef\u00e4hrlich werden? Die b\u00fcrgerlichen Parteien dr\u00e4ngen auch deshalb auf eine PUK, weil sie die linke Justizdirektorin Jacqueline Fehr (SP) in Bedr\u00e4ngnis bringen k\u00f6nnte. Die Fehler in der Justizdirektion ereigneten sich zwar vor deren Amtsantritt. Fehrs Vorg\u00e4nger im Amt waren Markus Notter (SP; im Amt von 1996 bis 2011) und Martin Graf (Gr\u00fcne; 2011 bis 2015). Trotzdem steht Fehr im Fokus, weil ihr Umgang mit dem Datenleck infrage gestellt wird. So liess sie zwar eine externe Untersuchung durchf\u00fchren, als sie vom Leck erfahren hatte. Die Ergebnisse blieben aber unter Verschluss. Ein Sprecher Fehrs wies darauf hin, dass die Justizdirektorin mehrfach \u00f6ffentlich gesagt habe, dass sie jede politische Aufarbeitung begr\u00fcsse. Interessant ist zudem, dass die GPK nicht nur die Justizdirektion, sondern die Verwaltung im Allgemeinen unter die Lupe nehmen will. In der PUK w\u00e4re also grunds\u00e4tzlich kein Regierungsratsmitglied vor Enth\u00fcllungen gefeit, sollte es zu Fehlern gekommen sein.  Jacqueline Fehr selbst sagte vor den Medien, ihre Direktion sei bei der Informationssicherheit weiter als andere Direktionen. Diesen Eindruck habe der kantonale Informationssicherheitsbeauftragte. Dass eine PUK zum R\u00fccktritt eines Regierungsmitglieds f\u00fchrt, ist im Kanton Z\u00fcrich noch nie passiert. Infolge der Kl\u00e4rschlamm-Aff\u00e4re wurde der Z\u00fcrcher Stadtrat Hans Wehrli abgew\u00e4hlt. Die B\u00fcrgerlichen wollen Fehr in Bedr\u00e4ngnis bringen. Sie selbst sagt, ihre Direktion stehe besser da als andere Teile der Verwaltung. Wie setzt sich eine PUK zusammen? Die Mitglieder einer PUK sowie deren Pr\u00e4sidium m\u00fcssen vom Kantonsrat gew\u00e4hlt werden. Das wird allerdings noch nicht diesen Montag geschehen. Im Fall des Datenlecks soll die PUK einerseits m\u00f6glichst klein gehalten werden. Anderseits sollen alle Fraktionen vertreten sein. Darauf haben sich die GPK und die Gesch\u00e4ftsleitung des Kantonsrats bereits geeinigt. Welchen Umfang hat ein PUK-Mandat? Beim Korruptionsfall Raphael Huber vergingen gut zwei Jahre bis zum PUK-Schlussbericht im Sommer 1997. Die elfk\u00f6pfige Kommission r\u00fcgte damals den zust\u00e4ndigen Regierungsrat Jakob Stucki (BGB\/SVP), weil dieser Huber zu lange Z\u00fcgel gelassen hatte. Zudem h\u00e4tten der Gesamtregierungsrat und Finanzdirektor Eric Honegger (FDP) die Tragweite der Angelegenheit untersch\u00e4tzt. Auch bei der BVK-PUK vergingen zwei Jahre von der Einsetzung bis zum Schlussbericht im Herbst 2012. Namentlich in der Kritik standen die damalige Finanzdirektorin Ursula Gut (FDP) und die fr\u00fcheren Finanzdirektoren Eric Honegger (FDP), Christian Huber (SVP) und Hans Hollenstein (CVP). ","title":"Es kommt zur PUK: Kantonsrat will wissen, wie heikle Daten im Milieu landeten","titleheader":"Z\u00fcrcher Datenleck","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Kantonsrat hat entschieden, zur Datenaff\u00e4re in der kantonalen Verwaltung eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen: 92 Ja- zu 76 Nein-Stimmen. \n2. Die PUK soll kl\u00e4ren, wer die Verantwortung f\u00fcr das Datenleck trug und ob angemessen darauf reagiert wurde. \n3. Die Mitglieder einer PUK sowie deren Pr\u00e4sidium m\u00fcssen vom Kantonsrat gew\u00e4hlt werden und alle Fraktionen sollen vertreten sein."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac971","aid":919640109673,"date":"2023-07-02T19:00:34","author":"Thomas Kirchner","categoryName":"International","premium":true,"readingTime":180.0,"wordCount":511.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/kapitaen-macron-gehoert-auf-deck-919640109673","own":"Kommentar zu den Unruhen in Frankreich. Kapit\u00e4n Macron geh\u00f6rt auf Deck. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat in dieser grossen Krise bisher einiges richtig gemacht, auch dass er einen Staatsbesuch abgesagt hat. Doch er muss sich noch um zwei weitere wichtige Dinge k\u00fcmmern: die Polizei und die Vorst\u00e4dte. Weiss um die Macht der politischen Symbole: Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron. \u00abMacron orientiert sich geschickter an der Gem\u00fctslage eines grossen Teils der Bev\u00f6lkerung als sein Vorg\u00e4nger Chirac.\u00bb Macron hat ein absehbares Risiko vermieden. Ausl\u00f6ser der Unruhen ist noch gravierender als 2005. Das ist umso wichtiger, als der Ausl\u00f6ser der Unruhen weit gravierender ist als 2005. Es wird Zeit f\u00fcr die Vorst\u00e4dte. Hier muss Macron nun dringend ein Zeichen setzen. Danach sollte Macron an die Vorst\u00e4dte ran. Es wird Zeit. ","lexrank_sumy":"Kommentar zu den Unruhen in Frankreich. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat in dieser grossen Krise bisher einiges richtig gemacht, auch dass er einen Staatsbesuch abgesagt hat. Doch er muss sich noch um zwei weitere wichtige Dinge k\u00fcmmern: die Polizei und die Vorst\u00e4dte. Weiss um die Macht der politischen Symbole: Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron. Fast eine Generation lang hat sich kein franz\u00f6sischer Pr\u00e4sident mehr auf diese Weise nach Deutschland begeben. \u00abMacron orientiert sich geschickter an der Gem\u00fctslage eines grossen Teils der Bev\u00f6lkerung als sein Vorg\u00e4nger Chirac.\u00bb Insofern wird Emmanuel Macron, der um die Macht der Symbole weiss, die Absage, die ja nur eine Verschiebung ist, schwergefallen sein. Das ist der vielleicht entscheidende Unterschied zu den Wochen des Zorns, die Frankreich 2005 durchr\u00fcttelten: In der Sache reagieren die Regierenden naturgem\u00e4ss nicht wesentlich anders als damals. Ausl\u00f6ser der Unruhen ist noch gravierender als 2005. Als die Untat des Polizisten das Land schockierte, verurteilte er sie sehr schnell und dezidiert. Das ist umso wichtiger, als der Ausl\u00f6ser der Unruhen weit gravierender ist als 2005. Es wird Zeit f\u00fcr die Vorst\u00e4dte. Danach sollte Macron an die Vorst\u00e4dte ran. Vieles ist versucht worden, mit vollem Ernst hat sich noch keiner an diese Aufgabe gemacht. ","text_api_simple_words_07_512":"Der Kommentar handelt von den Unruhen in Frankreich und fordert den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Macron auf, sich um zwei wichtige Dinge zu k\u00fcmmern: die Polizei und die Vorst\u00e4dte. Es wird erw\u00e4hnt, dass Macron die Absage eines Staatsbesuchs schwergefallen sein muss, aber angesichts der angespannten Lage in Frankreich notwendig war. Es wird betont, dass Macron geschickt auf die Stimmung der Bev\u00f6lkerung reagiert und sowohl die Gewalt als auch die Polizei verurteilt hat. Es wird auch darauf hingewiesen, dass der Ausl\u00f6ser der Unruhen dieses Mal schwerwiegender ist als 2005, da ein Polizist einen unbewaffneten Jugendlichen erschossen hat. Der Artikel fordert mehr Aufmerksamkeit und Investitionen in die Vorst\u00e4dte, um den gesellschaftlichen Frieden zu gew\u00e4hrleisten. Es wird betont, dass die Polizei nicht verallgemeinert als t\u00f6dlich betrachtet werden sollte und Macron in diesen Fragen ein Zeichen setzen muss.","text_api_normal_words_05_512":"In diesem Kommentar geht es um die Unruhen in Frankreich und die Rolle des franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron. Zun\u00e4chst wird erw\u00e4hnt, dass Macron bereits einiges richtig gemacht hat, wie die Absage eines Staatsbesuchs w\u00e4hrend der Krise. Dennoch gibt es noch zwei wichtige Dinge, um die er sich k\u00fcmmern muss: die Polizei und die Vorst\u00e4dte. Macron ist sich der Macht politischer Symbole bewusst und die Absage des Staatsbesuchs ist ihm schwergefallen. Es w\u00e4re jedoch unverst\u00e4ndlich gewesen, Wohlf\u00fchltermine abzuhalten, w\u00e4hrend das Land in Unruhe ist. Macron hat ein absehbares Risiko vermieden. Im Vergleich zu den Unruhen von 2005 reagieren die Regierenden in der Sache \u00e4hnlich, aber Macron orientiert sich geschickter an der Gem\u00fctslage der Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00f6ser der aktuellen Unruhen ist gravierender als 2005, da ein Polizist einen 17-J\u00e4hrigen erschoss, der keine Bedrohung darstellte. Die Polizei log reflexartig und wurde nur durch ein Zufallsvideo \u00fcberf\u00fchrt. Es wird Zeit, dass Macron ein Zeichen setzt und sich um die Vorst\u00e4dte k\u00fcmmert. Sie brauchen mehr Geld und Aufmerksamkeit, und es muss schneller gehen. Die Jugendlichen m\u00fcssen aufgefangen und einbezogen werden. Es wird Zeit, dass sich jemand ernsthaft dieser Aufgabe annimmt.","text_api_child_09_350":"Dieser Artikel handelt von den Unruhen in Frankreich und wie wichtig es ist, dass Pr\u00e4sident Macron sich um bestimmte Dinge k\u00fcmmert. Zum Beispiel um die Polizei und die Vorst\u00e4dte. Ein Staatsbesuch wurde abgesagt, was ein gro\u00dfes Ereignis ist. Es gibt viele Probleme zwischen Frankreich und Deutschland, und in Europa gibt es einen Krieg und m\u00f6glicherweise bald einen Konflikt auf dem Balkan. Macron hat die Absage gemacht, weil es gerade nicht passt, solche Termine zu haben, wenn es in Frankreich Unruhen gibt. Er hat richtig reagiert und ein Risiko vermieden. Es gibt \u00c4hnlichkeiten zu den Unruhen von 2005, aber Macron versteht es besser, die Stimmung der Menschen zu verstehen. Der Ausl\u00f6ser der Unruhen in diesem Jahr war noch schlimmer als 2005. Ein Polizist hat einen Jugendlichen erschossen, obwohl er keine Bedrohung darstellte. Die Polizei hat gelogen und konnte nur durch ein zuf\u00e4lliges Video \u00fcberf\u00fchrt werden. Macron muss nun handeln und ein Zeichen setzen. Es ist auch wichtig, dass er sich um die Vorst\u00e4dte k\u00fcmmert, ihnen mehr Geld und Aufmerksamkeit gibt. Die Jugendlichen m\u00fcssen unterst\u00fctzt und einbezogen werden. Es ist an der Zeit, dass sich jemand ernsthaft dieser Aufgabe annimmt.","text_api_keynotes_07_256":"- Macron hat in der Krise einiges richtig gemacht, aber er muss sich noch um die Polizei und die Vorst\u00e4dte k\u00fcmmern.\n- Ein Staatsbesuch wurde abgesagt, um die aufgeheizte Stimmung in Frankreich nicht weiter anzufachen.\n- Macron sollte sich nun dringend um die Probleme in den Vorst\u00e4dten k\u00fcmmern und mehr Geld und Aufmerksamkeit daf\u00fcr bereitstellen.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Pr\u00e4sident Macron hat in der aktuellen Krise in Frankreich einige richtige Entscheidungen getroffen, muss sich aber noch um zwei wichtige Themen k\u00fcmmern: die Polizei und die Vorst\u00e4dte.\n- Macron hat einen geplanten Staatsbesuch abgesagt, was als starkes politisches Signal gedeutet wird und zeigt, dass er die aktuelle Situation in seinem Land ernst nimmt.\n- Der Ausl\u00f6ser der aktuellen Unruhen ist gravierender als 2005, daher ist es dringend notwendig, dass Macron ein Zeichen setzt und sich um die Probleme in den Vorst\u00e4dten k\u00fcmmert.","flesch":[54.95,65.0,60.6,46.85,54.65,67.15],"frage_antwort":["Wer geh\u00f6rt auf Deck?","Macron","Emmanuel","Weiss"],"five_letter_word_list":["krise","einen","dinge","weiss","macht","sache","zumal","volle","diese","weise","jetzt","krieg","paris","trotz","eines","teils","nicht","w\u00e4ren","zorns","untat","daf\u00fcr","w\u00e4gen","worte","einer","s\u00e4tze","gerne","dampf","wirkt","ruhig","kamen","junge","einem","keine","logen","durch","l\u00e4uft","sagen","viele","haben","t\u00f6tet","gehen","ernst"],"qa_list":["Was sind die beiden Dinge, um die sich Macron k\u00fcmmern muss?","Die Armee und die Wirtschaft","Die Bildung und die Kultur","Die Polizei und die Vorst\u00e4dte"],"qa_list_gpt4":["Was sind die zwei wichtigen Dinge, um die sich Pr\u00e4sident Macron laut dem Text k\u00fcmmern muss?","Die Bildung und die Wirtschaft","Die Gesundheitsversorgung und den Tourismus","Die Polizei und die Vorst\u00e4dte"],"lead":"Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat in dieser grossen Krise bisher einiges richtig gemacht, auch dass er einen Staatsbesuch abgesagt hat. Doch er muss sich noch um zwei weitere wichtige Dinge k\u00fcmmern: die Polizei und die Vorst\u00e4dte.","originaltext":"Kommentar zu den Unruhen in Frankreich. Kapit\u00e4n Macron geh\u00f6rt auf Deck. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident hat in dieser grossen Krise bisher einiges richtig gemacht, auch dass er einen Staatsbesuch abgesagt hat. Doch er muss sich noch um zwei weitere wichtige Dinge k\u00fcmmern: die Polizei und die Vorst\u00e4dte. Weiss um die Macht der politischen Symbole: Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron. Ein Staatsbesuch ist eine grosse Sache, die gr\u00f6sste, die es politisch-diplomatisch gibt zwischen zwei Nationen, zumal zwischen Nachbarn mit dieser Geschichte. Zwei volle Tage Programm, Tausende Beteiligte, Monate der Vorbereitung \u2013 ein solcher Aufwand wird selten betrieben. Fast eine Generation lang hat sich kein franz\u00f6sischer Pr\u00e4sident mehr auf diese Weise nach Deutschland begeben. Gerade jetzt w\u00e4re ein Besuch besonders willkommen gewesen. In Europa tobt ein Krieg, der Balkan k\u00f6nnte als N\u00e4chstes explodieren, und zwischen Paris und Berlin gibt es trotz eines atmosph\u00e4risch weiterhin stabilen Fundaments in zentralen Fragen krasse Auffassungsunterschiede. \u00abMacron orientiert sich geschickter an der Gem\u00fctslage eines grossen Teils der Bev\u00f6lkerung als sein Vorg\u00e4nger Chirac.\u00bb Insofern wird Emmanuel Macron, der um die Macht der Symbole weiss, die Absage, die ja nur eine Verschiebung ist, schwergefallen sein. Es ging nicht anders. Wohlf\u00fchltermine, w\u00e4hrend das eigene Haus brennt, w\u00e4ren der aufgeheizten franz\u00f6sischen \u00d6ffentlichkeit kaum zu vermitteln gewesen. Auch wenn sich die Lage langsam zu entspannen scheint, ist sie noch zu unsicher; das schlingernde Schiff braucht Steuermann und Kapit\u00e4n. Macron hat ein absehbares Risiko vermieden. Das ist der vielleicht entscheidende Unterschied zu den Wochen des Zorns, die Frankreich 2005 durchr\u00fcttelten: In der Sache reagieren die Regierenden naturgem\u00e4ss nicht wesentlich anders als damals. Appelle an die Ruhe, an die Verantwortung der Eltern und sehr viel Polizei. Aber gerade Macron orientiert sich geschickter an der Gem\u00fctslage eines grossen Teils der Bev\u00f6lkerung als sein Vorg\u00e4nger Chirac. Ausl\u00f6ser der Unruhen ist noch gravierender als 2005. Als die Untat des Polizisten das Land schockierte, verurteilte er sie sehr schnell und dezidiert. Als aber die Krawalle von verst\u00e4ndlicher Emp\u00f6rung in Gewaltorgien umschlugen, kritisierte er das ebenso deutlich und st\u00fctzte die Ordnungskr\u00e4fte. Sein Aufruf an Plattformen wie Tiktok und Snapchat, die die Emotionen wie Flammenwerfer anfachen k\u00f6nnen, war angebracht, auch wenn er daf\u00fcr im Netz verh\u00f6hnt wird. Bislang w\u00e4gen alle Verantwortlichen ihre Worte, niemandem ist eine \u00abpetite phrase\u00bb durchgerutscht, einer dieser kleinen S\u00e4tze. Gerade Macron haut sie gerne mal raus, um Dampf abzulassen oder gezielt zu provozieren. Der Pr\u00e4sident selbst wirkt fest, ruhig, besonnen. Das ist umso wichtiger, als der Ausl\u00f6ser der Unruhen weit gravierender ist als 2005. Damals kamen zwei junge Menschen, die sich in einem Stromh\u00e4uschen vor der Polizei versteckten, tragisch zu Tode. Diesmal erschoss ein Polizist einen 17-J\u00e4hrigen, der offensichtlich keine Bedrohung darstellte. Die Beamten logen danach reflexartig und konnten erst durch ein Zufallsvideo \u00fcberf\u00fchrt werden. Es wird Zeit f\u00fcr die Vorst\u00e4dte. F\u00fcr den gesellschaftlichen Frieden ist das verheerend. So l\u00e4uft das also, sagen sich viele im Land. Und sie fragen: Wie oft kommen Polizisten, die sich schwerer krimineller und rassistischer Vergehen schuldig gemacht haben, mit Falschaussagen durch? Hier muss Macron nun dringend ein Zeichen setzen. \u00abDie Polizei t\u00f6tet\u00bb: Dieser Spruch auf den Schildern vieler Demonstranten muss eine Polemik bleiben, er darf nicht die Wirklichkeit beschreiben. Danach sollte Macron an die Vorst\u00e4dte ran. Sie brauchen mehr Geld und mehr Aufmerksamkeit, und es muss schneller gehen. Die Jugendlichen, die auch aus Langeweile Steine werfen und Gesch\u00e4fte pl\u00fcndern, m\u00fcssen aufgefangen und einbezogen werden. Vieles ist versucht worden, mit vollem Ernst hat sich noch keiner an diese Aufgabe gemacht. Es wird Zeit. ","title":"Kapit\u00e4n Macron geh\u00f6rt auf Deck","titleheader":"Kommentar zu den Unruhen in Frankreich","text_davinci_api_key_07_256":"1. Emmanuel Macron hat die richtigen Schritte unternommen, um auf die Unruhen in Frankreich zu reagieren: Er hat einen Staatsbesuch abgesagt, die Polizei und die Vorst\u00e4dte kritisiert und die Ordnungskr\u00e4fte unterst\u00fctzt. \n2. Macron muss jetzt die wahren Ausl\u00f6ser der Unruhen angehen und ein Zeichen setzen, dass die Polizei nicht t\u00f6ten darf. \n3. Er muss sich auch um die Vorst\u00e4dte k\u00fcmmern und die Jugendlichen, die Steine werfen und Gesch\u00e4fte pl\u00fcndern, in das gesellschaftliche Leben einbeziehen."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac972","aid":197196745498,"date":"2023-07-02T16:14:40","author":"Martin Huber","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"readingTime":240.0,"wordCount":853.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/coldplay-in-zuerich-so-feiern-die-fans-rund-ums-stadion-197196745498","own":"Gratissound beim Letzigrund. Coldplay in Z\u00fcrich: So feiern die Fans rund ums Stadion. Im Letzigrund jubeln 50\u2019000 Fans den britischen Superstars zu, vor dem Stadion richten sie sich mit Campingstuhl und Kugelgrill ein \u2013 auch heute Abend versetzt Coldplay ein Quartier wieder in den Ausnahmezustand. Kein Ticket, aber dennoch Spass: Fans haben sich am Samstagabend vor dem Letzigrundstadion eingerichtet und h\u00f6ren Coldplay von draussen zu. \u00abColdplay? Er schaue sich alle Grosskonzerte im Letzigrund von seinem Balkon im 1. Party vor der VBZ-Busgarage. Auf einem Kugelgrill brutzeln W\u00fcrste, Bierdosen machen die Runde. \u00abAlles mit dem Velo hierhertransportiert\u00bb, erz\u00e4hlt einer der Konzertcamper, ein 35-j\u00e4hriger Bankangestellter aus Z\u00fcrich. \u00abDer Sound aus dem Stadion ist hier am besten, andernorts verschl\u00e4gt es ihn.\u00bb Polizei inspizierte den Grill: Eine Gruppe von Freunden aus Z\u00fcrich hat sich bei der VBZ-Busgarage vor dem Stadion eingerichtet. Happening vor dem Stadion: Fans an der Herdernstrasse h\u00f6ren das Coldplay-Konzert im Stadion Letzigrund. Begehrter Ausguck: Auf den Balkonen der H\u00e4user rund ums Stadion war einiges los. Anwohnende nerven sich \u00fcber Wildpinkler. Mit Patrouillen gegen Wildpinkler. Christoph Ramseier, Vizepr\u00e4sident des Quartiervereins Altstetten, attestiert den Anwohnenden rund ums Stadion eine grosse Toleranz. Das Problem mit der Wildpinklerei sei f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung rund ums Stadion belastend. Aus dem Quartier h\u00f6re er aber, dass sich die Situation etwas verbessert habe. Auch an der Baslerstrasse vor dem Schlachthof hatten sich zahlreiche Fans eingerichtet. ","lexrank_sumy":"Coldplay in Z\u00fcrich: So feiern die Fans rund ums Stadion. Im Letzigrund jubeln 50\u2019000 Fans den britischen Superstars zu, vor dem Stadion richten sie sich mit Campingstuhl und Kugelgrill ein \u2013 auch heute Abend versetzt Coldplay ein Quartier wieder in den Ausnahmezustand. Kein Ticket, aber dennoch Spass: Fans haben sich am Samstagabend vor dem Letzigrundstadion eingerichtet und h\u00f6ren Coldplay von draussen zu. Gut f\u00fcr die Stimmung.\u00bb Der 69-j\u00e4hrige Rentner aus der Wohnsiedlung Herdern sitzt am Samstagabend bei Pizza und Rotwein auf einem Festbank vor dem Hauseingang und freut sich auf die Songs der britischen Popband. Er sei schon bei den Konzerten von Pink, AC\/DC und den Rolling Stones mit Campingstuhl und Grill vor die Hardau-Garage gekommen, sagt der Mann. \u00abDer Sound aus dem Stadion ist hier am besten, andernorts verschl\u00e4gt es ihn.\u00bb Polizei inspizierte den Grill: Eine Gruppe von Freunden aus Z\u00fcrich hat sich bei der VBZ-Busgarage vor dem Stadion eingerichtet. Etwas weiter vorne an der Herdernstrasse haben es sich eine 25-j\u00e4hrige Medizinstudentin aus Z\u00fcrich und ihre Freundinnen auf dem Trottoir auf Wolldecken gem\u00fctlich gemacht. Popcorn, Chips und Bier haben sie im Gep\u00e4ck. Sie h\u00e4tten schon am Pink-Konzert hier campiert und es prima gefunden: \u00abDer Ort ist auch strategisch gew\u00e4hlt, man sieht ein St\u00fcck der Grossleinwand im Stadion\u00bb, sagt die Studentin. Happening vor dem Stadion: Fans an der Herdernstrasse h\u00f6ren das Coldplay-Konzert im Stadion Letzigrund. Von einem Campingstuhl an der Herdernstrasse aus verfolgt auch eine 33-j\u00e4hrige Werberin aus Z\u00fcrich das Coldplay-Konzert \u2013 ebenfalls mit Blick auf einen Ausschnitt der Grossleinwand und damit etwas Gesicht von Coldplay-S\u00e4nger Chris Martin. Die Frau sch\u00e4tzt die entspannte Atmosph\u00e4re ausserhalb des Stadions, wie sie sagt. Er komme regelm\u00e4ssig zu den Konzerten im Letzigrund, sagt der 47-J\u00e4hrige aus dem Quartier, der als S\u00e4nger und Musiker arbeitet. \u00abGegen die vier Grosskonzerte im Jahr hat hier kaum jemand etwas einzuwenden, aber gegen das respektlose Verhalten gewisser Konzertbesucher\u00bb, sagt eine 54-j\u00e4hrige Anwohnerin der Bienenstrasse, wo der Sound aus dem Stadion ebenfalls gut h\u00f6rbar ist. \u00abSonst muss man in die Agglo ziehen.\u00bb \u00abImmerhin sind es nur vier Grosskonzerte im Jahr\u00bb, meint eine 44-j\u00e4hrige Stadionanwohnerin an der Kn\u00fcslistrasse. Christoph Ramseier, Vizepr\u00e4sident des Quartiervereins Altstetten, attestiert den Anwohnenden rund ums Stadion eine grosse Toleranz. Aus dem Quartier h\u00f6re er aber, dass sich die Situation etwas verbessert habe. Letzigrundstadionmanager Peter Landolt freut sich \u00fcber die Partys auf der Strasse wie beim Coldplay-Konzert. Zwar w\u00e4ren aus Sicht des Managements mehr Konzerte w\u00fcnschbar, aber diese Regel sei beim Bau des Stadions zum Schutz der Anwohnenden festgelegt worden, das gelte es zu respektieren. ","text_api_simple_words_07_512":"Am Samstagabend feierten 50.000 Fans das Coldplay-Konzert im Letzigrund-Stadion in Z\u00fcrich. Einige Fans hatten kein Ticket, konnten aber trotzdem drau\u00dfen das Konzert h\u00f6ren. Viele Anwohnerinnen und Anwohner hatten sich vor ihren H\u00e4usern versammelt, um den Sound zu genie\u00dfen. Es wurden Campingst\u00fchle, Kugelgrills und Picknickdecken mitgebracht. Einige Fans waren bereits bei anderen Konzerten an diesem Ort und wussten, dass hier eine gute Atmosph\u00e4re herrscht. Es gab auch Kritik von Anwohnern, die sich \u00fcber Wildpinkler und den L\u00e4rm w\u00e4hrend der Konzerte beschwerten. Der Stadionbetreiber und die Konzertveranstalter bem\u00fchen sich jedoch um das Einvernehmen mit den Anwohnern und laden sie zu einem Ap\u00e9ro ein, um Verst\u00e4ndnis zu werben. Bei den meisten Konzerten im Letzigrund gehen nur vereinzelt L\u00e4rmklagen ein. Nach dem Coldplay-Konzert gab es nur eine einzige L\u00e4rmklage.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel berichtet \u00fcber das Konzert der britischen Band Coldplay im Z\u00fcricher Letzigrund-Stadion. Obwohl viele Fans keine Tickets hatten, versammelten sie sich vor dem Stadion, um die Musik kostenlos zu h\u00f6ren. Einige Fans hatten Campingst\u00fchle und Grills mitgebracht und feierten eine Party vor dem Stadion. Anwohner aus der Wohnsiedlung Herdernstrasse verfolgten das Konzert von ihren Balkonen aus. Einige Personen hatten sich auf dem Vorplatz der VBZ-Garage Hardau niedergelassen, um das Konzert zu h\u00f6ren. Andere hatten es sich auf dem Trottoir oder auf Hockern gem\u00fctlich gemacht. Einige Anwohner \u00e4rgerten sich jedoch \u00fcber respektloses Verhalten von Konzertbesuchern, wie Wildpinkeln vor ihren H\u00e4usern. Dennoch zeigten sich die Stadionbetreiber und Konzertveranstalter bem\u00fcht, ein gutes Verh\u00e4ltnis zu den Anwohnern zu pflegen, indem sie sie zu Ap\u00e9ros einluden. Die Polizei erhielt bei diesem Konzert nur eine einzige L\u00e4rmklage.","text_api_child_09_350":"Am Samstagabend haben viele Coldplay-Fans vor dem Letzigrundstadion in Z\u00fcrich drau\u00dfen gesessen und das Konzert geh\u00f6rt, obwohl sie kein Ticket hatten. Ein Rentner hat sogar mit Freunden vor seinem Haus einen Festtisch aufgestellt, um das Konzert zu genie\u00dfen. Auch andere Leute haben es sich auf Campingst\u00fchlen und Wolldecken gem\u00fctlich gemacht und die Musik von drau\u00dfen geh\u00f6rt. Einige haben sogar Essen und Getr\u00e4nke mitgebracht und vor dem Stadion gegrillt. Es war eine tolle Partyatmosph\u00e4re. Einige Anwohner \u00e4rgern sich jedoch \u00fcber Leute, die wildpinkeln oder sich nicht respektvoll verhalten. Die Polizei kontrolliert manchmal, aber insgesamt gibt es nur wenige Beschwerden \u00fcber L\u00e4rm. Es gibt auch Toiletten und Getr\u00e4nkest\u00e4nde f\u00fcr die Leute, die drau\u00dfen sitzen. Der Manager des Stadions freut sich dar\u00fcber, dass die Nachbarn die Atmosph\u00e4re genie\u00dfen k\u00f6nnen und nicht nur \u00fcber den L\u00e4rm klagen. Es d\u00fcrfen pro Jahr nur vier Konzerte im Letzigrundstadion stattfinden, um die Anwohner zu sch\u00fctzen. Die Stadionbetreiber laden die Anwohner vor den Konzerten zu einem Ap\u00e9ro ein, um Verst\u00e4ndnis zu bekommen. Nach dem Coldplay-Konzert gab es nur eine einzige L\u00e4rmklage.","text_api_keynotes_07_256":"- Tausende von Fans versammeln sich vor dem Letzigrundstadion, um das Coldplay-Konzert zu h\u00f6ren, obwohl sie keine Tickets haben.\n- Die Atmosph\u00e4re vor dem Stadion ist entspannt und die Fans genie\u00dfen das Konzert, w\u00e4hrend sie auf Campingst\u00fchlen sitzen und Grillen.\n- Manche Anwohner sind genervt vom respektlosen Verhalten einiger Konzertbesucher, wie zum Beispiel wildes Pinkeln auf der Stra\u00dfe.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- 50.000 Fans feierten das Coldplay-Konzert im Letzigrund Stadion in Z\u00fcrich. Zahlreiche Fans richteten sich auch au\u00dferhalb des Stadions ein und genossen den Sound von drau\u00dfen.\n- Trotz fehlender Tickets hatten Fans viel Spa\u00df, indem sie sich vor dem Stadion mit Campingst\u00fchlen und Grills einrichteten. \n- Einige Anwohner hatten jedoch Beschwerden \u00fcber unangemessenes Verhalten einiger Konzertbesucher, insbesondere Wildpinkler.","flesch":[53.05,56.35,55.8,56.35,48.3,54.45],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["heute","abend","spass","haben","h\u00f6ren","sitzt","pizza","einem","freut","songs","knapp","meter","stock","seien","viele","tisch","wurde","ihrem","party","runde","alles","einer","grill","schon","herum","sound","etwas","vorne","chips","einen","prima","sieht","st\u00fcck","blick","damit","chris","neben","nicht","gehen","zudem","roten","komme","stars","stets","k\u00f6nne","davon","allen","gross","gegen","hosen","nervt","wegen","wohne","m\u00fcsse","sonst","agglo","meint","ihren","peter","sch\u00f6n","jahre","w\u00e4ren","sicht","diese","regel","gelte","laden","ap\u00e9ro","waren","t\u00f6nen"],"qa_list":["Wo haben sich die Fans vor dem Letzigrundstadion f\u00fcr das Coldplay-Konzert eingerichtet?","Vor dem Schlachthof","In der Wohnsiedlung Herdern","An der Bienenstrasse"],"qa_list_gpt4":["Welche Band spielte ein Konzert im Letzigrundstadion in Z\u00fcrich, das von vielen Fans auch von au\u00dferhalb des Stadions verfolgt wurde?","Die Rolling Stones ","AC\/DC ","Coldplay"],"lead":"Im Letzigrund jubeln 50\u2019000 Fans den britischen Superstars zu, vor dem Stadion richten sie sich mit Campingstuhl und Kugelgrill ein \u2013 auch heute Abend versetzt Coldplay ein Quartier wieder in den Ausnahmezustand.","originaltext":"Gratissound beim Letzigrund. Coldplay in Z\u00fcrich: So feiern die Fans rund ums Stadion Im Letzigrund jubeln 50\u2019000 Fans den britischen Superstars zu, vor dem Stadion richten sie sich mit Campingstuhl und Kugelgrill ein \u2013 auch heute Abend versetzt Coldplay ein Quartier wieder in den Ausnahmezustand. Kein Ticket, aber dennoch Spass: Fans haben sich am Samstagabend vor dem Letzigrundstadion eingerichtet und h\u00f6ren Coldplay von draussen zu. Am Sonntag gibt die Band ein zweites Konzert vor ausverkauftem Haus. \u00abColdplay? Gut f\u00fcr die Stimmung.\u00bb Der 69-j\u00e4hrige Rentner aus der Wohnsiedlung Herdern sitzt am Samstagabend bei Pizza und Rotwein auf einem Festbank vor dem Hauseingang und freut sich auf die Songs der britischen Popband. Zusammen mit anderen Bewohnerinnen und Bewohnern der st\u00e4dtischen Wohnsiedlung verfolgt er das Konzert der Superstars im knapp hundert Meter weiter entfernten Letzigrundstadion. Er schaue sich alle Grosskonzerte im Letzigrund von seinem Balkon im 1. Stock aus an, sagt der Rentner. Aber an diesem Abend seien einfach zu viele Freunde und Bekannte gekommen, da sei es auf dem Balkon zu eng geworden, weshalb man kurzerhand den Tisch vor dem Haus aufgestellt habe. Auf dem Balkon wurde es zu eng: Bewohnerinnen und Bewohner der Siedlung Herdernstrasse an ihrem Festtisch vor dem Hauseingang. Auch auf dem Vorplatz der VBZ-Garage Hardau haben es sich am Samstagabend Dutzende von Personen auf Campingst\u00fchlen, Liegest\u00fchlen und Wolldecken bequem gemacht, um Coldplay im ausverkauften Stadion gleich gegen\u00fcber mitzuh\u00f6ren \u2013 gratis. Party vor der VBZ-Busgarage. Auf einem Kugelgrill brutzeln W\u00fcrste, Bierdosen machen die Runde. \u00abAlles mit dem Velo hierhertransportiert\u00bb, erz\u00e4hlt einer der Konzertcamper, ein 35-j\u00e4hriger Bankangestellter aus Z\u00fcrich. Zwar habe die Polizei kurz vorbeigeschaut und den Grill begutachtet \u2013 aber sie sei wieder abgezogen. Er sei schon bei den Konzerten von Pink, AC\/DC und den Rolling Stones mit Campingstuhl und Grill vor die Hardau-Garage gekommen, sagt der Mann. Langsam spreche es sich herum, dass es hier jeweils Party gebe. \u00abDer Sound aus dem Stadion ist hier am besten, andernorts verschl\u00e4gt es ihn.\u00bb Polizei inspizierte den Grill: Eine Gruppe von Freunden aus Z\u00fcrich hat sich bei der VBZ-Busgarage vor dem Stadion eingerichtet. Etwas weiter vorne an der Herdernstrasse haben es sich eine 25-j\u00e4hrige Medizinstudentin aus Z\u00fcrich und ihre Freundinnen auf dem Trottoir auf Wolldecken gem\u00fctlich gemacht. Popcorn, Chips und Bier haben sie im Gep\u00e4ck. Und einen Volleyball, mit dem sie sich die Zeit bis zum Konzertbeginn vertrieben haben. Sie h\u00e4tten schon am Pink-Konzert hier campiert und es prima gefunden: \u00abDer Ort ist auch strategisch gew\u00e4hlt, man sieht ein St\u00fcck der Grossleinwand im Stadion\u00bb, sagt die Studentin. Happening vor dem Stadion: Fans an der Herdernstrasse h\u00f6ren das Coldplay-Konzert im Stadion Letzigrund. Von einem Campingstuhl an der Herdernstrasse aus verfolgt auch eine 33-j\u00e4hrige Werberin aus Z\u00fcrich das Coldplay-Konzert \u2013 ebenfalls mit Blick auf einen Ausschnitt der Grossleinwand und damit etwas Gesicht von Coldplay-S\u00e4nger Chris Martin. Mitgebracht haben sie und ihre Freundinnen neben Salzgeb\u00e4ck, Oliven und einer Flasche Z\u00fcrich Negroni auch Regenschirme. Sie werden sie noch brauchen. Die Frau sch\u00e4tzt die entspannte Atmosph\u00e4re ausserhalb des Stadions, wie sie sagt. \u00abDer Sound ist okay, du bist nicht in der Menschenmasse drin und kannst jederzeit gehen, wenn es dir zu viel wird.\u00bb Zudem stimme auch die Infrastruktur: \u00abFood-, Getr\u00e4nkest\u00e4nde, Toiletten, alles da.\u00bb Einen strategisch g\u00fcnstigen Winkel mit Blick zur Grossleinwand hat sich ein weiterer Zaungast auf einem roten Hocker ergattert. Er komme regelm\u00e4ssig zu den Konzerten im Letzigrund, sagt der 47-J\u00e4hrige aus dem Quartier, der als S\u00e4nger und Musiker arbeitet. Die Auftritte der Stars seien f\u00fcr ihn stets eine Inspiration, er k\u00f6nne einiges davon lernen, sagt der Mann. Begehrter Ausguck: Auf den Balkonen der H\u00e4user rund ums Stadion war einiges los. Anwohnende nerven sich \u00fcber Wildpinkler. Doch nicht bei allen Anwohnerinnen und Anwohnern ist die Freude \u00fcber die Megaevents gleich gross. \u00abGegen die vier Grosskonzerte im Jahr hat hier kaum jemand etwas einzuwenden, aber gegen das respektlose Verhalten gewisser Konzertbesucher\u00bb, sagt eine 54-j\u00e4hrige Anwohnerin der Bienenstrasse, wo der Sound aus dem Stadion ebenfalls gut h\u00f6rbar ist. \u00abWenn Konzertbesucher auf dem Nachhauseweg vor unserem Haus die Hosen runterlassen und an den Briefkasten pinkeln, nervt das einfach nur.\u00bb \u00dcberhaupt herrsche w\u00e4hrend der Konzerte jeweils Ausnahmezustand im Quartier, sagt die Frau. Auch wegen der Auf- und Abbauarbeiten und der blockierten Anwohnerparkpl\u00e4tze. Zuschauerinnen und Zuschauer kletterten auf Abfalltonnen, um \u00fcber den Letzigrundzaun hinweg einen Blick von Coldplay zu erhaschen. Allerdings: Wer in der N\u00e4he des Stadions wohne, m\u00fcsse das in Kauf nehmen, findet die Frau. \u00abSonst muss man in die Agglo ziehen.\u00bb \u00abImmerhin sind es nur vier Grosskonzerte im Jahr\u00bb, meint eine 44-j\u00e4hrige Stadionanwohnerin an der Kn\u00fcslistrasse. F\u00fcr sie sind die Grosskonzerte das kleinere Problem als die vielen Fussballspiele im Letzigrund. Dort sei es punkto Verschmutzung und Wildpinklern oft schlimmer als bei Konzerten. Mit Patrouillen gegen Wildpinkler. Christoph Ramseier, Vizepr\u00e4sident des Quartiervereins Altstetten, attestiert den Anwohnenden rund ums Stadion eine grosse Toleranz. Das Problem mit der Wildpinklerei sei f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung rund ums Stadion belastend. Aus dem Quartier h\u00f6re er aber, dass sich die Situation etwas verbessert habe. Wirkung gezeigt h\u00e4tten private Patrouillen, die einige Siedlungen aufgeboten h\u00e4tten, um Wildpinkler von ihren H\u00e4usern und G\u00e4rten fernzuhalten. Letzigrundstadionmanager Peter Landolt freut sich \u00fcber die Partys auf der Strasse wie beim Coldplay-Konzert. \u00abSch\u00f6n, wenn Nachbarn die Atmosph\u00e4re geniessen k\u00f6nnen und sich nicht nur \u00fcber den L\u00e4rm \u00e4rgern.\u00bb Landolt verweist auf die Auflage, wonach im Letzigrund wegen des L\u00e4rmschutzes pro Jahr maximal vier Konzerte stattfinden d\u00fcrfen, alle drei Jahre noch ein f\u00fcnftes. Auch an der Baslerstrasse vor dem Schlachthof hatten sich zahlreiche Fans eingerichtet. Zwar w\u00e4ren aus Sicht des Managements mehr Konzerte w\u00fcnschbar, aber diese Regel sei beim Bau des Stadions zum Schutz der Anwohnenden festgelegt worden, das gelte es zu respektieren. Das Einvernehmen mit den Anwohnenden bezeichnet Landolt als gut. Stadionbetreiber und Konzertveranstalter laden diese jeweils vor Grosskonzerten zu einem Ap\u00e9ro ein, wo sie um Verst\u00e4ndnis werben. Auch vor dem Coldplay-Konzert waren Anwohnende am Donnerstag zu Bratwurst und Bier eingeladen worden. Laut Stadtpolizeisprecher Michael Walker gehen bei Grosskonzerten im Letzigrund jeweils nur vereinzelt L\u00e4rmklagen ein. Eine Ausnahme bildete das Rammstein-Konzert 2022. Je nach K\u00fcnstler, Musikstil oder B\u00fchnenshow wird die Umgebung mit mehr oder weniger tieffrequenten T\u00f6nen beschallt, wie Walker sagt. Diese langen Schallwellen seien anschliessend je nach Meteorologie mehr oder weniger weit wahrnehmbar. Nach dem Coldplay-Konzert vom Samstagabend hat es nur eine einzige L\u00e4rmklage gegeben. ","title":"Coldplay in Z\u00fcrich: So feiern die Fans rund ums Stadion\u00a0","titleheader":"Gratissound beim Letzigrund","text_davinci_api_key_07_256":"1. Am Samstagabend verwandelte Coldplay den Letzigrund in Z\u00fcrich in einen Ausnahmezustand: Fans h\u00f6rten draussen vor dem Stadion zu und feierten mit Campingstuhl und Kugelgrill.\n2. Anwohnerinnen und Anwohner des Stadions m\u00fcssen die Megaevents in Kauf nehmen, allerdings h\u00e4ufen sich die Beschwerden \u00fcber Wildpinkler.\n3. Stadionbetreiber und Konzertveranstalter wirken mit Patrouillen und Einladungen zu Ap\u00e9ros bei den Anwohnern auf Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Konzerte."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac97a","aid":411666918209,"date":"2023-07-03T09:27:40","author":"Patricia Shams","categoryName":"International","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":550.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/mehrere-tote-bei-militaeroffensive-israels-411666918209","own":"Angriffe aufs Westjordanland. Mehrere Tote bei Milit\u00e4roffensive Israels. Bei einem grossangelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland sind mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und rund zwei Dutzend weitere verletzt worden. Rauch steigt nach einem israelischen Luftangriff \u00fcber der Stadt Dschenin im Westjordanland auf. Die Stadt Dschenin im Westjordanland gilt als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Beim grossangelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz sind mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet worden. Rund zwei Dutzend weitere seien verletzt worden, davon sechs in kritischem Zustand, teilte das pal\u00e4stinensische Gesundheitsministerium am Montag mit. Israels Armee war kurz nach den Luftangriffen mit Bodentruppen und rund 100 Milit\u00e4rfahrzeugen in die Stadt einger\u00fcckt. Hamas rief zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser auf. Dort seien in der Nacht \u00abmindestens sieben Terroristen neutralisiert\u00bb worden. Die Hamas rief am Morgen zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser im Westjordanland auf und sicherte ihren K\u00e4mpfern in Dschenin Unterst\u00fctzung zu. T\u00f6dlicher Anschlag auf Israelis im Westjordanland. ","lexrank_sumy":"Mehrere Tote bei Milit\u00e4roffensive Israels. Bei einem grossangelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland sind mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und rund zwei Dutzend weitere verletzt worden. Rauch steigt nach einem israelischen Luftangriff \u00fcber der Stadt Dschenin im Westjordanland auf. Die Stadt Dschenin im Westjordanland gilt als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Mehrere gezielte Luftangriffe in der Nacht h\u00e4tten unter anderem ein Waffenlager, einen Versammlungsort f\u00fcr Terroristen und ein auch als Beobachtungsposten genutztes Kommando- und Kommunikationszentrum getroffen, teilte die Armee mit. Demnach konzentriere sich die Armee auf das Fl\u00fcchtlingslager in Dschenin. Unklar war, ob sie get\u00f6tet wurden. Laut Hecht wurden seit letztem Jahr mehrere Dutzend Angriffe auf Israelis von Bewohnern des Lagers ausgef\u00fchrt. Die Hamas rief am Morgen zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser im Westjordanland auf und sicherte ihren K\u00e4mpfern in Dschenin Unterst\u00fctzung zu. Der israelische Verteidigungsminister Joav Galant teilte mit, die Armee werde in Dschenin weiter \u00abproaktiv und entschlossen vorgehen\u00bb. Nach einem t\u00f6dlichen Anschlag zweier Pal\u00e4stinenser auf vier Israelis im Westjordanland vor knapp zwei Wochen kam es dort immer wieder zu massiver Gewalt w\u00fctender israelischer Siedler gegen Pal\u00e4stinenser. Zudem f\u00fchrte das Milit\u00e4r erstmals wieder seit Jahrzehnten einen gezielten Luftangriff gegen Pal\u00e4stinenser im Westjordanland durch. ","text_api_simple_words_07_512":"Bei einem Milit\u00e4reinsatz Israels in der Stadt Dschenin im Westjordanland wurden mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und viele weitere verletzt. Die Operation richtete sich gegen \"terroristische Infrastruktur\" und dauert noch an. Es wurden Waffenlager und Versammlungsorte von Terroristen angegriffen. Die Armee ist mit Bodentruppen in die Stadt eingedrungen und es kam zu gewaltsamen K\u00e4mpfen mit Bewohnern. Die internationale Gemeinschaft wird aufgefordert, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Die Hamas ruft zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser auf. Die Situation in Israel und den pal\u00e4stinensischen Gebieten ist angespannt. Es gab zuletzt Rufe nach einer gro\u00dfen Milit\u00e4roffensive. Vor zwei Wochen gab es einen t\u00f6dlichen Anschlag auf Israelis, der zu gewaltsamen Ausschreitungen f\u00fchrte. Israel eroberte das Westjordanland und Ost-Jerusalem im Sechstagekrieg 1967, die Pal\u00e4stinenser fordern die Gebiete f\u00fcr einen eigenen Staat.","text_api_normal_words_05_512":"Bei einem gro\u00df angelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland wurden mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und etwa zwei Dutzend weitere verletzt. Die Operation mit dem Namen \"Heim und Garten\" richtete sich nach israelischen Angaben gegen \"terroristische Infrastruktur\" und dauerte am Montagmorgen noch an. Die Stadt Dschenin gilt als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Mehrere gezielte Luftangriffe trafen unter anderem ein Waffenlager, einen Versammlungsort f\u00fcr Terroristen und ein Kommando- und Kommunikationszentrum. Israels Armee r\u00fcckte daraufhin mit Bodentruppen und rund 100 Milit\u00e4rfahrzeugen in die Stadt ein. Es kam zu gewaltsamen K\u00e4mpfen mit Bewohnern. Der pal\u00e4stinensische Pr\u00e4sident verurteilte den Einsatz als Kriegsverbrechen und forderte die internationale Gemeinschaft zum Handeln auf. Die Hamas rief zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser auf. Israel eroberte das Westjordanland im Sechstagekrieg 1967 und die Pal\u00e4stinenser fordern die Gebiete f\u00fcr einen eigenen Staat.","text_api_child_09_350":"In der Stadt Dschenin im Westjordanland hat es einen gro\u00dfen Angriff des israelischen Milit\u00e4rs gegeben. Dabei wurden mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und viele weitere verletzt. Es gab Luftangriffe auf Waffenlager und Treffpunkte von Terroristen. Auch das \"Freedom Theatre\" wurde getroffen. Die Armee ist mit Bodentruppen in die Stadt eingedrungen und es kam zu gewaltsamen K\u00e4mpfen. Der pal\u00e4stinensische Pr\u00e4sident und die Hamas haben den Einsatz verurteilt und zur Mobilisierung aufgerufen. Die Lage zwischen Israel und den Pal\u00e4stinensern ist schon lange angespannt. Es gab in letzter Zeit viele Anschl\u00e4ge und gewaltsame Auseinandersetzungen. Israel hat das Westjordanland w\u00e4hrend des Sechstagekrieges 1967 erobert, aber die Pal\u00e4stinenser wollen die Gebiete f\u00fcr einen eigenen Staat haben.","text_api_keynotes_07_256":"- Bei einem israelischen Milit\u00e4reinsatz in Dschenin im Westjordanland wurden mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und rund zwei Dutzend verletzt.\n- Die Operation richtete sich gegen terroristische Infrastruktur und dauerte am Montagmorgen noch an.\n- Die Sicherheitslage in Israel und den pal\u00e4stinensischen Gebieten ist seit langem angespannt und hatte sich zuletzt nochmals versch\u00e4rft.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Bei einem israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland wurden mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und etwa zwei Dutzend verletzt.\n- Die Operation \"Heim und Garten\" richtete sich gegen \"terroristische Infrastruktur\" und dauerte am Montagmorgen noch an.\n- Der pal\u00e4stinensische Pr\u00e4sident Mahmud Abbas verurteilte den israelischen Einsatz und bezeichnete ihn als \"neues Kriegsverbrechen\".","flesch":[30.85,33.55,35.2,33.25,30.75,44.95],"frage_antwort":["Wer rief zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser auf?","Hamas","Richard Hecht","Joav Galant"],"five_letter_word_list":["einem","stadt","rauch","seien","davon","sechs","gegen","nacht","unter","einen","armee","waren","sehen","wurde","abbas","nabil","neuen","hamas","hecht","sagte","werde","lange","n\u00f6tig","neben","haben","sowie","ihren","diese","nicht","breit","jedes","hatte","einer","knapp","immer","zudem","durch","kamen","leben","staat"],"qa_list":["Was war der Grund f\u00fcr den israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland?","Ein Anschlag auf israelische Soldaten","Ein Anschlag auf israelische Siedler","Eine Offensive gegen terroristische Infrastruktur"],"qa_list_gpt4":["Was waren die Hauptziele der israelischen Luftangriffe in der Stadt Dschenin?\n","Ein Krankenhaus und eine Schule.","Eine B\u00e4ckerei und eine Residenz.","Ein Waffenlager, einen Versammlungsort f\u00fcr Terroristen und ein Kommando- und Kommunikationszentrum."],"lead":"Bei einem grossangelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland sind mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und rund zwei Dutzend weitere verletzt worden.\u00a0","originaltext":"Angriffe aufs Westjordanland. Mehrere Tote bei Milit\u00e4roffensive Israels Bei einem grossangelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz in der Stadt Dschenin im Westjordanland sind mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und rund zwei Dutzend weitere verletzt worden. Rauch steigt nach einem israelischen Luftangriff \u00fcber der Stadt Dschenin im Westjordanland auf. Die Stadt Dschenin im Westjordanland gilt als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Nun startet Israel dort seit Jahrzehnten erstmals wieder eine m\u00f6gliche Grossoffensive \u2013 mit offenem Ende. Beim grossangelegten israelischen Milit\u00e4reinsatz sind mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet worden. Rund zwei Dutzend weitere seien verletzt worden, davon sechs in kritischem Zustand, teilte das pal\u00e4stinensische Gesundheitsministerium am Montag mit. Die Operation \u00abHeim und Garten\u00bb, die sich nach israelischen Angaben gegen \u00abterroristische Infrastruktur\u00bb richtete, dauerte am Montagmorgen noch an. Die Region um Dschenin und das dazugeh\u00f6rende Fl\u00fcchtlingslager mit rund 17\u2019000 Einwohnern gelten seit Jahren als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Mehrere gezielte Luftangriffe in der Nacht h\u00e4tten unter anderem ein Waffenlager, einen Versammlungsort f\u00fcr Terroristen und ein auch als Beobachtungsposten genutztes Kommando- und Kommunikationszentrum getroffen, teilte die Armee mit. Auf Videos waren mehrere zerst\u00f6rte Strassen zu sehen. Auch das \u00abFreedom Theatre\u00bb im Zentrum der Stadt wurde getroffen, wie die Kultureinrichtung best\u00e4tigte. Israels Armee war kurz nach den Luftangriffen mit Bodentruppen und rund 100 Milit\u00e4rfahrzeugen in die Stadt einger\u00fcckt. Pal\u00e4stinensischen Berichten zufolge kam es daraufhin zu gewaltsamen K\u00e4mpfen mit Bewohnern. Bewaffnete pal\u00e4stinensische K\u00e4mpfer schiessen in der Stadt Dschenin auf israelische Panzerfahrzeuge. Der Sprecher des pal\u00e4stinensischen Pr\u00e4sidenten Mahmud Abbas, Nabil Abu Rudeineh, verurteilte den israelischen Einsatz und sprach von einem \u00abneuen Kriegsverbrechen\u00bb. Er rief die internationale Gemeinschaft auf, \u00abihr besch\u00e4mendes Schweigen zu brechen und ernsthafte Massnahmen zu ergreifen\u00bb. Hamas rief zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser auf. Der israelische Armeesprecher Richard Hecht sagte, die Operation werde \u00abso lange wie n\u00f6tig\u00bb dauern. Demnach konzentriere sich die Armee auf das Fl\u00fcchtlingslager in Dschenin. Dort seien in der Nacht \u00abmindestens sieben Terroristen neutralisiert\u00bb worden. Unklar war, ob sie get\u00f6tet wurden. Laut Hecht wurden seit letztem Jahr mehrere Dutzend Angriffe auf Israelis von Bewohnern des Lagers ausgef\u00fchrt. Neben der im Gazastreifen herrschenden Hamas haben in den letzten Jahren auch der militante Islamische Dschihad sowie weitere lose Gruppierungen in Dschenin massiv an Einfluss gewonnen. Finanziert werden sie gr\u00f6sstenteils vom Iran. Die Hamas rief am Morgen zur Mobilisierung der Pal\u00e4stinenser im Westjordanland auf und sicherte ihren K\u00e4mpfern in Dschenin Unterst\u00fctzung zu. Ein Sprecher der militanten Pal\u00e4stinenserorganisation Islamischer Dschihad teilte mit: \u00abSolange diese Aggression nicht aufh\u00f6rt, werden die Reaktionsm\u00f6glichkeiten breit und umfassend sein\u00bb. Der israelische Verteidigungsminister Joav Galant teilte mit, die Armee werde in Dschenin weiter \u00abproaktiv und entschlossen vorgehen\u00bb. Israels Verteidigungsapparat sei auf jedes Szenario vorbereitet. Die Sicherheitslage in Israel und den pal\u00e4stinensischen Gebieten ist seit langem angespannt und hatte sich zuletzt nochmals versch\u00e4rft. Unter anderem aus der Regierung wurden zuletzt Rufe nach einer grossangelegten Milit\u00e4roffensive laut. T\u00f6dlicher Anschlag auf Israelis im Westjordanland. Nach einem t\u00f6dlichen Anschlag zweier Pal\u00e4stinenser auf vier Israelis im Westjordanland vor knapp zwei Wochen kam es dort immer wieder zu massiver Gewalt w\u00fctender israelischer Siedler gegen Pal\u00e4stinenser. Zudem f\u00fchrte das Milit\u00e4r erstmals wieder seit Jahrzehnten einen gezielten Luftangriff gegen Pal\u00e4stinenser im Westjordanland durch. Seit Beginn des Jahres kamen mehr als zwei Dutzend Menschen bei Anschl\u00e4gen von Pal\u00e4stinensern ums Leben. Im gleichen Zeitraum wurden mehr als 140 Pal\u00e4stinenser bei Konfrontationen, israelischen Milit\u00e4reins\u00e4tzen oder nach eigenen Anschl\u00e4gen erschossen. Israel eroberte das Westjordanland und Ost-Jerusalem w\u00e4hrend des Sechstagekrieges 1967. Die Pal\u00e4stinenser fordern die Gebiete f\u00fcr einen eigenen Staat. ","title":"Mehrere Tote bei Milit\u00e4roffensive Israels\u00a0","titleheader":"Angriffe aufs Westjordanland","text_davinci_api_key_07_256":"1. Israel f\u00fchrt eine grosse Milit\u00e4roffensive im Westjordanland mit offenem Ausgang: mindestens sieben Pal\u00e4stinenser get\u00f6tet und rund zwei Dutzend weitere verletzt. \n2. Pal\u00e4stinenserorganisationen wie die Hamas rufen zur Mobilisierung auf, der israelische Verteidigungsminister Joav Galant k\u00fcndigt weitere \"proaktive und entschlossene\" Massnahmen an.\n3. Seit Beginn des Jahres kamen bei Anschl\u00e4gen von Pal\u00e4stinensern und bei Konfrontationen mit Israel mehr als zwei Dutzend Menschen ums Leben."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac97e","aid":476342559951,"date":"2023-07-03T18:58:37","author":"Corsin Zander","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":false,"readingTime":240.0,"wordCount":894.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/schwyzer-svp-kantonsrat-vor-gericht-476342559951","own":"Eskaliertes Sextreffen in Z\u00fcrich. Schwyzer SVP-Kantonsrat von Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht verurteilt Bernhard Diethelm zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe. Die Staatsanwaltschaft hatte eine deutlich h\u00f6here Strafe gefordert. Zusammengesetzte Gerichtszeichnung: Die 26-j\u00e4hrige Sexarbeiterin (stehend links) und der Schwyzer SVP-Kantonsrat Bernhard Diethelm (ganz rechts) standen am Montag nie gleichzeitig im Gerichtssaal. Unbestritten ist: Das zweite Treffen des Schwyzer SVP-Kantonsrats Bernhard Diethelm mit einer deutschen Sexarbeiterin dauerte bloss wenige Minuten und beide hatten es sich anders vorgestellt. Doch f\u00fcr das Z\u00fcrcher Bezirksgericht ist klar: Es kann Diethelm nicht nachweisen, dass er die Frau in Lebensgefahr gebracht oder versucht hatte, sie zu vergewaltigen. Es verurteilte den 40-J\u00e4hrigen zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten sowie einer Geldstrafe von 120 Tagess\u00e4tzen \u00e0 100 Franken. Ein Rollenspiel zum \u00abAufgeilen\u00bb Das sei alles nur ein Rollenspiel gewesen, um sich aufzugeilen, sagte Diethelm vor Bezirksgericht. War Chloroform im Spiel? Die Gesch\u00e4digte schilderte den Vorfall deutlich anders. Aussage gegen Aussage. Bei solchen sogenannten Vieraugendelikten steht oft Aussage gegen Aussage. Und Diethelm hatte auf dem Hinweg im Zug nach den Schlagworten \u00abChloroform kaufen legal Schweiz\u00bb gegoogelt. Verteidigung fordert Freispruch in fast allen Punkten. Denn bei Diethelm sind 56 Bilder der Kategorie \u00abZoophilie\u00bb sichergestellt worden. Diethelm sagte, auch diese seien ein Teil des Rollenspiels gewesen. Politische Zukunft unklar. Diethelm weigerte sich bisher aus der Partein auszutreten. ","lexrank_sumy":"Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht verurteilt Bernhard Diethelm zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe. Unbestritten ist: Das zweite Treffen des Schwyzer SVP-Kantonsrats Bernhard Diethelm mit einer deutschen Sexarbeiterin dauerte bloss wenige Minuten und beide hatten es sich anders vorgestellt. Doch f\u00fcr das Z\u00fcrcher Bezirksgericht ist klar: Es kann Diethelm nicht nachweisen, dass er die Frau in Lebensgefahr gebracht oder versucht hatte, sie zu vergewaltigen. Es verurteilte den 40-J\u00e4hrigen zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten sowie einer Geldstrafe von 120 Tagess\u00e4tzen \u00e0 100 Franken. Das Treffen ereignete sich im Juni 2021. Ein Rollenspiel zum \u00abAufgeilen\u00bb Diethelm gab an, ein reicher Gesch\u00e4ftsmann zu sein und in einer Villa am Z\u00fcrichsee zu wohnen (in Wirklichkeit wohnt er in Vorderthal, und sein Lohn liegt weit unter dem Z\u00fcrcher Medianlohn von 8000 Franken). Er versprach, 4200 Franken zu bezahlen, wenn die Sexarbeiterin an diesem Abend nur ihn empfange und ihm noch einen Mundknebel, eine Fesselschnur und eine Leine mit Halsband kaufe. Das sei alles nur ein Rollenspiel gewesen, um sich aufzugeilen, sagte Diethelm vor Bezirksgericht. Er habe nur 1500 Franken dabeigehabt. Als er das der Sexarbeiterin mitgeteilt habe, sei diese w\u00fctend geworden und habe ihn in den Finger gebissen. Die Gesch\u00e4digte schilderte den Vorfall deutlich anders. Da habe er sie auch schon in den Schwitzkasten genommen und gew\u00fcrgt. Sie habe sich aber losreissen k\u00f6nnen, und es sei zu einem Handgemenge gekommen, bei dem sie mehrfach verletzt worden sei. Die Verletzungen am K\u00f6rper der Frau sind so vielf\u00e4ltig, dass sie schwer nur von einem Schubser stammen k\u00f6nnen. Ausserdem wies die Frau am Kinn eine Art Ver\u00e4tzung auf, die wohl von einer chemischen Substanz stammt. Zudem waren fast alle Haarextensions der Frau nach dem Vorfall ausgerissen. Als das Gericht den Beschuldigten mit diesen Erkenntnissen konfrontierte, sagte er bloss: \u00abIch kann mir das auch nicht erkl\u00e4ren.\u00bb Sein Verteidiger konzentrierte sich in seinem Pl\u00e4doyer vor allem darauf, Widerspr\u00fcche in den Aussagen des Opfers herauszustreichen oder auf Ungereimtheiten in der Anklageschrift hinzuweisen. Es g\u00e4be keine Anzeichen daf\u00fcr, dass sein Mandant Sex mit der Frau wollte, sagte der Verteidiger. Und da sei noch der Punkt der harten Pornografie. Konkret forderte sein Verteidiger f\u00fcr die beiden Vergehen (T\u00e4tlichkeit und Pornografie) eine bedingte Geldstrafe von 130 Tagess\u00e4tzen und eine Busse von 1000 Franken. ","text_api_simple_words_07_512":"Zusammenfassung: In Z\u00fcrich gab es ein eskaliertes Sextreffen, bei dem ein Politiker der SVP angeklagt war. Das Bezirksgericht verurteilte ihn zu einer bedingten Freiheitsstrafe und einer Geldstrafe. Es konnte ihm jedoch nicht nachgewiesen werden, dass er versucht hatte, die Frau zu vergewaltigen. Das Gericht sah nur eine einfache K\u00f6rperverletzung und T\u00e4tlichkeit als erwiesen an. Der Politiker muss der Frau eine Entsch\u00e4digung zahlen. Es gibt unterschiedliche Aussagen \u00fcber den Vorfall, aber es gibt Beweise, die den Politiker belasten. Sein Verteidiger bestreitet die Anklagepunkte. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und kann angefochten werden. Die politische Zukunft des Politikers ist unklar.","text_api_normal_words_05_512":"Der Schwyzer SVP-Kantonsrat Bernhard Diethelm wurde vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht von den Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen, die im Zusammenhang mit einem eskalierten Sextreffen in Z\u00fcrich stehen. Das Gericht konnte ihm nicht nachweisen, dass er die Sexarbeiterin in Lebensgefahr gebracht oder versucht hatte, sie zu vergewaltigen. Stattdessen wurde er wegen einfacher K\u00f6rperverletzung und T\u00e4tlichkeit verurteilt. Diethelm erhielt eine bedingte Freiheitsstrafe von 8 Monaten und eine Geldstrafe, sowie eine Genugtuungszahlung und Schadenersatz an die Frau. Die Aussagen von Diethelm und der Gesch\u00e4digten widersprechen sich in einigen Punkten, aber es gibt auch belastende Beweise gegen ihn, wie Verletzungen am K\u00f6rper der Frau und seine Google-Suche nach Chloroform. Diethelms Verteidiger bezweifelte die Anklagepunkte und forderte einen Freispruch in den meisten Punkten. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und Diethelms politische Zukunft bleibt unklar.","text_api_child_09_350":"In diesem Artikel geht es um ein eskaliertes Sextreffen in Z\u00fcrich. Ein Politiker wurde von den Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen, aber dennoch zu einer bedingten Freiheitsstrafe und Geldstrafe verurteilt. Das Gericht konnte ihm nicht nachweisen, dass er die Frau in Lebensgefahr gebracht oder vergewaltigen wollte, jedoch wurde eine einfache K\u00f6rperverletzung festgestellt. Der Politiker muss eine Geldstrafe bezahlen und der Frau eine Entsch\u00e4digung zahlen. Das Treffen fand im Juni 2021 statt und sollte von Dominanz und Rollenspielen gepr\u00e4gt sein. Es kam jedoch zu einer Auseinandersetzung, bei der die Frau verletzt wurde. Das Gericht st\u00fctzte sich auf die Aussagen der Beteiligten sowie auf Beweise wie Verletzungen am K\u00f6rper der Frau und Suchanfragen des Politikers zu bestimmten chemischen Substanzen. Die Verteidigung des Politikers betonte Widerspr\u00fcche in den Aussagen der Frau und bestritt die schwerwiegenden Vorw\u00fcrfe. Der Politiker bekannte sich jedoch zu einem Vorfall im Zusammenhang mit harter Pornografie. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und die politische Zukunft des Politikers ist ungewiss.","text_api_keynotes_07_256":"- Schwyzer SVP-Kantonsrat von Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen\n- Verurteilung zu bedingter Freiheitsstrafe und Geldstrafe\n- Aussage gegen Aussage: Belastende Details gegen den Angeklagten","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Der Schwyzer SVP-Kantonsrat Bernhard Diethelm wurde vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe verurteilt, nachdem er ein eskaliertes Sextreffen in Z\u00fcrich hatte.\n- Diethelm wurde von den Hauptvorw\u00fcrfen, die Frau in Lebensgefahr gebracht oder versucht zu haben, sie zu vergewaltigen, freigesprochen. Das Gericht sah nur eine einfache K\u00f6rperverletzung und T\u00e4tlichkeit als erwiesen an.\n- Zus\u00e4tzlich zur Strafe muss Diethelm der betroffenen Frau eine Genugtuung von 1000 Franken und mehrere hundert Franken Schadenersatz zahlen.","flesch":[54.75,45.55,56.9,52.0,39.15,47.3],"frage_antwort":["Wer sagte, auch diese seien ein Teil des Rollenspiels gewesen?","Diethelm","Bernhard Diethelm","Bernhard Diethelm"],"five_letter_word_list":["einer","hatte","links","bloss","beide","nicht","sieht","sowie","busse","einem","zudem","rolle","alles","villa","wohnt","liegt","unter","abend","einen","leine","kaufe","sagte","preis","seien","diese","wisse","hilfe","spiel","schon","gegen","steht","allem","hinzu","waren","legal","jahre","davor","haben","allen","wegen","keine","daf\u00fcr","passe","weder","jener","h\u00e4tte","\u00fcbrig","punkt","dabei"],"qa_list":["Was war der Hauptvorwurf gegen den Schwyzer SVP-Kantonsrat Bernhard Diethelm?","Er wurde wegen versuchter Vergewaltigung verurteilt.","Er wurde wegen Gef\u00e4hrdung des Lebens verurteilt.","Er wurde wegen einfacher K\u00f6rperverletzung und T\u00e4tlichkeit verurteilt."],"qa_list_gpt4":["Welches Urteil hat das Z\u00fcrcher Bezirksgericht \u00fcber Bernhard Diethelm gef\u00e4llt?","Bernhard Diethelm wurde zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 12 Monaten verurteilt.","Das Gericht hat Bernhard Diethelm von allen Vorw\u00fcrfen freigesprochen.","Bernhard Diethelm wurde zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe verurteilt."],"lead":"Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht verurteilt Bernhard Diethelm zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe. Die Staatsanwaltschaft hatte eine deutlich h\u00f6here Strafe gefordert.","originaltext":"Eskaliertes Sextreffen in Z\u00fcrich. Schwyzer SVP-Kantonsrat von Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht verurteilt Bernhard Diethelm zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe. Die Staatsanwaltschaft hatte eine deutlich h\u00f6here Strafe gefordert. Zusammengesetzte Gerichtszeichnung: Die 26-j\u00e4hrige Sexarbeiterin (stehend links) und der Schwyzer SVP-Kantonsrat Bernhard Diethelm (ganz rechts) standen am Montag nie gleichzeitig im Gerichtssaal. Unbestritten ist: Das zweite Treffen des Schwyzer SVP-Kantonsrats Bernhard Diethelm mit einer deutschen Sexarbeiterin dauerte bloss wenige Minuten und beide hatten es sich anders vorgestellt. Doch f\u00fcr das Z\u00fcrcher Bezirksgericht ist klar: Es kann Diethelm nicht nachweisen, dass er die Frau in Lebensgefahr gebracht oder versucht hatte, sie zu vergewaltigen. Als erwiesen sieht das Gericht nur eine einfache K\u00f6rperverletzung und T\u00e4tlichkeit an. Es verurteilte den 40-J\u00e4hrigen zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten sowie einer Geldstrafe von 120 Tagess\u00e4tzen \u00e0 100 Franken. Ausserdem muss er eine Busse von 1000 Franken bezahlen. Das Gericht verpflichtet Diethelm dazu, der Frau eine Genugtuung von 1000 Franken sowie mehrere hundert Franken Schadenersatz zu bezahlen. Das Treffen ereignete sich im Juni 2021. Diethelm wollte von einer damals 24-j\u00e4hrigen deutschen Sexarbeiterin in einem Mietappartement in Z\u00fcrich-Oerlikon dominiert, das heisst gepeitscht, bespuckt und getreten werden. Zudem sollten auch noch Exkremente eine Rolle spielen. Bei einem ersten Treffen ging noch alles gut. Gleich am n\u00e4chsten Tag wollten sie sich erneut treffen. Ein Rollenspiel zum \u00abAufgeilen\u00bb Diethelm gab an, ein reicher Gesch\u00e4ftsmann zu sein und in einer Villa am Z\u00fcrichsee zu wohnen (in Wirklichkeit wohnt er in Vorderthal, und sein Lohn liegt weit unter dem Z\u00fcrcher Medianlohn von 8000 Franken). Er versprach, 4200 Franken zu bezahlen, wenn die Sexarbeiterin an diesem Abend nur ihn empfange und ihm noch einen Mundknebel, eine Fesselschnur und eine Leine mit Halsband kaufe. Das sei alles nur ein Rollenspiel gewesen, um sich aufzugeilen, sagte Diethelm vor Bezirksgericht. Er habe nur 1500 Franken dabeigehabt. Dies sei ein \u00fcblicher Preis f\u00fcr ein solches Treffen, die versprochenen 4200 Franken seien auch nur Teil des Rollenspiels gewesen. Als er das der Sexarbeiterin mitgeteilt habe, sei diese w\u00fctend geworden und habe ihn in den Finger gebissen. Er habe dann \u00abrotgesehen\u00bb und sie weggeschubst. Weil sie so sehr geschrien habe und man in der heutigen Zeit ja wisse, wie das f\u00fcr einen Mann ausgehe, wenn eine Frau um Hilfe schreie, habe er die Mietwohnung fluchtartig verlassen. War Chloroform im Spiel? Die Gesch\u00e4digte schilderte den Vorfall deutlich anders. Diethelm sei schon beim Eintreten in das Appartement anders gewesen als am Vortag. Ohne wirkliche Begr\u00fcssung sei er ins Bad gegangen und habe sich das Halsband mit der Hundeleine, Latexhandschuhe sowie eine schwarze FFP2-Maske angezogen. Sodann sei er im Wohnzimmer von hinten an sie herangetreten. \u00abIm Umdrehen habe ich ihn gefragt, ob er das Geld dabeihabe\u00bb, sagte die 26-J\u00e4hrige vor Bezirksgericht. Da habe er sie auch schon in den Schwitzkasten genommen und gew\u00fcrgt. Daraufhin habe er versucht, sie mit einer unbekannten Substanz zu bet\u00e4uben. Sie habe sich aber losreissen k\u00f6nnen, und es sei zu einem Handgemenge gekommen, bei dem sie mehrfach verletzt worden sei. Aussage gegen Aussage. Bei solchen sogenannten Vieraugendelikten steht oft Aussage gegen Aussage. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen sich vor allem auf die Glaubhaftigkeit der Beteiligten abst\u00fctzen. Hinzu kommen in diesem Fall aber diverse Details, die den 40-J\u00e4hrigen schwer belasten. Die Verletzungen am K\u00f6rper der Frau sind so vielf\u00e4ltig, dass sie schwer nur von einem Schubser stammen k\u00f6nnen. Ausserdem wies die Frau am Kinn eine Art Ver\u00e4tzung auf, die wohl von einer chemischen Substanz stammt. Zudem waren fast alle Haarextensions der Frau nach dem Vorfall ausgerissen. Und Diethelm hatte auf dem Hinweg im Zug nach den Schlagworten \u00abChloroform kaufen legal Schweiz\u00bb gegoogelt. Bereits zwei Jahre davor wollte Diethelm online Gammahydroxybutters\u00e4ure kaufen, die als K.-o.-Tropfen bekannt ist. Als das Gericht den Beschuldigten mit diesen Erkenntnissen konfrontierte, sagte er bloss: \u00abIch kann mir das auch nicht erkl\u00e4ren.\u00bb Sein Verteidiger konzentrierte sich in seinem Pl\u00e4doyer vor allem darauf, Widerspr\u00fcche in den Aussagen des Opfers herauszustreichen oder auf Ungereimtheiten in der Anklageschrift hinzuweisen. So wies die Sexarbeiterin Kratzspuren am K\u00f6rper auf: \u00abWie kann das sein, wenn der Beschuldigte doch Latexhandschuhe getragen haben soll?\u00bb, fragte der Verteidiger. In der Anklageschrift seien unter den \u00fcber zwanzig aufgelisteten Verletzungen auch \u00abacht bis neun darunter\u00bb, die \u00abnachweislich schon vor dem Vorfall bestanden h\u00e4tten\u00bb. Verteidigung fordert Freispruch in fast allen Punkten. Vor allem aber zog er die einzelnen Anklagepunkte der Staatsanw\u00e4ltin in Zweifel. Diese fordert eine Freiheitsstrafe von vier Jahren und eine Busse von 1000 Franken wegen versuchter Vergewaltigung, versuchter sexueller N\u00f6tigung, Gef\u00e4hrdung des Lebens, mehrfacher einfacher K\u00f6rperverletzung sowie mehrfacher T\u00e4tlichkeiten. Es g\u00e4be keine Anzeichen daf\u00fcr, dass sein Mandant Sex mit der Frau wollte, sagte der Verteidiger. \u00abEr wollte lediglich der Devote sein und dominiert werden.\u00bb Dazu passe weder der Vorwurf der versuchten Vergewaltigung noch jener der versuchten sexuellen N\u00f6tigung. Selbst wenn Diethelm die Frau gew\u00fcrgt h\u00e4tte \u2013 was er bestreitet \u2013, h\u00e4tte sich die Frau nie in einer Lebensgefahr befunden, sagte der Verteidiger weiter. So bleibe am Schluss bloss ein Schubser \u00fcbrig, der als T\u00e4tlichkeit zu werten w\u00e4re. Und da sei noch der Punkt der harten Pornografie. Denn bei Diethelm sind 56 Bilder der Kategorie \u00abZoophilie\u00bb sichergestellt worden. Dabei handelt es sich um sexuelle Handlungen mit Tieren. Diethelm sagte, auch diese seien ein Teil des Rollenspiels gewesen. In diesem Punkt bekenne er sich aber schuldig. Konkret forderte sein Verteidiger f\u00fcr die beiden Vergehen (T\u00e4tlichkeit und Pornografie) eine bedingte Geldstrafe von 130 Tagess\u00e4tzen und eine Busse von 1000 Franken. Politische Zukunft unklar. Was das Urteil f\u00fcr die weitere politische Karriere Diethelms bedeutet, ist noch unklar. Im Vorfeld hatte die Kantonalpartei der SVP die Ortspartei W\u00e4gital aufgefordert, die Mitgliedschaft des Kantonsrates bis zu einem allf\u00e4lligen Freispruch zu sistieren. Diethelm weigerte sich bisher aus der Partein auszutreten. Dies k\u00e4me einem Schuldeingest\u00e4ndnis gleich. Auch der Schuldspruch des Bezirksgerichts ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und kann noch ans Obergericht weitergezogen werden. ","title":"Schwyzer SVP-Kantonsrat von Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen","titleheader":"Eskaliertes Sextreffen in Z\u00fcrich","text_davinci_api_key_07_256":"1. Bernhard Diethelm, SVP-Kantonsrat aus Schwyz, wurde von Hauptvorw\u00fcrfen freigesprochen, aber zu einer bedingten Freiheitsstrafe von 8 Monaten und einer Geldstrafe verurteilt. \n2. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht erkannte eine einfache K\u00f6rperverletzung und T\u00e4tlichkeit an: Verurteilung zu einer Geldstrafe von 120 Tagess\u00e4tzen, einer Busse von 1000 Franken sowie einer Genugtuung und Schadenersatz an die Sexarbeiterin.\n3. Der Vorwurf der versuchten Vergewaltigung und sexuellen N\u00f6tigung, sowie Gef\u00e4hrdung des Lebens, wurde nicht erwiesen - es bleibt eine T\u00e4tlichkeit und die Beschlagnahme von harten Pornografiebildern."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac981","aid":554301829498,"date":"2023-07-03T07:42:38","author":"Daniel Schneebeli","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"readingTime":180.0,"wordCount":720.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/stadt-zuerich-kippt-schlieremer-chind-martin-von-aesch-aus-dem-programm-554301829498","own":"Zu alt f\u00fcr Schulhauskonzerte. Stadt Z\u00fcrich kippt Schlieremer Chind Martin von Aesch aus dem Programm. Lehrkr\u00e4fte in Z\u00fcrich k\u00f6nnen gratis Schulhauskonzerte buchen. Mit den Zoo-Liedern des legend\u00e4ren Kinderchors ist jetzt aber Schluss. Weil der S\u00e4nger schon \u00fcber 70 ist. Martin von Aesch, Musiker und Autor, w\u00e4hrend einer Probe f\u00fcr sein Schulhauskonzert \u00abHallo, Frau M\u00fcller\u00bb, das in der Stadt Z\u00fcrich jetzt nicht mehr unterst\u00fctzt wird. Geburtstag erlebt Martin von Aesch einen Frust. Martin von Aesch ahnt, worum es beim Kafi gehen k\u00f6nnte. Zoo-Lieder sind noch immer beliebt. Es sind die erfolgreichsten Lieder der Schlieremer Chind \u00fcberhaupt. F\u00fcr von Aesch waren die Schulhauskonzerte eine \u00abHerzensangelegenheit\u00bb, wie er dieser Zeitung sagt. Schulkultur kennt eigentlich keine Alterslimite. Zwei Musiker habe sie innerhalb der vergangenen sieben Jahre aus Altersgr\u00fcnden aber aus dem Programm gestrichen, einer von ihnen ist Martin von Aesch. In einem einvernehmlichen Gespr\u00e4ch habe sie mit Martin von Aesch den Ausstieg aus dem Schulkultur-Programm vereinbart. Sind die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind f\u00fcr die Schulkultur in Z\u00fcrich zu altbacken? Das ist beim Programm von Martin von Aesch der Fall.\u00bb Martin von Aesch w\u00e4hrend einer Lesung in Horgen. Martin von Aesch, Sohn von Cabaret-Rotstift-Mitgr\u00fcnder Werner von Aesch, wird von \u00abSchule und Kultur\u00bb auch als Autor und Vorleser vermittelt. ","lexrank_sumy":"Zu alt f\u00fcr Schulhauskonzerte. Stadt Z\u00fcrich kippt Schlieremer Chind Martin von Aesch aus dem Programm. Martin von Aesch, Musiker und Autor, w\u00e4hrend einer Probe f\u00fcr sein Schulhauskonzert \u00abHallo, Frau M\u00fcller\u00bb, das in der Stadt Z\u00fcrich jetzt nicht mehr unterst\u00fctzt wird. In einem freundlichen Mail bekommt er eine Einladung zum Kafi von Susanne Spreiter, der Leiterin Schulkultur in der Stadt Z\u00fcrich. Und in der Tat er\u00f6ffnet ihm Susanne Spreiter, sie gedenke, ihn aus dem Programm zu nehmen, um neuen und j\u00fcngeren K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern eine Chance zu geben. Zoo-Lieder sind noch immer beliebt. Die Lieder sind etwas in die Jahre gekommen, schon die Eltern und teilweise die Grosseltern haben sie in der Schule gesungen. F\u00fcr von Aesch waren die Schulhauskonzerte eine \u00abHerzensangelegenheit\u00bb, wie er dieser Zeitung sagt. Obwohl er eigentlich nicht mehr f\u00fcr Schulhauskonzerte vorgesehen ist, hat von Aesch vor zwei Wochen aus dem Schulhaus Isengrind in Z\u00fcrich-Affoltern, wo er fr\u00fcher regelm\u00e4ssig auftrat, eine Anfrage f\u00fcr drei Schulhauskonzerte erhalten. \u00abIch vermisse diese Konzerte mit den Kindern sehr\u00bb, sagt von Aesch. Die Liste der Musikgruppen darf laut Spreiter nicht zu gross sein, weil die einzelnen Interpreten sonst nicht zu einer gen\u00fcgend hohen Anzahl von Auftritten kommen. Eine Alterslimite gebe es bei der Schulkultur zwar nicht. Zwei Musiker habe sie innerhalb der vergangenen sieben Jahre aus Altersgr\u00fcnden aber aus dem Programm gestrichen, einer von ihnen ist Martin von Aesch. Er sei von den Lehrerinnen und Lehrern auch nicht mehr so stark nachgefragt worden wie fr\u00fcher, sagt Spreiter. Sie setzen schliesslich die Regeln.\u00bb Sind die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind f\u00fcr die Schulkultur in Z\u00fcrich zu altbacken? Das ist beim Programm von Martin von Aesch der Fall.\u00bb Ein Auftrittsverbot an den st\u00e4dtischen Schulen gibt es laut Spreiter nicht. Wie Myriam Ziegler, Chefin des kantonalen Volksschulamtes, auf Anfrage mitteilt, werden von Aesch und Solimine weiterhin an die Schulen vermittelt. Das Alter der Interpreten sei beim Kanton kein Kriterium. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Stadt Z\u00fcrich hat beschlossen, den Musiker Martin von Aesch aus dem Programm f\u00fcr Schulhauskonzerte auszuschlie\u00dfen, da er \u00fcber 70 Jahre alt ist. Von Aesch hatte zusammen mit dem Gitarristen Dani Solimine das Programm \"Hallo, Frau M\u00fcller\" angeboten, bei dem haupts\u00e4chlich die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind gespielt wurden. Diese Lieder sind bei den Kindern sehr beliebt, obwohl sie schon etwas \u00e4lter sind. Von Aesch trat in den Vor-Corona-Jahren zwischen sieben- und zehnmal pro Jahr in Stadtz\u00fcrcher Schulen auf und erhielt auch eine Gage von 300 Franken pro Musiker. Obwohl er nicht mehr f\u00fcr Schulhauskonzerte vorgesehen ist, hat er k\u00fcrzlich eine Anfrage f\u00fcr drei Konzerte erhalten, die er jedoch ablehnen musste. Die Leiterin der Schulkultur in der Stadt Z\u00fcrich, Susanne Spreiter, best\u00e4tigt, dass von Aesch aufgrund seines Alters aus dem Programm genommen wurde. Es gibt keine Alterslimite f\u00fcr die Schulkultur, aber Spreiter hat in den letzten sieben Jahren zwei Musiker aus Altersgr\u00fcnden aus dem Programm gestrichen. Von Aesch stimmt dem Ausstieg aus dem Programm nicht einvernehmlich zu, akzeptiert ihn jedoch, da die Stadt die Regeln festlegt. Die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind gelten laut Spreiter als kindgerecht und p\u00e4dagogisch wertvoll. Von Aesch kann weiterhin von Schulen gebucht werden, jedoch m\u00fcssen sie die Gage selbst bezahlen. Alternativ kann er auch \u00fcber die kantonale Fachstelle \"Schule und Kultur\" engagiert werden, wobei die Schule die H\u00e4lfte der Gage selbst bezahlen m\u00fcsste. Das Alter der Interpreten ist f\u00fcr den Kanton kein Kriterium, solange das Programm auf die Lebenswelt der Kinder eingeht. Von Aesch wird auch als Autor und Vorleser vermittelt und hat j\u00e4hrlich etwa 60 Lesungen in Deutschschweizer Schulen.","text_api_normal_words_05_512":"Die Stadt Z\u00fcrich hat beschlossen, den Musiker und Autor Martin von Aesch aus dem Programm f\u00fcr Schulhauskonzerte auszuschlie\u00dfen. Lehrkr\u00e4fte in Z\u00fcrich k\u00f6nnen normalerweise kostenlose Schulhauskonzerte buchen, aber von Aesch wird aufgrund seines Alters von \u00fcber 70 Jahren nicht mehr unterst\u00fctzt. Von Aesch hatte zusammen mit dem Gitarristen Dani Solimine das Programm \"Hallo, Frau M\u00fcller\" angeboten, bei dem sie haupts\u00e4chlich die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind gespielt haben. Diese Lieder sind sehr beliebt, aber sie sind schon etwas \u00e4lter und wurden bereits von den Eltern und teilweise sogar von den Gro\u00dfeltern in der Schule gesungen. Trotzdem sind sie bei den heutigen Kindern immer noch beliebt. In den Jahren vor der Corona-Pandemie trat von Aesch sieben- bis zehnmal pro Jahr in Z\u00fcrcher Schulen auf. Die Schulhauskonzerte waren f\u00fcr ihn eine Herzensangelegenheit und er erhielt auch eine Gage von 300 Franken pro Musiker aus der Z\u00fcrcher Stadtkasse. Obwohl er offiziell nicht mehr f\u00fcr Schulhauskonzerte vorgesehen ist, erhielt von Aesch vor kurzem eine Anfrage f\u00fcr drei Konzerte, die er jedoch ablehnen musste. Die Leiterin der Abteilung Schulkultur in der Stadt Z\u00fcrich, Susanne Spreiter, best\u00e4tigt, dass von Aesch aufgrund seines Alters aus dem Programm genommen wurde. Die Schulkulturabteilung achtet darauf, ein vielf\u00e4ltiges Angebot von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern zu haben, und die Liste der Musikgruppen darf nicht zu gro\u00df sein, um gen\u00fcgend Auftritte f\u00fcr jeden Interpreten zu erm\u00f6glichen. Es gibt zwar keine Altersgrenze f\u00fcr die Schulkultur, aber in den letzten sieben Jahren wurden aus Altersgr\u00fcnden zwei Musiker, darunter Martin von Aesch, aus dem Programm gestrichen. Von Aesch wurde nicht mehr so stark nachgefragt wie fr\u00fcher. Es wurde vereinbart, dass er aus dem Schulkultur-Programm aussteigt, aber von Aesch betont, dass er es akzeptieren musste, da die Stadt die Regeln festlegt. Sus","text_api_child_09_350":"Die Stadt Z\u00fcrich hat beschlossen, den Musiker Martin von Aesch aus dem Programm f\u00fcr Schulhauskonzerte auszuschlie\u00dfen. Obwohl seine Zoo-Lieder bei den Kindern sehr beliebt sind, ist er bereits \u00fcber 70 Jahre alt und die Stadt m\u00f6chte j\u00fcngeren K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern eine Chance geben. Martin von Aesch ist entt\u00e4uscht, da er die Konzerte mit den Kindern sehr vermisst. Die Schulen haben jedoch die M\u00f6glichkeit, ihn weiterhin zu engagieren, sie m\u00fcssen dann aber selbst f\u00fcr die Bezahlung sorgen. Auch \u00fcber die kantonale Fachstelle \"Schule und Kultur\" kann er engagiert werden, dort wird jedoch nur die H\u00e4lfte der Gage vom Kanton \u00fcbernommen. Das Alter der Interpreten spielt beim Kanton keine Rolle, wichtig ist, dass das Programm auf die Kinder zugeschnitten ist. Martin von Aesch wird auch als Autor und Vorleser vermittelt und ist in dieser Rolle sehr gefragt. Er hat jedes Jahr etwa 60 Lesungen in Deutschschweizer Schulen.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Stadt Z\u00fcrich nimmt den Musiker Martin von Aesch aus dem Programm der Schulhauskonzerte, da er bereits \u00fcber 70 Jahre alt ist.\n- Martin von Aesch hatte zusammen mit dem Gitarristen Dani Solimine das beliebte Programm \"Hallo, Frau M\u00fcller\" angeboten, bei dem vor allem die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind gespielt wurden.\n- Obwohl die Lieder etwas in die Jahre gekommen sind, sind sie immer noch bei den heutigen Kindern beliebt.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Stadt Z\u00fcrich hat den Musiker und Autor Martin von Aesch aus dem Programm der Schulhauskonzerte genommen, da er \u00fcber 70 Jahre alt ist. \n- Von Aesch war bekannt f\u00fcr seine Zoo-Lieder, die er im Rahmen des Programms \"Hallo, Frau M\u00fcller\" pr\u00e4sentierte. \n- Trotz seiner Entfernung aus dem Programm, kann er weiterhin von Schulen gebucht werden, allerdings m\u00fcssen diese die Gage selbst zahlen.","flesch":[65.75,69.25,64.95,60.35,52.9,62.45],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["stadt","kippt","chind","aesch","jetzt","schon","autor","einer","probe","hallo","nicht","einen","frust","einem","grund","neben","frage","worum","gehen","neuen","geben","immer","zw\u00f6lf","jahre","hatte","dabei","zw\u00e4ck","buuch","gross","stolz","frack","deh\u00e4r","tr\u00e4it","f\u00e4hlt","g\u00e4ine","w\u00e4nni","eimal","\u00f6ppis","g\u00e4ini","t\u00fc\u00fcfe","etwas","haben","waren","diese","achte","liste","sonst","hohen","kennt","keine","ihnen","stark","damit","zudem","k\u00f6nne","alter","h\u00f6ren","rolle"],"qa_list":["Welche Konsequenz hat die Neuausrichtung der Schulhauskonzerte f\u00fcr Martin von Aesch?","Er wird weiterhin Schulhauskonzerte geben.","Er wird nicht mehr f\u00fcr Schulhauskonzerte vorgesehen sein.","Er wird nur noch in anderen St\u00e4dten auftreten."],"qa_list_gpt4":["Was ist der Grund f\u00fcr die Entscheidung der Stadt Z\u00fcrich, Martin von Aesch aus dem Programm der Schulhauskonzerte zu nehmen?\n","Martin von Aesch hat seine musikalischen F\u00e4higkeiten verloren.","Die Lieder von Martin von Aesch sind zu alt und nicht mehr beliebt bei Kindern.","Die Stadt Z\u00fcrich m\u00f6chte neuen und j\u00fcngeren K\u00fcnstlern eine Chance geben."],"lead":"Lehrkr\u00e4fte in Z\u00fcrich k\u00f6nnen gratis Schulhauskonzerte buchen. Mit den Zoo-Liedern des legend\u00e4ren Kinderchors ist jetzt aber Schluss. Weil der S\u00e4nger schon \u00fcber 70 ist.","originaltext":"Zu alt f\u00fcr Schulhauskonzerte. Stadt Z\u00fcrich kippt Schlieremer Chind Martin von Aesch aus dem Programm. Lehrkr\u00e4fte in Z\u00fcrich k\u00f6nnen gratis Schulhauskonzerte buchen. Mit den Zoo-Liedern des legend\u00e4ren Kinderchors ist jetzt aber Schluss. Weil der S\u00e4nger schon \u00fcber 70 ist. Martin von Aesch, Musiker und Autor, w\u00e4hrend einer Probe f\u00fcr sein Schulhauskonzert \u00abHallo, Frau M\u00fcller\u00bb, das in der Stadt Z\u00fcrich jetzt nicht mehr unterst\u00fctzt wird. Kurz nach seinem 70. Geburtstag erlebt Martin von Aesch einen Frust. In einem freundlichen Mail bekommt er eine Einladung zum Kafi von Susanne Spreiter, der Leiterin Schulkultur in der Stadt Z\u00fcrich. Grund: die Neuausrichtung der Schulhauskonzerte, die neben vielen anderen Interpretinnen und Interpreten auch von Martin von Aesch angeboten werden. In der Einladung der Stadt heisst es: \u00abIn diesem Zusammenhang ist auch die Frage des Alters unserer Musikerinnen und Musiker aufgetaucht.\u00bb Martin von Aesch ahnt, worum es beim Kafi gehen k\u00f6nnte. Und in der Tat er\u00f6ffnet ihm Susanne Spreiter, sie gedenke, ihn aus dem Programm zu nehmen, um neuen und j\u00fcngeren K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern eine Chance zu geben. Zoo-Lieder sind noch immer beliebt. Zw\u00f6lf Jahre lang hatte der ehemalige Oberengstringer Lehrer und Leiter der Schlieremer Chind zusammen mit dem Gitarristen Dani Solimine \u00fcber die Plattform der Schulkultur das Programm \u00abHallo, Frau M\u00fcller\u00bb angeboten. Dabei spielten die beiden haupts\u00e4chlich die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind \u2013 zum Beispiel \u00fcber das Krokodil: Ganz fuul und ohni Zw\u00e4ck und Ziil liit ufem Buuch s gross Krokodil Nur hie und da i einer Rue machts d Schn\u00f6re uf und wieder zue. Oder \u00fcber den Pinguin: Er chunnt ganz stolz im schwarze Frack deh\u00e4r wichtig wie \u00e4n m\u00e4chtige Erfinder zum schwarze Frack tr\u00e4it er es wiisses H\u00e4mp. D\u00e4m chliine Herr f\u00e4hlt nur no en Zylinder. Jaja, was h\u00e4t er \u00e4cht im Sinn, Euse chliini Pinguin? Oder \u00fcber das Nilpferd: Ich bi gross und fuul und dick und g\u00e4ine jede Augeblick. Und w\u00e4nni eimal \u00f6ppis mach, d\u00e4nn g\u00e4ini, d\u00e4nn g\u00e4ini, d\u00e4nn g\u00e4ini lang und pfuuse brav en ganz en t\u00fc\u00fcfe Nilpferdschlaf. Es sind die erfolgreichsten Lieder der Schlieremer Chind \u00fcberhaupt. Kein Tontr\u00e4ger hat sich besser verkauft als \u00abMir g\u00f6nd in Zoo\u00bb. Die Lieder sind etwas in die Jahre gekommen, schon die Eltern und teilweise die Grosseltern haben sie in der Schule gesungen. Gleichwohl sind sie bei den heutigen Kindern beliebt. In den Vor-Corona-Jahren ist von Aesch immer zwischen sieben- und zehnmal pro Jahr in Stadtz\u00fcrcher Schulen aufgetreten. F\u00fcr von Aesch waren die Schulhauskonzerte eine \u00abHerzensangelegenheit\u00bb, wie er dieser Zeitung sagt. Dazu gab es aus der Z\u00fcrcher Stadtkasse auch noch je 300 Franken Gage pro Musiker. Obwohl er eigentlich nicht mehr f\u00fcr Schulhauskonzerte vorgesehen ist, hat von Aesch vor zwei Wochen aus dem Schulhaus Isengrind in Z\u00fcrich-Affoltern, wo er fr\u00fcher regelm\u00e4ssig auftrat, eine Anfrage f\u00fcr drei Schulhauskonzerte erhalten. \u00abIch vermisse diese Konzerte mit den Kindern sehr\u00bb, sagt von Aesch. Das habe er bei dieser Anfrage gemerkt, die er schweren Herzens abgelehnt hat. Susanne Spreiter, Leiterin der Abteilung Schulkultur im Schulamt der Stadt Z\u00fcrich, best\u00e4tigt: \u00abJa, wir haben Martin von Aesch aus Altersgr\u00fcnden aus dem Programm genommen.\u00bb Ihre Abteilung achte auf ein vielf\u00e4ltiges Angebot von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern. Die Liste der Musikgruppen darf laut Spreiter nicht zu gross sein, weil die einzelnen Interpreten sonst nicht zu einer gen\u00fcgend hohen Anzahl von Auftritten kommen. Schulkultur kennt eigentlich keine Alterslimite. Eine Alterslimite gebe es bei der Schulkultur zwar nicht. Zwei Musiker habe sie innerhalb der vergangenen sieben Jahre aus Altersgr\u00fcnden aber aus dem Programm gestrichen, einer von ihnen ist Martin von Aesch. Er sei von den Lehrerinnen und Lehrern auch nicht mehr so stark nachgefragt worden wie fr\u00fcher, sagt Spreiter. In einem einvernehmlichen Gespr\u00e4ch habe sie mit Martin von Aesch den Ausstieg aus dem Schulkultur-Programm vereinbart. \u00abIch hatte den Eindruck, er sei damit einverstanden.\u00bb Von einem einvernehmlichen Gespr\u00e4ch will von Aesch nicht sprechen: \u00abIch habe es akzeptieren m\u00fcssen, dass sie mich rauskippen. Sie setzen schliesslich die Regeln.\u00bb Sind die Zoo-Lieder der Schlieremer Chind f\u00fcr die Schulkultur in Z\u00fcrich zu altbacken? \u00abNein\u00bb, sagt Spreiter, \u00abSchulhauskonzerte m\u00fcssen kindgerecht und p\u00e4dagogisch wertvoll sein. Das ist beim Programm von Martin von Aesch der Fall.\u00bb Ein Auftrittsverbot an den st\u00e4dtischen Schulen gibt es laut Spreiter nicht. Die Schulen k\u00f6nnten ihn weiterhin buchen, m\u00fcssten die Gage aber selber zahlen. Zudem k\u00f6nne von Aesch auch \u00fcber die kantonale Fachstelle \u00abSchule und Kultur\u00bb engagiert werden. Der Unterschied zur Schulkultur der Stadt Z\u00fcrich: Der Kanton \u00fcbernimmt nur die H\u00e4lfte der Gage, die andere H\u00e4lfte muss die Schule selber zahlen. Wie Myriam Ziegler, Chefin des kantonalen Volksschulamtes, auf Anfrage mitteilt, werden von Aesch und Solimine weiterhin an die Schulen vermittelt. Das Alter der Interpreten sei beim Kanton kein Kriterium. Am wichtigsten sei, dass das Programm auf die Lebenswelt der Kinder eingehe und dass diese von den K\u00fcnstlerinnen einbezogen w\u00fcrden. Martin von Aesch w\u00e4hrend einer Lesung in Horgen. Die Kinder h\u00f6ren gebannt zu. Martin von Aesch, Sohn von Cabaret-Rotstift-Mitgr\u00fcnder Werner von Aesch, wird von \u00abSchule und Kultur\u00bb auch als Autor und Vorleser vermittelt. In dieser Rolle ist der 71-J\u00e4hrige noch gefragter denn als Musiker, wie Volkschulamts-Chefin Ziegler betont. Nach eigenen Angaben hat von Aesch j\u00e4hrlich um die 60 Lesungen in Deutschschweizer Schulen. ","title":"Stadt Z\u00fcrich kippt Schlieremer Chind<br\/>Martin von Aesch aus dem Programm","titleheader":"Zu alt f\u00fcr Schulhauskonzerte","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der legend\u00e4re Kinderchor Schlieremer Chind wird nicht mehr f\u00fcr Schulhauskonzerte in der Stadt Z\u00fcrich unterst\u00fctzt, da der S\u00e4nger Martin von Aesch schon \u00fcber 70 Jahre alt ist. \n2. Der Kanton Z\u00fcrich unterst\u00fctzt die Arbeit des S\u00e4ngers und Autors Martin von Aesch weiterhin als Leser und Autor. \n3. Musikerinnen und Musiker im Alter von Martin von Aesch werden laut der Leiterin Schulkultur in der Stadt Z\u00fcrich aus Altersgr\u00fcnden nicht mehr unterst\u00fctzt."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac982","aid":413489714383,"date":"2023-07-02T19:41:03","author":"Lukas Lippert","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":240.0,"wordCount":752.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/an-diesem-entscheid-haengen-existenzen-413489714383","own":"Gesch\u00e4ftsmieten w\u00e4hrend Corona. \u00abAn diesem Entscheid h\u00e4ngen Existenzen\u00bb Mehr als zwei Jahre nach der Covid-Pandemie ist nicht klar, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete bezahlen m\u00fcssen. In Deutschland ist diese Frage l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Ein Fitnesscenter-Besitzer erz\u00e4hlt. Geschlossene Fitnessstudios: M\u00fcssen die Besitzer trotzdem die volle Miete bezahlen? Das ist noch immer nicht gekl\u00e4rt. Vor zwei Jahren hing seine Existenz noch am seidenen Faden. Und der gr\u00f6sste Ausgabeposten \u2013 die Miete \u2013 blieb bestehen. Wenig Entgegenkommen der Vermieter. Wie viele genau betroffen sind, ist nicht klar. \u00abMan hat sich vor einem Entscheid gedr\u00fcckt\u00bb, sagt Zucker. Eigentlich h\u00e4tte das Gericht in Lausanne trotzdem einen Entscheid f\u00e4llen k\u00f6nnen. Das Gericht berief sich jedoch darauf, dass es einen solchen Entscheid erst in einem Fall treffen wolle, wo es um mehr als 15\u2019000 Franken gehe. In Deutschland ist die Frage l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Anders in Deutschland. Es ist kein Miteinander mehr, keine Partnerschaft, sondern ein Gegeneinander.\u00bb Er habe Gl\u00fcck, heute finanziell gut gestellt zu sein, sagt der Fitnesscenter-Besitzer. Er wisse aber von vielen Berufskollegen, die dringend ein Urteil aus Lausanne br\u00e4uchten: \u00abAn diesem Entscheid h\u00e4ngen Existenzen.\u00bb ","lexrank_sumy":"Gesch\u00e4ftsmieten w\u00e4hrend Corona. In Deutschland ist diese Frage l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Geschlossene Fitnessstudios: M\u00fcssen die Besitzer trotzdem die volle Miete bezahlen? Das ist noch immer nicht gekl\u00e4rt. Das Gesch\u00e4ft mit den flachen B\u00e4uchen und den prallen Muskeln l\u00e4uft wie geschmiert \u2013 f\u00fcr Tun\u00e7 Karapalanci, den Besitzer der Ostschweizer Fitnesscenter-Kette \u00abwell come fit\u00bb, besser als je zuvor. Karapalanci weigerte sich lange, den vollen Betrag zu bezahlen. Wie viele genau betroffen sind, ist nicht klar. Viel zu lange, kritisiert Armin Zucker, Anwalt und Vizepr\u00e4sident des Verbands der Gesch\u00e4ftsmieter. Eigentlich h\u00e4tte das Gericht in Lausanne trotzdem einen Entscheid f\u00e4llen k\u00f6nnen. Die Voraussetzung ist \u00abein allgemeines und grunds\u00e4tzliches Interesse\u00bb, wie das Bundesgericht in seinem Urteil schreibt, damit eine umstrittene Frage gekl\u00e4rt wird \u2013 es also ein Grundsatzurteil braucht, um f\u00fcr einen Teil der Bev\u00f6lkerung Rechtssicherheit zu schaffen. Das Gericht berief sich jedoch darauf, dass es einen solchen Entscheid erst in einem Fall treffen wolle, wo es um mehr als 15\u2019000 Franken gehe. Nur wenige Verfahren w\u00fcrden bis zur letzten Instanz durchgezogen. \u00abDie Vermieter, insbesondere grosse Immobiliengesellschaften, scheinen kein Interesse an einem Bundesgerichtsurteil zu haben\u00bb, sagt Zucker. Die Bereitschaft der Vermieter zu aussergerichtlichen Vergleichen sei positiv und zeige, dass die Parteien gespr\u00e4chsbereit seien und eine gemeinsame L\u00f6sung aushandeln wollten. \u00abDie Beziehung zu meinem Vermieter hat w\u00e4hrend der Pandemie extrem gelitten\u00bb, sagt Tun\u00e7 Karapalanci, Besitzer der Fitnesscenter-Kette \u00abwell come fit\u00bb. Doch dank diesem Grundsatzentscheid k\u00f6nnen in Deutschland stark betroffene Gesch\u00e4ftsmieter seither eine Mietzinsreduktion einfordern. Es ist kein Miteinander mehr, keine Partnerschaft, sondern ein Gegeneinander.\u00bb Er habe Gl\u00fcck, heute finanziell gut gestellt zu sein, sagt der Fitnesscenter-Besitzer. Er wisse aber von vielen Berufskollegen, die dringend ein Urteil aus Lausanne br\u00e4uchten: \u00abAn diesem Entscheid h\u00e4ngen Existenzen.\u00bb ","text_api_simple_words_07_512":"Der Text handelt von der Frage, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete zahlen m\u00fcssen. In Deutschland ist dies bereits gekl\u00e4rt, aber in der Schweiz gibt es noch keine eindeutige Antwort. Ein Fitnesscenter-Besitzer erz\u00e4hlt, dass er w\u00e4hrend der Corona-Krise keine Einnahmen hatte, aber die Miete weiterhin bezahlen musste. Viele Gesch\u00e4ftsleute warten seit zweieinhalb Jahren auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Situation. Das Bundesgericht in der Schweiz hat jedoch bisher keine Entscheidung getroffen, da der Streitwert zu niedrig war. In Deutschland wurde bereits ein Grundsatzurteil gef\u00e4llt, das eine Mietreduktion erm\u00f6glicht. In der Schweiz werden solche F\u00e4lle bisher nur auf kantonaler Ebene gel\u00f6st. Der Fitnesscenter-Besitzer hofft auf ein Bundesgerichtsurteil, da von diesem Entscheid Existenzen abh\u00e4ngen.","text_api_normal_words_05_512":"In diesem Artikel geht es um die Frage, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete zahlen m\u00fcssen. W\u00e4hrend in Deutschland diese Frage bereits gekl\u00e4rt ist, warten viele Gesch\u00e4ftsinhaber in der Schweiz noch immer auf eine rechtliche Klarstellung. Ein Fitnesscenter-Besitzer erz\u00e4hlt von seiner eigenen Erfahrung. W\u00e4hrend der Corona-Krise musste er seine Fitnessstudios schlie\u00dfen und hatte dadurch keine Einnahmen mehr, aber die Miete blieb bestehen. Seine Vermieterin bestand auf die volle Miete, und er zahlte schlie\u00dflich unter Vorbehalt. Viele Gesch\u00e4ftsleute sind in der gleichen Situation und warten seit zweieinhalb Jahren auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Lage. Ein Grundsatzurteil des Bundesgerichts blieb aus, da der Streitwert unter 15.000 Franken lag. In Deutschland wurde diese Frage bereits gekl\u00e4rt, und Gesch\u00e4ftsmieter k\u00f6nnen eine Mietzinsreduktion fordern, wenn sie stark von der Pandemie betroffen sind. In der Schweiz wurden bisher nur in einigen Kantonen Urteile gef\u00e4llt, meistens gegen die Mieter. Der Artikel endet mit dem Appell des Fitnesscenter-Besitzers, dass an diesem Entscheid Existenzen h\u00e4ngen.","text_api_child_09_350":"In dem Artikel geht es um die Frage, ob Gesch\u00e4fte w\u00e4hrend des Lockdowns die volle Miete zahlen m\u00fcssen. In Deutschland ist diese Frage bereits gekl\u00e4rt, aber in der Schweiz nicht. Ein Fitnessstudio-Besitzer erz\u00e4hlt seine Geschichte. W\u00e4hrend des Lockdowns hatte er keine Einnahmen, musste aber weiterhin die hohe Miete zahlen. Seine Vermieterin hat sich nicht auf eine Mietreduktion eingelassen und er musste letztendlich den vollen Betrag zahlen. Viele andere Gesch\u00e4ftsleute sind in einer \u00e4hnlichen Situation und warten immer noch auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Lage. Einige Vermieter sind jedoch bereit, au\u00dfergerichtliche Vergleiche zu treffen. Es gibt bisher nur Urteile auf kantonaler Ebene, aber in Deutschland wurde bereits ein Grundsatzurteil gef\u00e4llt. Dort wurde entschieden, dass eine Mietreduktion gerechtfertigt ist, aber die H\u00f6he im Einzelfall entschieden werden muss. Gesch\u00e4ftsmieter m\u00fcssen beweisen, wie stark ihr Umsatz zur\u00fcckgegangen ist und welche Ma\u00dfnahmen sie ergriffen haben, um den Schaden zu begrenzen. Wenn es in der Schweiz ein \u00e4hnliches Bundesgerichtsurteil gibt, wird der Fitnessstudio-Besitzer einen Teil seiner Miete zur\u00fcckfordern oder notfalls klagen. Viele Existenzen h\u00e4ngen von dieser Entscheidung ab.","text_api_keynotes_07_256":"- In Deutschland ist gekl\u00e4rt, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete bezahlen m\u00fcssen, w\u00e4hrend in der Schweiz diese Frage noch immer offen ist.\n- Viele Gesch\u00e4ftsinhaber, darunter auch Fitnessstudio-Besitzer, k\u00e4mpfen ums \u00dcberleben und warten auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Situation.\n- Das Bundesgericht in der Schweiz hat die Gelegenheit verpasst, ein Grundsatzurteil zu f\u00e4llen, und viele Gesch\u00e4ftsmieter sind frustriert \u00fcber die fehlende Unterst\u00fctzung der Vermieter.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Mehr als zwei Jahre nach der Covid-Pandemie ist immer noch nicht gekl\u00e4rt, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete bezahlen m\u00fcssen. \n- Viele Gesch\u00e4ftsleute, insbesondere Fitnessstudio-Besitzer, warten immer noch auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Situation bez\u00fcglich der Mietzahlungen w\u00e4hrend des Lockdowns. \n- In Deutschland wurde bereits entschieden, dass eine Reduktion der Miete gerechtfertigt ist, in der Schweiz wird das Problem bisher ausschlie\u00dflich auf kantonaler Ebene gel\u00f6st.","flesch":[50.2,64.8,48.5,49.0,54.55,48.7],"frage_antwort":["Wer beharrte auf der vollen Miete?","Karapalancis","Corona","Tun\u00e7"],"five_letter_word_list":["jahre","nicht","trotz","volle","miete","diese","frage","immer","liegt","lange","l\u00e4uft","zuvor","seine","faden","blieb","hatte","wenig","einem","knapp","wurde","einen","haben","heute","viele","genau","schon","armin","dabei","h\u00e4tte","unter","damit","wolle","neuer","f\u00e4lle","seien","hohen","zeige","ebene","gegen","m\u00fcsse","ihren","stark","werde","meine","keine","gl\u00fcck","wisse"],"qa_list":["M\u00fcssen Gesch\u00e4ftsmieter w\u00e4hrend der Corona-Krise die volle Miete bezahlen?","Ja, die Mieter m\u00fcssen die volle Miete bezahlen.","Nein, die Mieter m\u00fcssen keine Miete bezahlen.","Es ist noch nicht gekl\u00e4rt, ob die Mieter die volle Miete bezahlen m\u00fcssen."],"qa_list_gpt4":["Was ist die aktuelle Position des Besitzers der Fitnesscenter-Kette \"well come fit\" bez\u00fcglich der Mietzahlungen w\u00e4hrend des Lockdowns?\n","Er hat alle Mietzahlungen eingestellt und plant, sie nicht mehr zu leisten.","Er hat die volle Miete bezahlt und plant nicht, einen Teil davon zur\u00fcckzufordern.","Er hat die volle Miete bezahlt, beh\u00e4lt sich aber vor, einen Teil davon zur\u00fcckzufordern, falls sich die rechtliche Situation \u00e4ndert."],"lead":"Mehr als zwei Jahre nach der Covid-Pandemie ist nicht klar, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete bezahlen m\u00fcssen. In Deutschland ist diese Frage l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Ein Fitnesscenter-Besitzer erz\u00e4hlt.\u00a0","originaltext":"Gesch\u00e4ftsmieten w\u00e4hrend Corona. \u00abAn diesem Entscheid h\u00e4ngen Existenzen\u00bb Mehr als zwei Jahre nach der Covid-Pandemie ist nicht klar, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete bezahlen m\u00fcssen. In Deutschland ist diese Frage l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Ein Fitnesscenter-Besitzer erz\u00e4hlt. Geschlossene Fitnessstudios: M\u00fcssen die Besitzer trotzdem die volle Miete bezahlen? Das ist noch immer nicht gekl\u00e4rt. Die Pandemie liegt lange zur\u00fcck, in den Fitnessstudios wird wieder geschwitzt, gestemmt, gest\u00f6hnt. Das Gesch\u00e4ft mit den flachen B\u00e4uchen und den prallen Muskeln l\u00e4uft wie geschmiert \u2013 f\u00fcr Tun\u00e7 Karapalanci, den Besitzer der Ostschweizer Fitnesscenter-Kette \u00abwell come fit\u00bb, besser als je zuvor. Vor zwei Jahren hing seine Existenz noch am seidenen Faden. Als der Bundesrat w\u00e4hrend der Corona-Krise die Fitnesscenter schloss, fehlten dem 52-J\u00e4hrigen pl\u00f6tzlich s\u00e4mtliche Einnahmen. Und der gr\u00f6sste Ausgabeposten \u2013 die Miete \u2013 blieb bestehen. \u00abEs ging ums \u00dcberleben\u00bb, sagt Karapalanci. \u00abIch f\u00fchlte mich damals sehr alleingelassen. Man hatte kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unsere Situation.\u00bb Er sei als Jammerer abgestempelt worden, obwohl es um sein Lebenswerk gegangen sei. Wenig Entgegenkommen der Vermieter. Karapalancis Vermieterin an einem seiner Standorte beharrte auf der vollen Miete. Es geht um insgesamt knapp 90\u2019000 Franken. Karapalanci weigerte sich lange, den vollen Betrag zu bezahlen. Erst als ihm die K\u00fcndigung angedroht wurde, zahlte er. Allerdings \u2013 und das ist wichtig \u2013 mit Vorbehalt. Er beh\u00e4lt sich vor, zumindest einen Teil des Geldes zur\u00fcckzufordern, wenn sich die rechtliche Situation \u00e4ndert. \u00abDie Vermieter, insbesondere grosse Immobiliengesellschaften, scheinen kein Interesse an einem Bundesgerichtsurteil zu haben.\u00bb Hunderte von Gesch\u00e4ftsleuten sind in der gleichen Situation wie Karapalanci. Sie warten bis heute vergeblich auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Situation. Wie viele genau betroffen sind, ist nicht klar. Einzig der letzte Monitoringbericht des Bundesamts f\u00fcr Wohnungswesen vom letzten Dezember gibt einen Anhaltspunkt: Von 1299 befragten Unternehmen erhielt nur ein Drittel von den Vermietern eine Mietreduktion. In vielen F\u00e4llen wurde die Mietzahlung aufgeschoben, bis ein Bundesgerichtsentscheid vorliegt. Auf diese Kl\u00e4rung warten Gewerbler nun schon seit zweieinhalb Jahren. Viel zu lange, kritisiert Armin Zucker, Anwalt und Vizepr\u00e4sident des Verbands der Gesch\u00e4ftsmieter. Dabei h\u00e4tte das Bundesgericht vor kurzem die Gelegenheit f\u00fcr ein Grundsatzurteil gehabt, doch es trat nicht auf eine Beschwerde ein, weil der Streitwert unter 15\u2019000 Franken lag. \u00abMan hat sich vor einem Entscheid gedr\u00fcckt\u00bb, sagt Zucker. Eigentlich h\u00e4tte das Gericht in Lausanne trotzdem einen Entscheid f\u00e4llen k\u00f6nnen. Die Voraussetzung ist \u00abein allgemeines und grunds\u00e4tzliches Interesse\u00bb, wie das Bundesgericht in seinem Urteil schreibt, damit eine umstrittene Frage gekl\u00e4rt wird \u2013 es also ein Grundsatzurteil braucht, um f\u00fcr einen Teil der Bev\u00f6lkerung Rechtssicherheit zu schaffen. Das Gericht berief sich jedoch darauf, dass es einen solchen Entscheid erst in einem Fall treffen wolle, wo es um mehr als 15\u2019000 Franken gehe. In Deutschland ist die Frage l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. \u00abEin neuer, h\u00e4ngiger Fall ist mir aber nicht bekannt\u00bb, sagt Zucker vom Verband der Gesch\u00e4ftsmieter. Nur wenige Verfahren w\u00fcrden bis zur letzten Instanz durchgezogen. Es habe bereits mehrere F\u00e4lle gegeben, die im letzten Moment mit Vergleichen abgeschlossen worden seien. Die hohen Prozesskosten, die lange Verfahrensdauer und der ungewisse Ausgang h\u00e4tten viele Gesch\u00e4ftsmieter zerm\u00fcrbt und veranlasse sie, Vergleiche abzuschliessen. Deshalb w\u00fcrden kaum F\u00e4lle ans Bundesgericht gelangen. \u00abDie Vermieter, insbesondere grosse Immobiliengesellschaften, scheinen kein Interesse an einem Bundesgerichtsurteil zu haben\u00bb, sagt Zucker. Der Schweizerische Hauseigent\u00fcmerverband widerspricht. Die Bereitschaft der Vermieter zu aussergerichtlichen Vergleichen sei positiv und zeige, dass die Parteien gespr\u00e4chsbereit seien und eine gemeinsame L\u00f6sung aushandeln wollten. \u00abDies scheint uns zielf\u00fchrender, als m\u00f6glichst viele Gerichtsverfahren zu provozieren\u00bb, schreibt eine Sprecherin des Verbands. Klar ist: Das Problem wird bisher ausschliesslich auf kantonaler Ebene gerichtlich gel\u00f6st. Urteile gab es bisher nur in den Kantonen Z\u00fcrich, Basel-Stadt, Tessin und Solothurn. Ausser im Tessin, das besonders schwer von der Corona-Krise betroffen war, fielen alle Entscheide gegen die Mieter aus. \u00abDie Beziehung zu meinem Vermieter hat w\u00e4hrend der Pandemie extrem gelitten\u00bb, sagt Tun\u00e7 Karapalanci, Besitzer der Fitnesscenter-Kette \u00abwell come fit\u00bb. Anders in Deutschland. Dort hat das oberste Gericht schon im Januar 2022 ein Grundsatzurteil gef\u00e4llt. Der Bundesgerichtshof urteilte, eine Reduktion der Miete sei grunds\u00e4tzlich gerechtfertigt. Wie hoch diese ausf\u00e4llt, m\u00fcsse aber im Einzelfall entschieden werden. Eine pauschale Mietzinsreduktion von f\u00fcnfzig Prozent, wie es die Vorinstanz vorgesehen hatte, wies das Gericht in Karlsruhe ab. Gesch\u00e4ftsmieter m\u00fcssen ihren Umsatzr\u00fcckgang, die ergriffenen Massnahmen zur Schadenminderung und erhaltene Finanzhilfen beweisen. Doch dank diesem Grundsatzentscheid k\u00f6nnen in Deutschland stark betroffene Gesch\u00e4ftsmieter seither eine Mietzinsreduktion einfordern. \u00abSobald es k\u00fcnftig ein Bundesgerichtsurteil in meinem Sinn gibt, werde ich sofort einen Teil meiner bezahlten Miete zur\u00fcckverlangen oder notfalls klagen\u00bb, sagt Tun\u00e7 Karapalanci. \u00abMeine Beziehung zu meinem Vermieter hat w\u00e4hrend der Pandemie extrem gelitten. Es ist kein Miteinander mehr, keine Partnerschaft, sondern ein Gegeneinander.\u00bb Er habe Gl\u00fcck, heute finanziell gut gestellt zu sein, sagt der Fitnesscenter-Besitzer. Er wisse aber von vielen Berufskollegen, die dringend ein Urteil aus Lausanne br\u00e4uchten: \u00abAn diesem Entscheid h\u00e4ngen Existenzen.\u00bb ","title":"\u00abAn diesem Entscheid h\u00e4ngen Existenzen\u00bb","titleheader":"Gesch\u00e4ftsmieten w\u00e4hrend Corona","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Frage, ob Gesch\u00e4fte trotz Lockdown die volle Miete bezahlen m\u00fcssen, ist l\u00e4ngst in Deutschland gekl\u00e4rt, doch in der Schweiz warten Gewerbler seit zweieinhalb Jahren auf eine Kl\u00e4rung der rechtlichen Situation.\n2. Die Bereitschaft der Vermieter zu aussergerichtlichen Vergleichen zeigt, dass die Parteien gespr\u00e4chsbereit sind und eine gemeinsame L\u00f6sung aushandeln wollen.\n3. Die Entscheidung der Schweizer Gerichte h\u00e4ngt direkt an Existenzen und es ist dringend ein Urteil aus Lausanne notwendig."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac983","aid":180564588102,"date":"2023-07-03T09:13:43","author":"Bianca L\u00fcthy","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"readingTime":240.0,"wordCount":766.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/klimaneutral-und-netto-null-sind-mit-vorsicht-zu-geniessen-180564588102","own":"Begriffe zu Nachhaltigkeit. \u00abKlimaneutral\u00bb und \u00abnetto null\u00bb sind mit Vorsicht zu geniessen. Firmen geben vermehrt Versprechen ab, die das Gewissen der Konsumentinnen und Konsumenten beruhigen \u2013 zu Recht? Experten \u00fcber den schmalen Grat zwischen Nachhaltigkeit und Greenwashing. Begriffe wie \u00abnachhaltig\u00bb, \u00abumweltbewusst\u00bb oder \u00abklimaneutral\u00bb sind nicht mehr aus der Werbung wegzudenken. F\u00fcr ein gesamtes Unternehmen ist es dagegen deutlich schwieriger, klimaneutral zu sein. Patagonia und Tesla auf gutem Weg. Unterschied zwischen \u00abklimaneutral\u00bb und \u00abnetto null\u00bb Die Begriffe \u00abKlimaneutralit\u00e4t\u00bb und \u00abnetto null\u00bb werden oft als Synonym verwendet, obwohl sie eine andere Bedeutung haben. Sogar der Bund hatte bei der Abstimmung zum Klima- und Innovationsgesetz den Begriff \u00abklimaneutral\u00bb verwendet, obwohl konkret eigentlich \u00abnetto null\u00bb gemeint war. Klima-Labels unter Druck. Nach zunehmender Kritik an Klimakompensationen wurden Labels wie \u00abKlimaneutral\u00bb verbannt. Auf die Begriffe \u00abKlimaneutralit\u00e4t\u00bb und \u00abKompensation\u00bb wird nun verzichtet. Kompensieren als letzte Massnahme. Handelt es sich bei den Kompensationsversprechen also um reines Greenwashing der Konzerne? ","lexrank_sumy":"\u00abKlimaneutral\u00bb und \u00abnetto null\u00bb sind mit Vorsicht zu geniessen. Begriffe wie \u00abnachhaltig\u00bb, \u00abumweltbewusst\u00bb oder \u00abklimaneutral\u00bb sind nicht mehr aus der Werbung wegzudenken. Produkte, Dienstleistungen oder ganze Unternehmen werden gerne mal als umweltfreundlich bezeichnet. \u00abVom Schokoriegel bis zum T-Shirt gab es kaum ein Produkt, das dem Konsumenten nicht ein gutes Gewissen versprach\u00bb, sagt Umweltforscher Rolf W\u00fcstenhagen von der Universit\u00e4t St. Gallen. \u00abBricht man es auf eine einzige Dienstleistung oder ein Produkt herunter, kann man durchaus eruieren, ob etwas klimaneutral ist\u00bb, sagt \u00d6kologie-Professor J\u00fcrg Rohrer von der Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (ZHAW). G\u00e4nzlich klimaneutrale Unternehmen gibt es laut Umweltforschern praktisch keine. Es gibt aber Firmen, die sich zu nachhaltigem Handeln verpflichtet haben und aktiv auf Klimaneutralit\u00e4t hinarbeiten, wie W\u00fcstenhagen sagt: \u00abDer englische Fussballclub Forest Green Rovers zum Beispiel: Von der veganen Stadionverpflegung \u00fcber den Solar-Rasenm\u00e4her bis zur flugfreien Anreise zu Ausw\u00e4rtsspielen hat man dort die Idee von Klimaneutralit\u00e4t sehr konsequent umgesetzt.\u00bb Patagonia und Tesla auf gutem Weg. \u00abIch glaube zwar nicht, dass sie bereits vollst\u00e4ndig klimaneutral sind, aber sie gehen in die richtige Richtung\u00bb, so Gabrielli. Unterschied zwischen \u00abklimaneutral\u00bb und \u00abnetto null\u00bb \u00abKlimaneutralit\u00e4t zu erreichen, ist sehr schwierig\u00bb, sagt ZHAW-\u00d6kologe Rohrer. Die Begriffe \u00abKlimaneutralit\u00e4t\u00bb und \u00abnetto null\u00bb werden oft als Synonym verwendet, obwohl sie eine andere Bedeutung haben. Geht es um Klimakompensationen, gibt es einen regelrechten Dschungel von verschiedenen Labels, der sehr intransparent ist. J\u00fcngst zeigte sich das auch am Beispiel des Weltmarktf\u00fchrers f\u00fcr freiwillige CO\u2082-Kompensationen: South Pole geriet in Verruf, da sie bei einem Waldschutzprojekt in Zimbabwe viel weniger CO\u2082 eingespart haben soll, als sie urspr\u00fcnglich behauptete. Anstatt \u00abklimaneutral\u00bb wurde daf\u00fcr bei Myclimate ein neues Label mit dem Claim \u00abWirkt. Wenn eine Firma klimaneutral werden m\u00f6chte, m\u00fcsse sie als Erstes versuchen, im eigenen Hause Emissionen zu vermeiden, sagt J\u00fcrg Rohrer. \u00abAber es sollte der letzte Schritt sein f\u00fcr das, was man im Moment noch nicht \u00e4ndern kann. ","text_api_simple_words_07_512":"In dem Text geht es um Begriffe im Zusammenhang mit Nachhaltigkeit. Es wird darauf hingewiesen, dass Begriffe wie \"klimaneutral\" und \"netto null\" vorsichtig verwendet werden sollten, da viele Unternehmen Versprechen abgeben, um das Gewissen der Verbraucher zu beruhigen, aber nicht unbedingt nachhaltig handeln. Es wird auf das Beispiel des Naturschutzprojekts Kariba Redd+ in Zimbabwe hingewiesen, bei dem es mutma\u00dflich falsche Versprechungen gab. Es wird erw\u00e4hnt, dass fast jedes Unternehmen heute einen Nachhaltigkeitsbericht ver\u00f6ffentlicht und Begriffe wie \"nachhaltig\" und \"klimaneutral\" in der Werbung weit verbreitet sind. Es wird auch darauf hingewiesen, dass es sehr schwierig ist, ein ganzes Unternehmen klimaneutral zu machen, aber es gibt Unternehmen, die sich zu nachhaltigem Handeln verpflichtet haben und aktiv auf Klimaneutralit\u00e4t hinarbeiten. Beispiele hierf\u00fcr sind der englische Fu\u00dfballclub Forest Green Rovers, der veganen Stadionverpflegung anbietet, und das Unternehmen Patagonia, das Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung seines CO\u2082-Fu\u00dfabdrucks umgesetzt hat. Es wird erkl\u00e4rt, dass es einen Unterschied zwischen \"klimaneutral\" und \"netto null\" gibt und dass die Begriffe oft f\u00e4lschlicherweise synonym verwendet werden. Es wird auch auf die Intransparenz von Klima-Labels hingewiesen und darauf, dass viele Umweltaussagen als vage und irref\u00fchrend eingestuft werden. Es wird betont, dass Klimakompensationen die letzte Ma\u00dfnahme sein sollten, nachdem zun\u00e4chst versucht wurde, Emissionen zu vermeiden und zu reduzieren. Kompensationen sind besser als nichts, aber es sollte der letzte Schritt sein.","text_api_normal_words_05_512":"Im Artikel geht es um den Umgang von Unternehmen mit Begriffen wie \"klimaneutral\" und \"netto null\" im Kontext von Nachhaltigkeit. Viele Unternehmen geben Versprechen ab, die das Gewissen der Konsumenten beruhigen sollen, aber oft sind diese Versprechen nicht gerechtfertigt. Begriffe wie \"nachhaltig\" und \"klimaneutral\" werden heutzutage in der Werbung h\u00e4ufig verwendet, um Produkte und Unternehmen umweltfreundlich erscheinen zu lassen. Doch nicht alle Unternehmen, die sich als klimaneutral bezeichnen, sind es tats\u00e4chlich. Es ist schwierig f\u00fcr ein ganzes Unternehmen klimaneutral zu sein, aber es gibt Unternehmen, die sich verpflichtet haben, nachhaltig zu handeln und aktiv auf Klimaneutralit\u00e4t hinarbeiten. Als Beispiele werden der englische Fu\u00dfballclub Forest Green Rovers, der Outdoorkleider-Hersteller Patagonia und Tesla genannt. Es wird auch der Unterschied zwischen \"klimaneutral\" und \"netto null\" erkl\u00e4rt. Oft werden diese Begriffe als Synonyme verwendet, obwohl sie eine unterschiedliche Bedeutung haben. Klima-Labels stehen unter Druck, da es viele verschiedene, intransparente Labels gibt. Ein Beispiel ist das Unternehmen South Pole, das wegen falscher Versprechungen in Verruf geraten ist. Es wird betont, dass Klimakompensationen die letzte Ma\u00dfnahme sein sollten und Unternehmen zuerst ihre eigenen Emissionen reduzieren sollten. Kompensationen sind besser als nichts, aber es gibt oft noch viele Optimierungsm\u00f6glichkeiten in der eigenen Wertsch\u00f6pfungskette.","text_api_child_09_350":"In dem Artikel geht es um Begriffe im Zusammenhang mit Nachhaltigkeit. Es wird darauf hingewiesen, dass man vorsichtig sein sollte, wenn Unternehmen Versprechen abgeben, die das Gewissen der Konsumenten beruhigen sollen. Viele Unternehmen ver\u00f6ffentlichen heute einen Nachhaltigkeitsbericht und verwenden Begriffe wie \"nachhaltig\" oder \"umweltbewusst\". Allerdings gibt es einen schmalen Grat zwischen Nachhaltigkeit und Greenwashing, also der blo\u00dfen Imagepflege. Ein Beispiel daf\u00fcr ist das Naturschutzprojekt Kariba Redd+ in Zimbabwe, bei dem das Schweizer Unternehmen South Pole mutma\u00dflich falsche Versprechungen gemacht hat.\n\nEs wird auch darauf hingewiesen, dass es \u00e4u\u00dferst schwierig ist, ein ganzes Unternehmen klimaneutral zu machen. Es gibt jedoch Unternehmen, die sich zu nachhaltigem Handeln verpflichtet haben und aktiv auf Klimaneutralit\u00e4t hinarbeiten. Als Beispiel wird der englische Fu\u00dfballclub Forest Green Rovers genannt, der konsequent Ma\u00dfnahmen zur Klimaneutralit\u00e4t umgesetzt hat.\n\nEs wird auch \u00fcber Unternehmen wie Patagonia und Tesla gesprochen, die sich um eine gute \u00d6ko-Bilanz bem\u00fchen. Es wird jedoch darauf hingewiesen, dass es einen Unterschied zwischen \"klimaneutral\" und \"netto null\" gibt. Klimaneutral bedeutet, dass es insgesamt keinen Einfluss auf das Klima hat, w\u00e4hrend \"netto null\" bedeutet, dass Unternehmen ihre Emissionen an ander","text_api_keynotes_07_256":"- Firmenversprechen zur Nachhaltigkeit sollten mit Vorsicht betrachtet werden, da sie oft das Gewissen der Konsumenten beruhigen sollen, aber nicht unbedingt gerechtfertigt sind.\n- Viele Unternehmen geben an, nachhaltig zu handeln, aber es ist schwierig, ein ganzes Unternehmen klimaneutral zu machen.\n- Es gibt jedoch Unternehmen wie Forest Green Rovers, Patagonia und Tesla, die sich verpflichtet haben, nachhaltig zu handeln und auf Klimaneutralit\u00e4t hinzuarbeiten.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Unternehmen verwenden vermehrt Begriffe wie \"klimaneutral\" und \"netto null\", um ihre Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen zu betonen, obwohl diese Begriffe oft missverstanden oder falsch verwendet werden.\n- Trotz Versprechen der Klimaneutralit\u00e4t unterst\u00fctzen viele Unternehmen weiterhin umweltsch\u00e4dliche Praktiken, und vollst\u00e4ndig klimaneutrale Unternehmen sind laut Experten selten.\n- Klimakompensation und entsprechende Labels stehen unter Kritik, da sie oft irref\u00fchrend sind und das wahre Ausma\u00df der Emissionen eines Unternehmens verschleiern k\u00f6nnen.","flesch":[41.35,40.6,43.8,41.4,40.85,40.65],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["netto","geben","recht","b\u00e4ume","south","wegen","jedes","heute","einen","nicht","ganze","gerne","gutes","schon","etwas","keine","haben","aktiv","green","tesla","gutem","paolo","nennt","ihres","sowie","firma","zudem","weist","seien","gehen","unter","klima","womit","diese","einem","frage","sogar","hatte","wirkt","blick","viele","druck","ergab","neues","wurde","daf\u00fcr","label","claim","leben","m\u00fcsse","hause","l\u00e4sst","regel"],"qa_list":["Welches Unternehmen hat die Idee von Klimaneutralit\u00e4t konsequent umgesetzt?","Credit Suisse","Forest Green Rovers","South Pole"],"qa_list_gpt4":["Welche Unterschiede bestehen zwischen den Begriffen \"Klimaneutral\" und \"Netto Null\" und wie werden sie oft f\u00e4lschlicherweise verwendet?\n","Klimaneutralit\u00e4t bedeutet, dass ein Unternehmen keine Emissionen verursacht, w\u00e4hrend Netto Null bedeutet, dass ein Unternehmen seine Emissionen vollst\u00e4ndig kompensiert. Beide Begriffe werden oft als Synonyme verwendet.\n ","Klimaneutralit\u00e4t und Netto Null haben die gleiche Bedeutung und beziehen sich auf Unternehmen, die keine negativen Auswirkungen auf das Klima haben. Sie werden oft f\u00e4lschlicherweise als unterschiedliche Konzepte dargestellt.\n","Klimaneutralit\u00e4t bedeutet, dass ein Unternehmen unter dem Strich keinen Einfluss auf das Klima hat, w\u00e4hrend Netto Null bedeutet, dass ein Unternehmen seine Emissionen zu einem anderen Zeitpunkt und an einem anderen Ort kompensiert. Die Begriffe werden oft f\u00e4lschlicherweise als Synonyme verwendet."],"lead":"Firmen geben vermehrt Versprechen ab, die das Gewissen der Konsumentinnen und Konsumenten beruhigen \u2013 zu Recht? Experten \u00fcber den schmalen Grat zwischen Nachhaltigkeit und Greenwashing.","originaltext":"Begriffe zu Nachhaltigkeit. \u00abKlimaneutral\u00bb und \u00abnetto null\u00bb sind mit Vorsicht zu geniessen. Firmen geben vermehrt Versprechen ab, die das Gewissen der Konsumentinnen und Konsumenten beruhigen \u2013 zu Recht? Experten \u00fcber den schmalen Grat zwischen Nachhaltigkeit und Greenwashing. B\u00e4ume pflanzen, anstatt die eigenen Emissionen reduzieren: Naturschutzprojekt Kariba Redd+ in Zimbabwe des Schweizer Unternehmens South Pole, das wegen mutmasslich falscher Versprechungen in Verruf geraten ist. Praktisch jedes Unternehmen ver\u00f6ffentlicht heute einen Nachhaltigkeitsbericht. Begriffe wie \u00abnachhaltig\u00bb, \u00abumweltbewusst\u00bb oder \u00abklimaneutral\u00bb sind nicht mehr aus der Werbung wegzudenken. Produkte, Dienstleistungen oder ganze Unternehmen werden gerne mal als umweltfreundlich bezeichnet. \u00abVom Schokoriegel bis zum T-Shirt gab es kaum ein Produkt, das dem Konsumenten nicht ein gutes Gewissen versprach\u00bb, sagt Umweltforscher Rolf W\u00fcstenhagen von der Universit\u00e4t St. Gallen. Die Credit Suisse habe sich schon 2006 als klimaneutrale Bank bezeichnet, gleichzeitig aber weiterhin Projekte f\u00fcr fossile Energien wie \u00d6l und Gas finanziert. Inzwischen sind sich aber mehr und mehr Unternehmen bewusst, dass man mit solchen Behauptungen sorgf\u00e4ltig sein muss. \u00abBricht man es auf eine einzige Dienstleistung oder ein Produkt herunter, kann man durchaus eruieren, ob etwas klimaneutral ist\u00bb, sagt \u00d6kologie-Professor J\u00fcrg Rohrer von der Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (ZHAW). F\u00fcr ein gesamtes Unternehmen ist es dagegen deutlich schwieriger, klimaneutral zu sein. G\u00e4nzlich klimaneutrale Unternehmen gibt es laut Umweltforschern praktisch keine. Es gibt aber Firmen, die sich zu nachhaltigem Handeln verpflichtet haben und aktiv auf Klimaneutralit\u00e4t hinarbeiten, wie W\u00fcstenhagen sagt: \u00abDer englische Fussballclub Forest Green Rovers zum Beispiel: Von der veganen Stadionverpflegung \u00fcber den Solar-Rasenm\u00e4her bis zur flugfreien Anreise zu Ausw\u00e4rtsspielen hat man dort die Idee von Klimaneutralit\u00e4t sehr konsequent umgesetzt.\u00bb Patagonia und Tesla auf gutem Weg. Paolo Gabrielli, Umweltforscher von der ETH Z\u00fcrich, nennt den Outdoorkleider-Hersteller Patagonia als Vorzeigekandidaten: \u00abSie haben Massnahmen zur Reduzierung ihres CO\u2082-Fussabdrucks umgesetzt, wie die Verwendung von recycelten Materialien, die F\u00f6rderung von Reparatur und Wiederverwendung von Produkten sowie Investitionen in erneuerbare Energieprojekte.\u00bb Einen Teil ihres Umsatzes spende die Firma Patagonia f\u00fcr Umweltzwecke. Zudem weist auch Tesla eine gute \u00d6ko-Bilanz auf: Ihre Fahrzeuge seien darauf ausgelegt, emissionsfrei zu sein. In den Produktionsst\u00e4tten werden bereits nachhaltige Praktiken umgesetzt. \u00abIch glaube zwar nicht, dass sie bereits vollst\u00e4ndig klimaneutral sind, aber sie gehen in die richtige Richtung\u00bb, so Gabrielli. Unterschied zwischen \u00abklimaneutral\u00bb und \u00abnetto null\u00bb \u00abKlimaneutralit\u00e4t zu erreichen, ist sehr schwierig\u00bb, sagt ZHAW-\u00d6kologe Rohrer. Laut der Definition des Weltklimarates bedeutet Klimaneutralit\u00e4t, dass es unter dem Strich keinen Einfluss auf das Klima hat. \u00abDas ist nat\u00fcrlich etwas anderes als netto null, womit gemeint ist, dass wenn ein Unternehmen Emissionen verursacht, es diese zu einem anderen Zeitpunkt und an einem anderen Ort wieder kompensiert.\u00bb Hierbei stelle sich nat\u00fcrlich die Frage, in welcher Zeitspanne ein Konzern diese Emissionen kompensiere. Die Begriffe \u00abKlimaneutralit\u00e4t\u00bb und \u00abnetto null\u00bb werden oft als Synonym verwendet, obwohl sie eine andere Bedeutung haben. Sogar der Bund hatte bei der Abstimmung zum Klima- und Innovationsgesetz den Begriff \u00abklimaneutral\u00bb verwendet, obwohl konkret eigentlich \u00abnetto null\u00bb gemeint war. Wird ein Produkt als \u00abklimaneutral\u00bb angepriesen, wirkt das auf den ersten Blick m\u00f6glicherweise verlockend. Doch eigentlich sei der Begriff f\u00fcr Konsumentinnen und Kunden verwirrend, findet Rohrer. \u00abViele denken, dass, wenn sie solche Produkte kaufen, sie das Klima nicht sch\u00e4digen.\u00bb Klima-Labels unter Druck. Geht es um Klimakompensationen, gibt es einen regelrechten Dschungel von verschiedenen Labels, der sehr intransparent ist. Bereits 2020 ergab eine Studie der EU-Kommission, dass \u00fcber die H\u00e4lfte der \u00fcberpr\u00fcften Umweltaussagen wie \u00abCO\u2082-neutral\u00bb als vage, irref\u00fchrend und unfundiert zu beurteilen sind. J\u00fcngst zeigte sich das auch am Beispiel des Weltmarktf\u00fchrers f\u00fcr freiwillige CO\u2082-Kompensationen: South Pole geriet in Verruf, da sie bei einem Waldschutzprojekt in Zimbabwe viel weniger CO\u2082 eingespart haben soll, als sie urspr\u00fcnglich behauptete. Die Firma mit Sitz in Z\u00fcrich hat auf die Kritik reagiert und vor kurzem ein neues Klima-Label namens \u00abFunding Climate Action\u00bb lanciert. Nach zunehmender Kritik an Klimakompensationen wurden Labels wie \u00abKlimaneutral\u00bb verbannt. Klimaschutzunternehmen wie Climate Partner Switzerland oder die Organisation Myclimate haben ihre \u00abKlimaneutral\u00bb-Labels bereits beerdigt, wie diese Zeitung berichtete. Auf die Begriffe \u00abKlimaneutralit\u00e4t\u00bb und \u00abKompensation\u00bb wird nun verzichtet. Anstatt \u00abklimaneutral\u00bb wurde daf\u00fcr bei Myclimate ein neues Label mit dem Claim \u00abWirkt. Nachhaltig\u00bb ins Leben gerufen. Kompensieren als letzte Massnahme. Wenn eine Firma klimaneutral werden m\u00f6chte, m\u00fcsse sie als Erstes versuchen, im eigenen Hause Emissionen zu vermeiden, sagt J\u00fcrg Rohrer. \u00abAn zweiter Stelle sollten die restlichen Emissionen reduziert werden. Und erst an dritter Stelle sollten CO\u2082-Kompensationen stehen.\u00bb Handelt es sich bei den Kompensationsversprechen also um reines Greenwashing der Konzerne? \u00abKompensationen sind besser als nichts\u00bb, so der ZHAW-Dozent. \u00abAber es sollte der letzte Schritt sein f\u00fcr das, was man im Moment noch nicht \u00e4ndern kann. In der eigenen Wertsch\u00f6pfungskette l\u00e4sst sich in der Regel viel optimieren.\u00bb ","title":"\u00abKlimaneutral\u00bb und \u00abnetto\u00a0null\u00bb sind mit Vorsicht zu geniessen","titleheader":"Begriffe zu Nachhaltigkeit","text_davinci_api_key_07_256":"1. \"Klimaneutral\", \"netto null\" und \u00e4hnliche Begriffe werden oft untersch\u00e4tzt und sind mit Vorsicht zu geniessen. \n2. Klimaneutralit\u00e4t ist nur schwer zu erreichen und netto null bedeutet, die eigenen Emissionen zu einem anderen Zeitpunkt und an einem anderen Ort wieder zu kompensieren. \n3. Kompensationsversprechen sind besser als nichts, sollten aber der letzte Schritt sein und vorher sollte man versuchen, Emissionen im eigenen Hause zu vermeiden."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac98a","aid":564041925141,"date":"2023-07-03T19:44:43","author":"Beni Gafner","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":531.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/amherd-will-waffenkauf-mit-oesterreich-und-deutschland-koordinieren-564041925141","own":"Besuch von Boris Pistorius in Bern. Amherd will Waffenkauf mit \u00d6sterreich und Deutschland koordinieren. \u00abEuropean Sky Shield\u00bb heisst ein Projekt des deutschen Verteidigungsministers Boris Pistorius, der am Freitag nach Bern reist. Die Schweiz will dabei sein \u2013 mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten. Der deutsche Verteidigungsminister Boris Pistorius in einem Kampfpanzer Leopard 2 A6. \u00abEuropean Sky Shield\u00bb beabsichtigt, die desolate Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken. \u00abEuropean Sky Shield\u00bb entstand vergangenen August auf Initiative des deutschen Verteidigungsministers Pistorius und beabsichtigt, die desolate Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken und gemeinsame Anstrengungen zu b\u00fcndeln. Neutralit\u00e4t nicht tangiert? Regelm\u00e4ssiges Treffen. Die Schweiz und \u00d6sterreich beabsichtigten im vorliegenden Fall, ihre neutralit\u00e4tsrechtlichen Vorbehalte in einer Zusatzerkl\u00e4rung festzuhalten. Mit der Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung wollen sich die Neutralen \u00d6sterreich und Schweiz der Zusammenarbeit von insgesamt 17 europ\u00e4ischen Staaten anschliessen, die hinter dem Projekt \u00abEuropean Sky Shield\u00bb stehen. ","lexrank_sumy":"\u00abEuropean Sky Shield\u00bb heisst ein Projekt des deutschen Verteidigungsministers Boris Pistorius, der am Freitag nach Bern reist. Die Schweiz will dabei sein \u2013 mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten. Wie soll sie feindliche Drohnen, Marschflugk\u00f6rper und Lenkwaffen abwehren und sich so gegen Erpressung sch\u00fctzen? Denn konkrete Pl\u00e4ne, die schnell greifen, gibt es bis jetzt nicht. Als Reaktion auf den Ausbruch des Ukraine-Kriegs sagte sie: \u00abWir m\u00fcssen den neuen Kampfjet F-35 beschaffen und dazu das neue Boden-Luft-Abwehrsystem Patriot.\u00bb Seit das Parlament dem Aufruf Amherds gefolgt ist, herrscht Funkstille. Nun wird \u00fcberraschend Neues bekannt: Bundesr\u00e4tin Viola Amherd, deren \u00f6sterreichische Amtskollegin Klaudia Tanner und der deutsche Verteidigungsminister Boris Pistorius wollen am Freitag in Bern eine gemeinsame Absichtserkl\u00e4rung unterschreiben. Dies berichteten am Montag deutsche und \u00f6sterreichische Medien und bald darauf auch der \u00abBlick\u00bb. Das Verteidigungsministerium Amherds unterstreicht dabei, dass dies auch f\u00fcr Neutrale wie die Schweiz problemlos m\u00f6glich sei. \u00abBeispielsweise k\u00f6nnen mit dem neuen Schweizer Boden-Luft-Abwehrsystem Patriot Synergien gest\u00e4rkt werden, etwa beim Informationsaustausch und bei der Zusammenarbeit bei Betrieb und Ausbildung\u00bb, heisst es aus dem Verteidigungsdepartement (VBS). Eine Beteiligung sei f\u00fcr neutrale Staaten k\u00fcnftig in vielen Bereichen m\u00f6glich, heisst es aus dem VBS generell. Mit der Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung wollen sich die Neutralen \u00d6sterreich und Schweiz der Zusammenarbeit von insgesamt 17 europ\u00e4ischen Staaten anschliessen, die hinter dem Projekt \u00abEuropean Sky Shield\u00bb stehen. ","text_api_simple_words_07_512":"Der deutsche Verteidigungsminister Boris Pistorius besucht Bern. Die Schweiz m\u00f6chte am Projekt \"European Sky Shield\" teilnehmen, bei dem 16 andere europ\u00e4ische Staaten beteiligt sind. Zusammen wollen sie die Luftverteidigung in Europa st\u00e4rken und gemeinsam R\u00fcstungseink\u00e4ufe f\u00fcr die Abwehr von Luftangriffen planen. Die Schweiz m\u00f6chte das neue Boden-Luft-Abwehrsystem Patriot beschaffen, aber es wird noch einige Jahre dauern, bis es einsatzbereit ist. Die Teilnahme der neutralen Staaten Schweiz und \u00d6sterreich soll in einer Zusatzerkl\u00e4rung festgehalten werden, um sicherzustellen, dass sie nicht an internationalen milit\u00e4rischen Konflikten teilnehmen.","text_api_normal_words_05_512":"Der deutsche Verteidigungsminister Boris Pistorius besucht Bern, um das Projekt \"European Sky Shield\" vorzustellen. Die Schweiz plant, gemeinsam mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten an dem Projekt teilzunehmen. Ziel des Projekts ist es, die desolate Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken und gemeinsame Anstrengungen zu b\u00fcndeln. Bundesr\u00e4tin Viola Amherd, ihre \u00f6sterreichische Amtskollegin Klaudia Tanner und Boris Pistorius wollen eine gemeinsame Absichtserkl\u00e4rung unterzeichnen, um R\u00fcstungseink\u00e4ufe zur Abwehr feindlicher Luftangriffe k\u00fcnftig gemeinsam abzusprechen. Die Schweiz pr\u00fcft nach Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung, in welchen Bereichen eine Zusammenarbeit mit anderen Staaten konkret gest\u00e4rkt werden soll. Dies k\u00f6nnte zu Kosteneinsparungen f\u00fchren. Die Schweiz und \u00d6sterreich beabsichtigen, ihre Neutralit\u00e4t in einer Zusatzerkl\u00e4rung festzuhalten, um eine Teilnahme an internationalen milit\u00e4rischen Konflikten auszuschlie\u00dfen.","text_api_child_09_350":"Boris Pistorius, der Verteidigungsminister von Deutschland, besucht Bern. Die Schweiz m\u00f6chte an einem Projekt namens \"European Sky Shield\" teilnehmen, bei dem 16 andere europ\u00e4ische L\u00e4nder beteiligt sind. Es geht darum, die Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken und gemeinsam gegen feindliche Angriffe von Drohnen und Raketen vorzugehen. Die Schweizer Armee hat noch keine konkreten Pl\u00e4ne, wie sie sich gegen diese Bedrohungen sch\u00fctzen kann. Die Verteidigungsministerin Viola Amherd m\u00f6chte neue Kampfjets und ein Abwehrsystem namens Patriot kaufen, aber es dauert noch mehrere Jahre, bis diese Systeme einsatzbereit sind. Jetzt wollen Amherd, Pistorius und die Verteidigungsministerin von \u00d6sterreich, Klaudia Tanner, eine Absichtserkl\u00e4rung unterschreiben, um gemeinsam R\u00fcstungsk\u00e4ufe f\u00fcr die Luftverteidigung abzusprechen. Dadurch k\u00f6nnten sie g\u00fcnstigere Preise erhalten. Die Schweiz betont, dass ihre Neutralit\u00e4t dadurch nicht beeintr\u00e4chtigt wird und sie selbst entscheiden kann, wie sie sich beteiligt. Zum Beispiel k\u00f6nnte sie mit dem neuen Abwehrsystem Patriot zusammenarbeiten. Die Schweiz hat aber bereits jetzt ein Problem, da sie keinen ausreichenden Schutz gegen Drohnenangriffe hat. In Zukunft k\u00f6nnte sie gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern Abwehrsysteme kaufen. Die neutrale Schweiz und \u00d6sterreich m\u00f6chten ihre Neutralit\u00e4t in","text_api_keynotes_07_256":"- Boris Pistorius reist nach Bern, um das Projekt \"European Sky Shield\" vorzustellen.\n- Viola Amherd, Klaudia Tanner und Boris Pistorius wollen eine gemeinsame Absichtserkl\u00e4rung zur Koordination von R\u00fcstungseink\u00e4ufen unterzeichnen.\n- Die Schweiz pr\u00fcft nach Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung, wie sie mit anderen Staaten bei der St\u00e4rkung der Luftverteidigung zusammenarbeiten kann.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Das \"European Sky Shield\" Projekt, initiiert vom deutschen Verteidigungsminister Boris Pistorius, zielt darauf ab, die Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken. Die Schweiz plant, sich mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten daran zu beteiligen.\n- Bundesr\u00e4tin Viola Amherd, die \u00f6sterreichische Amtskollegin Klaudia Tanner und Boris Pistorius beabsichtigen, eine gemeinsame Absichtserkl\u00e4rung zu unterzeichnen, um R\u00fcstungseink\u00e4ufe zur Abwehr feindlicher Luftangriffe k\u00fcnftig gemeinsam abzusprechen.\n- Die Schweiz plant nach der Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung zu pr\u00fcfen, wo eine Zusammenarbeit mit anderen Staaten konkret gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnte. Synergien k\u00f6nnten beispielsweise beim Informationsaustausch und bei der Zusammenarbeit bei Betrieb und Ausbildung gest\u00e4rkt werden.","flesch":[35.5,31.75,39.15,34.5,17.75,42.35],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["boris","reist","dabei","einem","armee","gegen","pl\u00e4ne","jetzt","nicht","thema","viola","h\u00f6rte","sagte","neuen","sicht","jahre","neues","deren","blick","radar","steht","emmen","wurde","durch","jedes","k\u00f6nne","wolle","werde","solle","neuer","heute","weder","einen","einer"],"qa_list":["Was ist das Ziel des Projekts \"European Sky Shield\"?","Die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Marine","Die Verbesserung der grenz\u00fcberschreitenden Kommunikation","Die St\u00e4rkung der Luftverteidigung in Europa"],"qa_list_gpt4":["Was ist das Ziel der \"European Sky Shield Initiative\"?\n","Die Initiative zielt darauf ab, die Tierwelt in Europa besser zu sch\u00fctzen.","Die Initiative plant, den Handel zwischen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zu st\u00e4rken.","Die Initiative beabsichtigt, die desolate Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken und gemeinsame Anstrengungen zu b\u00fcndeln."],"lead":"\u00abEuropean Sky Shield\u00bb heisst ein Projekt des deutschen Verteidigungs\u00administers\u00a0Boris Pistorius, der am Freitag nach Bern reist. Die Schweiz will dabei sein \u2013 mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten.","originaltext":"Besuch von Boris Pistorius in Bern. Amherd will Waffenkauf mit \u00d6sterreich und Deutschland koordinieren. \u00abEuropean Sky Shield\u00bb heisst ein Projekt des deutschen Verteidigungsministers Boris Pistorius, der am Freitag nach Bern reist. Die Schweiz will dabei sein \u2013 mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten. Der deutsche Verteidigungsminister Boris Pistorius in einem Kampfpanzer Leopard 2 A6. Wie soll die Schweizer Armee auf die Bedrohung aus Richtung Ost reagieren? Wie soll sie feindliche Drohnen, Marschflugk\u00f6rper und Lenkwaffen abwehren und sich so gegen Erpressung sch\u00fctzen? Seit Ausbruch des Ukraine-Kriegs herrscht dar\u00fcber in Schweizer Polit- und Fachkreisen R\u00e4tselraten. Denn konkrete Pl\u00e4ne, die schnell greifen, gibt es bis jetzt nicht. Das Letzte, was man zum Thema von Bundesr\u00e4tin Viola Amherd h\u00f6rte, lag tief im vergangenen Jahr. Als Reaktion auf den Ausbruch des Ukraine-Kriegs sagte sie: \u00abWir m\u00fcssen den neuen Kampfjet F-35 beschaffen und dazu das neue Boden-Luft-Abwehrsystem Patriot.\u00bb Seit das Parlament dem Aufruf Amherds gefolgt ist, herrscht Funkstille. Das Problem aus sicherheitstechnischer Sicht: Bis die modernen Systeme aus den USA in der Schweiz einsatzbereit sind, dauert es noch bis zu sieben Jahre. \u00abEuropean Sky Shield\u00bb beabsichtigt, die desolate Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken. Nun wird \u00fcberraschend Neues bekannt: Bundesr\u00e4tin Viola Amherd, deren \u00f6sterreichische Amtskollegin Klaudia Tanner und der deutsche Verteidigungsminister Boris Pistorius wollen am Freitag in Bern eine gemeinsame Absichtserkl\u00e4rung unterschreiben. Dies berichteten am Montag deutsche und \u00f6sterreichische Medien und bald darauf auch der \u00abBlick\u00bb. Demnach sollen im Rahmen des europ\u00e4ischen Vorhabens namens \u00abEuropean Sky Shield Initiative\u00bb R\u00fcstungseink\u00e4ufe zur Abwehr feindlicher Luftangriffe k\u00fcnftig gemeinsam abgesprochen werden. \u00abEuropean Sky Shield\u00bb entstand vergangenen August auf Initiative des deutschen Verteidigungsministers Pistorius und beabsichtigt, die desolate Luftverteidigung in Europa zu st\u00e4rken und gemeinsame Anstrengungen zu b\u00fcndeln. Ein Radar des Boden-Luft-Abwehrsystems Patriot steht am Flugplatz Emmen. Er wurde bei der Pr\u00e4sentation der Armeebotschaft 2022 im M\u00e4rz des letzten Jahres den Medien pr\u00e4sentiert. Beschaffungsvorhaben zur Luftverteidigung sollen durch partizipierende Armeen Europas gemeinsam ausgeschrieben werden, um so g\u00fcnstigere Preise am R\u00fcstungsmarkt erzielen zu k\u00f6nnen. M\u00f6glich werden sollen durch die Kooperation auch Rabatte in den Bereichen Unterhalt und Logistik. Neutralit\u00e4t nicht tangiert? Das Verteidigungsministerium Amherds unterstreicht dabei, dass dies auch f\u00fcr Neutrale wie die Schweiz problemlos m\u00f6glich sei. Jedes Teilnehmerland k\u00f6nne k\u00fcnftig definieren, wo und in welchem Ausmass es sich beteiligen wolle. Die Schweiz werde nach Unterzeichnung der (vorerst unverbindlichen) Absichtserkl\u00e4rung pr\u00fcfen, wo eine Zusammenarbeit mit anderen Staaten konkret gest\u00e4rkt werden solle. \u00abBeispielsweise k\u00f6nnen mit dem neuen Schweizer Boden-Luft-Abwehrsystem Patriot Synergien gest\u00e4rkt werden, etwa beim Informationsaustausch und bei der Zusammenarbeit bei Betrieb und Ausbildung\u00bb, heisst es aus dem Verteidigungsdepartement (VBS). Dies k\u00f6nne zu Kosteneinsparungen f\u00fchren. Denkbar sind aus Sicht des VBS auch gemeinsame Eink\u00e4ufe neuer Abwehrsysteme \u2013 namentlich f\u00fcr k\u00fcrzere Distanzen. Hier hat die Schweiz bereits heute ein Problem: F\u00fcr eine landesweite Drohnenabwehr verf\u00fcgt die Armee weder heute (mit Ausnahme einiger Stinger-Lenkwaffen und weniger 35-mm-Kanonen) noch in Zukunft \u00fcber einen funktionierenden Schutzschild. Das neue Patriot-System, das ab 2030 verf\u00fcgbar sein soll, ist f\u00fcr gr\u00f6ssere Reichweiten konzipiert. Regelm\u00e4ssiges Treffen. Eine Beteiligung sei f\u00fcr neutrale Staaten k\u00fcnftig in vielen Bereichen m\u00f6glich, heisst es aus dem VBS generell. Die Schweiz und \u00d6sterreich beabsichtigten im vorliegenden Fall, ihre neutralit\u00e4tsrechtlichen Vorbehalte in einer Zusatzerkl\u00e4rung festzuhalten.  So soll die Teilnahme oder Mitwirkung an internationalen milit\u00e4rischen Konflikten ausgeschlossen werden. Mit der Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung wollen sich die Neutralen \u00d6sterreich und Schweiz der Zusammenarbeit von insgesamt 17 europ\u00e4ischen Staaten anschliessen, die hinter dem Projekt \u00abEuropean Sky Shield\u00bb stehen. ","title":"Amherd will Waffenkauf mit \u00d6sterreich und Deutschland koordinieren","titleheader":"Besuch von Boris Pistorius in Bern","text_davinci_api_key_07_256":"1. Mit dem Projekt \u00abEuropean Sky Shield\u00bb will Bundesr\u00e4tin Viola Amherd gemeinsam mit \u00d6sterreich und Deutschland die Luftverteidigung in Europa st\u00e4rken:\n2. Die Schweiz will dem Projekt beitreten und gemeinsam mit 16 anderen europ\u00e4ischen Staaten R\u00fcstungseink\u00e4ufe koordinieren.\n3. Mit der Unterzeichnung der Absichtserkl\u00e4rung beteiligen sich \u00d6sterreich und die Schweiz an einer Zusammenarbeit mit 17 europ\u00e4ischen Staaten, um die Luftverteidigung zu st\u00e4rken."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac98b","aid":176288731392,"date":"2023-07-04T05:20:59","author":"Nina Fargahi","categoryName":"International","premium":true,"readingTime":540.0,"wordCount":2056.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/der-ton-auf-teherans-strassen-hat-sich-enorm-veraendert-176288731392","own":"Natalie Amiri im Interview. \u00abDer Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert\u00bb Die Mullahs drohen dem Westen mit der Atombombe und drangsalieren ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Iran-Kennerin Natalie Amiri sagt, warum sie an den Erfolg des zivilen Aufstands glaubt. \u00abDie iranische Diaspora ist entsetzt \u00fcber das Doppelspiel des Westens\u00bb: Iran-Kennerin Natalie Amiri. Frau Amiri, viele Iranerinnen und Iraner im Ausland bangen und hoffen immer noch, der Aufstand m\u00f6ge zum Sturz der Mullahs f\u00fchren. Wie schlafen Sie nachts? Ich frage mich vor allem, wie all die Iranerinnen und Iraner nachts schlafen, die um ihre ermordeten Angeh\u00f6rigen trauern oder die ein Auge verloren haben durch eine Schrotkugel, weil Regime-Schergen mit Absicht auf sie geschossen haben. Wie schlafen die Iranerinnen und Iraner, die zuhauf in den Gef\u00e4ngnissen sitzen oder die ihr Leben auf der Strasse riskiert haben und jetzt den Kuschelkurs des Westens mit den Mullahs mitansehen m\u00fcssen? Der EU-Chefunterh\u00e4ndler ist f\u00fcr Atomgespr\u00e4che mit Teheran nach Katar gereist. Auch der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron telefonierte mit den iranischen Machthabern. Die USA haben 2,7 Milliarden Dollar an eingefrorenen iranischen Geldern freigegeben. Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Kuschelkurs des Westens? Im Grund geht es darum, das Atomabkommen zwischen Washington und Teheran wieder unter Dach und Fach zu bringen. Im Moment finden daf\u00fcr Gespr\u00e4che f\u00fcr eine \u00dcbergangsl\u00f6sung statt. Und wenn es sein muss, sieht man daf\u00fcr \u00fcber die Verbrechen der Mullahs hinweg: Alle sechs Stunden richtet die Islamische Republik einen Menschen hin. Die westlichen Staaten verurteilen die Menschenrechtsverletzungen jedes Mal mit grossen Worten, auch immer \u00abaufs Sch\u00e4rfste\u00bb, halten in Reden die Menschenrechte hoch. Doch auf Iraner wirkt das inzwischen wie reine Floskeln ohne politische Konsequenzen. Denn \u00fcber allem steht das Atomprogramm. Die Journalistin und Iran-Kennerin Natalie Amiri ist in einer deutsch-iranischen Familie aufgewachsen und lebte lange zwischen Teheran und M\u00fcnchen. Von 2005 bis 2011 arbeitete sie als Korrespondentin im Iran, und von 2015 bis Mai 2020 leitete sie das ARD-B\u00fcro in Teheran. Seit 2007 arbeitet Amiri als Korrespondentin und Moderatorin f\u00fcr die ARD, seit 2014 moderiert sie den \u00abWeltspiegel\u00bb. \u00abIch habe jeden Tag Kontakt mit Menschen im Iran\u00bb, sagt die 44-j\u00e4hrige Journalistin, die vor ihrer journalistischen Laufbahn Orientalistik mit Schwerpunkt Iranistik studiert hat und fliessend Farsi spricht. \u00abInsofern\u00bb, sagt Amiri, \u00abbekomme ich schon immer wieder ein sehr repr\u00e4sentatives Bild \u00fcber die Ereignisse im Iran.\u00bb In Zusammenarbeit mit der Journalistin D\u00fczen Dekkal ver\u00f6ffentlichte Amiri in diesem Fr\u00fchling das Buch \u00abWir haben keine Angst!\u00bb, das von 15 iranischen Frauen und ihrem politischen Kampf handelt. Vor drei Jahren hatte Amiri das Buch \u00abZwischen den Welten\u00bb ver\u00f6ffentlicht \u2013 eine Analyse des Mullahregimes, aber vor allem eine Liebeserkl\u00e4rung an Land und Leute im Iran. Warum ist ein Atomdeal so wichtig f\u00fcr den Westen? Um einen solchen Fl\u00e4chenbrand zu verhindern, macht sich der Westen erpressbar und l\u00e4sst sich auf Deals mit der Islamischen Republik ein. Solange die USA und Europa gegen\u00fcber den Mullahs ihre Appeasement-Politik weiterf\u00fchren, w\u00e4hnen sich die iranischen Machthaber in Sicherheit. Kann es sein, dass der Westen die Mullahs umschmeichelt, damit sie aufh\u00f6ren, Russland mit Drohnen zu beliefern? Moskau und Teheran unterhalten intensive B\u00fcndnisse, die der Westen nicht gross beeinflussen kann. Ich denke daher nicht, dass der Westen den Iran davon abbringen k\u00f6nnte, die Russen mit Drohnen einzudecken. Der Iran k\u00f6nnte die Atombombe doch von seinen Verb\u00fcndeten Russland oder China beziehen. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es einen Deal gibt, der es dem Westen erm\u00f6glicht, eine gewisse Kontrolle \u2013 etwa mit \u00dcberwachungskameras \u2013 \u00fcber die iranischen Nuklearanlagen zu haben. Warum werden diese Verhandlungen derart geheim gehalten? Freundlich ausgedr\u00fcckt, w\u00fcrde ich sagen, ist es eine diplomatische Herausforderung, Verhandlungen mit einem Regime zu rechtfertigen, das laufend seine eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger foltert und hinrichtet. Die verschiedenen Oppositionsgruppen im Exil sind heillos zerstritten \u2013 ein Faktor, der den Mullahs in die H\u00e4nde spielt, und zwar seit 44 Jahren. Sie sagen, die alte Opposition im Ausland spielt den Mullahs in die H\u00e4nde. F\u00fcr viele l\u00e4sst Pahlavi eine klare und \u00f6ffentliche Distanzierung von seinem Vater missen, der das Land vor den Mullahs in einer Diktatur regierte und weswegen ihn die Menschen 1979 vom Thron st\u00fcrzten. Mittlerweile tr\u00e4gt ein Drittel der Frauen in Teheran kein Kopftuch mehr, und die Mullahs bef\u00fcrchten, dass nun auch die R\u00f6cke immer k\u00fcrzer werden, weil viele von ihnen gar keinen Mantel mehr anziehen. \u00abDie jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen mit der Ideologie der Mullahs nichts anfangen.\u00bb Diese neue Generation Z glaubt nicht an die Reformierbarkeit des Regimes? Die jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen mit der Ideologie der Mullahs nichts anfangen. Der Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert. Viele Iranerinnen und Iraner im Ausland, die sich in den letzten Monaten klar gegen das Regime gestellt haben, k\u00f6nnen nicht mehr in ihre Heimat reisen, solange die Mullahs an der Macht sind. ","lexrank_sumy":"\u00abDer Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert\u00bb Die Mullahs drohen dem Westen mit der Atombombe und drangsalieren ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Iran-Kennerin Natalie Amiri sagt, warum sie an den Erfolg des zivilen Aufstands glaubt. \u00abDie iranische Diaspora ist entsetzt \u00fcber das Doppelspiel des Westens\u00bb: Iran-Kennerin Natalie Amiri. Ich frage mich vor allem, wie all die Iranerinnen und Iraner nachts schlafen, die um ihre ermordeten Angeh\u00f6rigen trauern oder die ein Auge verloren haben durch eine Schrotkugel, weil Regime-Schergen mit Absicht auf sie geschossen haben. Wie schlafen die Iranerinnen und Iraner, die zuhauf in den Gef\u00e4ngnissen sitzen oder die ihr Leben auf der Strasse riskiert haben und jetzt den Kuschelkurs des Westens mit den Mullahs mitansehen m\u00fcssen? Und wenn es sein muss, sieht man daf\u00fcr \u00fcber die Verbrechen der Mullahs hinweg: Alle sechs Stunden richtet die Islamische Republik einen Menschen hin. Von 2005 bis 2011 arbeitete sie als Korrespondentin im Iran, und von 2015 bis Mai 2020 leitete sie das ARD-B\u00fcro in Teheran. Sie habe ein sehr grosses Netzwerk im Iran. Dieses reiche von der Teheraner Oberschicht \u00fcber die Iranerinnen und Iraner in den Provinzen bis hin zu Angeh\u00f6rigen von ethnischen Minderheiten. \u00abInsofern\u00bb, sagt Amiri, \u00abbekomme ich schon immer wieder ein sehr repr\u00e4sentatives Bild \u00fcber die Ereignisse im Iran.\u00bb In Zusammenarbeit mit der Journalistin D\u00fczen Dekkal ver\u00f6ffentlichte Amiri in diesem Fr\u00fchling das Buch \u00abWir haben keine Angst!\u00bb, das von 15 iranischen Frauen und ihrem politischen Kampf handelt. Vor drei Jahren hatte Amiri das Buch \u00abZwischen den Welten\u00bb ver\u00f6ffentlicht \u2013 eine Analyse des Mullahregimes, aber vor allem eine Liebeserkl\u00e4rung an Land und Leute im Iran. Warum ist ein Atomdeal so wichtig f\u00fcr den Westen? Israel w\u00fcrde allerdings einen atomar bewaffneten Iran nicht akzeptieren und Angriffe auf die iranischen Nuklearanlagen ver\u00fcben, wenn es zu weiteren Fortschritten kommt. Um einen solchen Fl\u00e4chenbrand zu verhindern, macht sich der Westen erpressbar und l\u00e4sst sich auf Deals mit der Islamischen Republik ein. Kann es sein, dass der Westen die Mullahs umschmeichelt, damit sie aufh\u00f6ren, Russland mit Drohnen zu beliefern? \u00dcbergeordnet geht es dem Iran darum, zusammen mit China und Russland den Aufstieg einer neuen antiwestlichen Weltordnung zu f\u00f6rdern und die Vereinigten Staaten von dieser neuen regionalen Ordnung auszuschliessen. Russland und China sind Verb\u00fcndete, aber keine Freunde des Iran. Das heisst: Sie vertrauen der Islamischen Republik nicht blind, und in Bezug auf die atomare Aufr\u00fcstung ist jeder auf sich allein gestellt. Weder die Russen noch die Chinesen haben Interesse an einem atomar bewaffneten Iran. Im Moment wissen wir nicht, wie die Bestimmungen genau aussehen. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es einen Deal gibt, der es dem Westen erm\u00f6glicht, eine gewisse Kontrolle \u2013 etwa mit \u00dcberwachungskameras \u2013 \u00fcber die iranischen Nuklearanlagen zu haben. \u00abIch halte die Menschen im Iran f\u00fcr sehr viel kompromissbereiter und politisch erwachsener als die Opposition im Ausland.\u00bb Deshalb fordert die iranische Diaspora seit Monaten eine Wende in der westlichen Iran-Politik. Dieser Zwischenfall spitzt sich in Belgien gerade zu einer Regierungskrise zu. Heute geht das nicht mehr. Ich halte die Menschen im Iran f\u00fcr sehr viel emanzipierter, kompromissbereiter und politisch erwachsener als die Opposition im Ausland. Das haben sie in den letzten neun Monaten bewiesen: Von Kurdistan bis Tabriz und von Mashhad bis nach Bandar Abbas zeigten sich die Menschen geeint, alle Ethnien und religi\u00f6sen Minderheiten teilen das gleiche Ziel: das Ende der Diktatur. Sie sagen, die alte Opposition im Ausland spielt den Mullahs in die H\u00e4nde. Also eigentlich gibt es diese Allianz nicht mehr, sie besteht nur noch aus Pahlavi selbst, die anderen haben Einzel- oder Zweierkonstellationen gebildet. Pahlavi ist f\u00fcr viele Iranerinnen und Iraner eine Reizfigur, f\u00fcr andere ist er ein Star, je nachdem, mit wem man spricht. Vor allem f\u00fcr Frauen. Ich glaube, dass inzwischen der Mut gr\u00f6sser ist als die Angst. Nach 44 Jahren werden die Frauen nur st\u00e4rker, je mehr Druck sie aushalten m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich sind das auch Szenen, die gern extra f\u00fcr Instagram entstehen und gepostet werden, aber es ist schon so: Die ganze Gesellschaft entwickelt sich diametral in eine andere Richtung als das Regime. \u00abDie jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen mit der Ideologie der Mullahs nichts anfangen.\u00bb Diese neue Generation Z glaubt nicht an die Reformierbarkeit des Regimes? Die jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen mit der Ideologie der Mullahs nichts anfangen. Auch wenn das Regime sie verhaften wollte und es auch immer wieder tut, kommt es zahlenm\u00e4ssig nicht nach. Diese Generation Z, ist sie die Hoffnung des Iran? Ja, ich glaube an die Kraft der Iranerinnen und an die Bev\u00f6lkerung, an den Mut der Frauen, die sich tagt\u00e4glich daf\u00fcr einsetzen, dass sich die Dinge ver\u00e4ndern. Man kann sich in Europa nicht so gut vorstellen, was es bedeutet, sich im Iran ohne Kopftuch auf die Strasse zu begeben, mit dem Risiko, verhaftet zu werden oder seinen Universit\u00e4tszugang zu verlieren oder noch viel Schlimmeres. Die Islamische Republik hat ein dichtes Sicherheitsnetz aufgebaut, sowohl im Inland als auch im Ausland. Der Iran hat in den letzten Jahren im Nahen Osten eine schiitische Verteidigungsachse aufgebaut und laufend gefestigt. Das kann Zufall sein \u2013 ist aber der iranischen Bev\u00f6lkerung sofort aufgefallen, auch dieser kann das Regime nichts mehr vorspielen. Viele Iranerinnen und Iraner im Ausland, die sich in den letzten Monaten klar gegen das Regime gestellt haben, k\u00f6nnen nicht mehr in ihre Heimat reisen, solange die Mullahs an der Macht sind. Sie selbst geh\u00f6ren auch zu dieser Gruppe. Wie gehen Sie damit um? ","text_api_simple_words_07_512":"Der Ton auf den Stra\u00dfen von Teheran hat sich stark ver\u00e4ndert. Die Mullahs drohen dem Westen mit Atomwaffen und schikanieren ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Natalie Amiri, eine Expertin f\u00fcr den Iran, glaubt an den Erfolg des zivilen Aufstands. Die iranische Diaspora ist emp\u00f6rt \u00fcber das Doppelspiel des Westens. Viele Iranerinnen und Iraner haben unter dem Regime gelitten und sind entsetzt \u00fcber den Kuschelkurs des Westens mit den Mullahs. Die Mullahs begehen regelm\u00e4\u00dfig schwere Verbrechen, wie Hinrichtungen, und der Westen sucht nach einem Atomdeal, um einen Fl\u00e4chenbrand zu verhindern. Der Iran m\u00f6chte zusammen mit China und Russland eine antiwestliche Weltordnung schaffen. Die Menschen im Iran sind kompromissbereiter und politisch erwachsener als die Opposition im Ausland. Die iranische Diaspora fordert eine \u00c4nderung der westlichen Iran-Politik. Die jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen sich nicht mit der Ideologie der Mullahs identifizieren und sind die Hoffnung des Landes. Die Frauen im Iran k\u00e4mpfen tapfer f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Das Regime hat ein starkes Sicherheitsnetz aufgebaut, sowohl im Inland als auch im Ausland. Viele Iranerinnen und Iraner im Ausland k\u00f6nnen nicht in ihre Heimat reisen, solange die Mullahs an der Macht sind. Natalie Amiri geh\u00f6rt selbst zu dieser Gruppe.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel mit dem Titel \"Der Ton auf Teherans Stra\u00dfen hat sich enorm ver\u00e4ndert\" beschreibt die aktuellen Entwicklungen im Iran und bezieht sich auf die Einsch\u00e4tzung der Iran-Expertin Natalie Amiri. Sie betont, dass die Menschen im Iran unter der Bedrohung durch die Mullahs leiden und dass die iranische Diaspora entsetzt \u00fcber das Doppelspiel des Westens ist. Die Autorin stellt die Frage, wie die Iranerinnen und Iraner, die um ihre ermordeten Angeh\u00f6rigen trauern oder durch Gewalt des Regimes verletzt wurden, nachts schlafen k\u00f6nnen. Sie kritisiert auch den Kuschelkurs des Westens mit den Mullahs und erw\u00e4hnt, dass die Islamische Republik regelm\u00e4\u00dfig Hinrichtungen durchf\u00fchrt. Natalie Amiri hat viele Jahre als Korrespondentin im Iran gearbeitet und hat ein gro\u00dfes Netzwerk im Land. Zusammen mit der Journalistin D\u00fczen Dekkal hat sie ein Buch \u00fcber den politischen Kampf von 15 iranischen Frauen ver\u00f6ffentlicht. Der Artikel diskutiert auch die Bedeutung eines Atomdeals f\u00fcr den Westen und erw\u00e4hnt, dass Israel einen atomar bewaffneten Iran nicht akzeptieren w\u00fcrde. Es wird auch darauf hingewiesen, dass der Iran zusammen mit China und Russland eine neue antiwestliche Weltordnung f\u00f6rdern m\u00f6chte. Die Autorin spekuliert \u00fcber m\u00f6gliche Kontrollma\u00dfnahmen in Bezug auf die iranischen Nuklearanlagen, die der Westen durch einen Deal erreichen k\u00f6nnte. Natalie Amiri betont, dass die Menschen im Iran kompromissbereiter und politisch erwachsener sind als die Opposition im Ausland. Sie glaubt an die St\u00e4rke der iranischen Frauen und die Hoffnung, die von der Generation Z im Iran ausgeht. Die Autorin erw\u00e4hnt auch die Repressionen des Regimes und das Sicherheitsnetz, das es aufgebaut hat. Viele Iranerinnen und Iraner im Ausland k\u00f6nnen nicht in ihre Heimat zur\u00fcckkehren, solange die Mullahs an der Macht sind. Natalie Amiri geh\u00f6rt auch zu dieser Gruppe.","text_api_child_09_350":"Der Artikel handelt von Ver\u00e4nderungen im Iran. Die Regierung droht dem Westen mit Atomwaffen und unterdr\u00fcckt die Menschen im Land. Die Iran-Kennerin Natalie Amiri glaubt jedoch an den Erfolg des zivilen Widerstands im Iran. Viele Iranerinnen und Iraner sind traurig und w\u00fctend \u00fcber das Verhalten des Westens, der sich gut mit den Mullahs versteht, obwohl diese viele Verbrechen begehen. Es wird davon gesprochen, dass der Westen den Mullahs gef\u00e4llt, damit sie aufh\u00f6ren, Russland mit Drohnen zu beliefern. Der Westen will auch einen Atomdeal mit dem Iran, um einen Krieg zu verhindern. Die Iranerinnen und Iraner haben sich in den letzten Monaten vereint und demonstriert, um die Diktatur zu beenden. Die junge Generation im Iran glaubt nicht an die Ideologie der Mullahs. Sie hoffen auf Ver\u00e4nderungen im Land. Die Menschen im Iran haben gro\u00dfen Mut und setzen sich t\u00e4glich daf\u00fcr ein, dass sich die Dinge \u00e4ndern. Es ist schwer f\u00fcr uns in Europa zu verstehen, wie gef\u00e4hrlich es im Iran sein kann, ohne Kopftuch auf die Stra\u00dfe zu gehen oder sich gegen das Regime auszusprechen. Die Iranerinnen und Iraner im Ausland, die gegen das Regime sind, k\u00f6nnen oft nicht in ihre Heimat zur\u00fcckkehren, solange die Mullahs an der Macht sind.","text_api_keynotes_07_256":"- Der Ton auf Teherans Stra\u00dfen hat sich enorm ver\u00e4ndert.\n- Die iranische Diaspora ist entsetzt \u00fcber das Doppelspiel des Westens.\n- Die Menschen im Iran sind kompromissbereiter und politisch erwachsener als die Opposition im Ausland.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Iran-Kennerin Natalie Amiri glaubt an den Erfolg des zivilen Aufstands gegen die Mullahs im Iran und kritisiert die westliche Politik, die das Atomabkommen mit Teheran priorisiert.\n- Die iranische Diaspora ist emp\u00f6rt \u00fcber das Doppelspiel des Westens und fordert eine Wende in der Iran-Politik.\n- Trotz der Repression des Mullah-Regimes zeigt die junge Generation im Iran einen zunehmenden Mut und Widerstand, was Hoffnung f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung im Land gibt.","flesch":[53.25,51.55,56.6,55.25,49.15,63.95],"frage_antwort":["Wer telefonierte mit den iranischen Machthabern?","Macron","Natalie D\u00fczen Dekkal","Reza Pahlavi"],"five_letter_word_list":["amiri","enorm","warum","viele","immer","sturz","frage","allem","haben","durch","leben","jetzt","katar","grund","darum","unter","daf\u00fcr","statt","sieht","sechs","einen","jedes","reden","wirkt","reine","steht","einer","lebte","lange","jeden","ihrer","farsi","schon","d\u00fczen","keine","angst","ihrem","kampf","hatte","leute","w\u00fcrde","nicht","kommt","macht","l\u00e4sst","deals","alles","sitzt","hebel","weder","einem","rolle","damit","gross","denke","daher","davon","china","neuen","f\u00fchrt","feind","hilft","wegen","blind","bezug","jeder","jenem","genau","gegen","diese","sagen","seine","halte","wende","wehrt","wunde","dinge","heute","h\u00e4nde","haare","abbas","m\u00f6gen","klare","vater","thron","schah","unten","druck","tr\u00e4gt","r\u00f6cke","ihnen","extra","ganze","t\u00fcren","zudem","wirft","jahre","kraft","eines","tages","setzt","ihren","dient","jihad","worin","nahen","osten","hamas","gehen","meine","mitte","sehen"],"qa_list":["Warum ist ein Atomdeal so wichtig f\u00fcr den Westen?","Um den Iran zu erpressen und Russland zu sch\u00fctzen.","Um eine neue antiwestliche Weltordnung zu f\u00f6rdern.","Um einen Fl\u00e4chenbrand und Angriffe auf die iranischen Nuklearanlagen zu verhindern."],"qa_list_gpt4":["Was ist die Hauptaufgabe der Revolutionsgarde und der Basij-Milizen im Iran laut Natalie Amiri?","Sie sind f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Wahlen zust\u00e4ndig.","Sie sind f\u00fcr den Bau von Infrastruktur verantwortlich.","Sie sichern die Stabilit\u00e4t des Regimes."],"lead":"Die Mullahs drohen dem Westen mit der Atombombe und drangsalieren ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Iran-Kennerin Natalie Amiri sagt, warum sie an den Erfolg des zivilen Aufstands glaubt.","originaltext":"Natalie Amiri im Interview \u00abDer Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert\u00bb Die Mullahs drohen dem Westen mit der Atombombe und drangsalieren ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Iran-Kennerin Natalie Amiri sagt, warum sie an den Erfolg des zivilen Aufstands glaubt. \u00abDie iranische Diaspora ist entsetzt \u00fcber das Doppelspiel des Westens\u00bb: Iran-Kennerin Natalie Amiri. Frau Amiri, viele Iranerinnen und Iraner im Ausland bangen und hoffen immer noch, der Aufstand m\u00f6ge zum Sturz der Mullahs f\u00fchren. Wie schlafen Sie nachts? Ich frage mich vor allem, wie all die Iranerinnen und Iraner nachts schlafen, die um ihre ermordeten Angeh\u00f6rigen trauern oder die ein Auge verloren haben durch eine Schrotkugel, weil Regime-Schergen mit Absicht auf sie geschossen haben. Wie schlafen die Iranerinnen und Iraner, die zuhauf in den Gef\u00e4ngnissen sitzen oder die ihr Leben auf der Strasse riskiert haben und jetzt den Kuschelkurs des Westens mit den Mullahs mitansehen m\u00fcssen? Der EU-Chefunterh\u00e4ndler ist f\u00fcr Atomgespr\u00e4che mit Teheran nach Katar gereist. Auch der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron telefonierte mit den iranischen Machthabern. Die USA haben 2,7 Milliarden Dollar an eingefrorenen iranischen Geldern freigegeben. Was sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Kuschelkurs des Westens? Im Grund geht es darum, das Atomabkommen zwischen Washington und Teheran wieder unter Dach und Fach zu bringen. Im Moment finden daf\u00fcr Gespr\u00e4che f\u00fcr eine \u00dcbergangsl\u00f6sung statt. Und wenn es sein muss, sieht man daf\u00fcr \u00fcber die Verbrechen der Mullahs hinweg: Alle sechs Stunden richtet die Islamische Republik einen Menschen hin. Die westlichen Staaten verurteilen die Menschenrechtsverletzungen jedes Mal mit grossen Worten, auch immer \u00abaufs Sch\u00e4rfste\u00bb, halten in Reden die Menschenrechte hoch. Doch auf Iraner wirkt das inzwischen wie reine Floskeln ohne politische Konsequenzen. Denn \u00fcber allem steht das Atomprogramm. Die Journalistin und Iran-Kennerin Natalie Amiri ist in einer deutsch-iranischen Familie aufgewachsen und lebte lange zwischen Teheran und M\u00fcnchen. Von 2005 bis 2011 arbeitete sie als Korrespondentin im Iran, und von 2015 bis Mai 2020 leitete sie das ARD-B\u00fcro in Teheran. Sie verliess den Iran nach einer Warnung des deutschen Aussenministeriums, wonach sie als Geisel genommen werden k\u00f6nnte. Seit 2007 arbeitet Amiri als Korrespondentin und Moderatorin f\u00fcr die ARD, seit 2014 moderiert sie den \u00abWeltspiegel\u00bb. Auch von Deutschland aus berichtet sie regelm\u00e4ssig \u00fcber die Ereignisse im Iran. \u00abIch habe jeden Tag Kontakt mit Menschen im Iran\u00bb, sagt die 44-j\u00e4hrige Journalistin, die vor ihrer journalistischen Laufbahn Orientalistik mit Schwerpunkt Iranistik studiert hat und fliessend Farsi spricht. Sie habe ein sehr grosses Netzwerk im Iran. Dieses reiche von der Teheraner Oberschicht \u00fcber die Iranerinnen und Iraner in den Provinzen bis hin zu Angeh\u00f6rigen von ethnischen Minderheiten. \u00abInsofern\u00bb, sagt Amiri, \u00abbekomme ich schon immer wieder ein sehr repr\u00e4sentatives Bild \u00fcber die Ereignisse im Iran.\u00bb In Zusammenarbeit mit der Journalistin D\u00fczen Dekkal ver\u00f6ffentlichte Amiri in diesem Fr\u00fchling das Buch \u00abWir haben keine Angst!\u00bb, das von 15 iranischen Frauen und ihrem politischen Kampf handelt. Vor drei Jahren hatte Amiri das Buch \u00abZwischen den Welten\u00bb ver\u00f6ffentlicht \u2013 eine Analyse des Mullahregimes, aber vor allem eine Liebeserkl\u00e4rung an Land und Leute im Iran. (. nif. \/. vin. ). Warum ist ein Atomdeal so wichtig f\u00fcr den Westen? Der Iran ist zu einer nuklearen Bedrohung geworden. Offenbar soll das Land mittlerweile in der Lage sein, Uran auf bis zu 80 Prozent anzureichern, wie die Internationale Atomenergiebeh\u00f6rde letzten Februar vermeldete. Nur noch die Atomsprengk\u00f6pfe sollen fehlen. Israel w\u00fcrde allerdings einen atomar bewaffneten Iran nicht akzeptieren und Angriffe auf die iranischen Nuklearanlagen ver\u00fcben, wenn es zu weiteren Fortschritten kommt. Um einen solchen Fl\u00e4chenbrand zu verhindern, macht sich der Westen erpressbar und l\u00e4sst sich auf Deals mit der Islamischen Republik ein. Mit welchen Folgen? Solange die USA und Europa gegen\u00fcber den Mullahs ihre Appeasement-Politik weiterf\u00fchren, w\u00e4hnen sich die iranischen Machthaber in Sicherheit. Das Nachsehen haben die Menschen im Iran, weil sich das Regime alles erlauben kann, denn es sitzt am l\u00e4ngeren Hebel. \u00abWeder die Russen noch die Chinesen haben Interesse an einem atomar bewaffneten Iran.\u00bb Welche Rolle spielt der Ukraine-Krieg? Kann es sein, dass der Westen die Mullahs umschmeichelt, damit sie aufh\u00f6ren, Russland mit Drohnen zu beliefern? Moskau und Teheran unterhalten intensive B\u00fcndnisse, die der Westen nicht gross beeinflussen kann. Ich denke daher nicht, dass der Westen den Iran davon abbringen k\u00f6nnte, die Russen mit Drohnen einzudecken. \u00dcbergeordnet geht es dem Iran darum, zusammen mit China und Russland den Aufstieg einer neuen antiwestlichen Weltordnung zu f\u00f6rdern und die Vereinigten Staaten von dieser neuen regionalen Ordnung auszuschliessen. Wenn der Atomdeal zwischen Teheran und Washington zustande kommt, w\u00e4re das nicht ein Affront seitens des Iran gegen\u00fcber Russland? Die Islamische Republik befindet sich sowohl innenpolitisch als auch wirtschaftlich in einer Sackgasse. Sie muss ihre Existenz sichern, schauen, dass sie \u00fcberlebt, und f\u00fchrt deshalb Gespr\u00e4che in alle Richtungen. Es geht ihr momentan nicht so sehr um Freund oder Feind, sondern darum, wer ihr vor dem Ertrinken hilft. Auch mit Saudiarabien \u2013 eigentlich ein Verb\u00fcndeter der USA \u2013 hat der Iran nach vielen Jahren Eiszeit wieder neue Beziehungen aufgenommen. Ich denke nicht, dass die Russen wegen des Atomdeals den Iran fallen lassen, da sind die Interessen und gegenseitigen Vorteile zu gross. Ist das Atomprogramm nicht einfach eine Ausrede, um Angst zu sch\u00fcren? Der Iran k\u00f6nnte die Atombombe doch von seinen Verb\u00fcndeten Russland oder China beziehen. Russland und China sind Verb\u00fcndete, aber keine Freunde des Iran. Das heisst: Sie vertrauen der Islamischen Republik nicht blind, und in Bezug auf die atomare Aufr\u00fcstung ist jeder auf sich allein gestellt. Weder die Russen noch die Chinesen haben Interesse an einem atomar bewaffneten Iran. W\u00e4re der neue Atomdeal, wenn er zustande kommt, vergleichbar mit jenem von 2015? Im Moment wissen wir nicht, wie die Bestimmungen genau aussehen. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es einen Deal gibt, der es dem Westen erm\u00f6glicht, eine gewisse Kontrolle \u2013 etwa mit \u00dcberwachungskameras \u2013 \u00fcber die iranischen Nuklearanlagen zu haben. Im Gegenzug sollen die Wirtschaftssanktionen gegen den Iran gelockert werden. Allerdings w\u00fcrde der amerikanische Kongress einen solchen Deal kaum absegnen. Warum werden diese Verhandlungen derart geheim gehalten? Nur schon die Tatsache, dass es Gespr\u00e4che \u00fcber einen neuen Atomdeal gibt, versucht man unter dem Deckel zu halten. Freundlich ausgedr\u00fcckt, w\u00fcrde ich sagen, ist es eine diplomatische Herausforderung, Verhandlungen mit einem Regime zu rechtfertigen, das laufend seine eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger foltert und hinrichtet. \u00abIch halte die Menschen im Iran f\u00fcr sehr viel kompromissbereiter und politisch erwachsener als die Opposition im Ausland.\u00bb Deshalb fordert die iranische Diaspora seit Monaten eine Wende in der westlichen Iran-Politik. Die Diaspora ist entsetzt \u00fcber das Doppelspiel des Westens. Und zum ersten Mal nach 44 Jahren rebelliert sie lautstark und wehrt sich gegen die westliche Iran-Politik, legt den Finger auf die Wunde und l\u00e4sst nicht ab. K\u00fcrzlich lud ein belgischer Staatssekret\u00e4r den Teheraner B\u00fcrgermeister nach Br\u00fcssel ein, was derart grossen Protest ausl\u00f6ste, dass er von seinem Amt zur\u00fccktreten musste. Auch der belgische Premierminister musste sich \u00f6ffentlich erkl\u00e4ren. Dieser Zwischenfall spitzt sich in Belgien gerade zu einer Regierungskrise zu. Fr\u00fcher wurden solche Dinge unter den Teppich gekehrt. Heute geht das nicht mehr. Wenn iranische Staatsleute in die europ\u00e4ischen St\u00e4dte kommen, wird das registriert, und es gibt einen riesigen Aufschrei. Diese enormen Ver\u00e4nderungen haben nicht die westlichen Politikerinnen und Politiker angestossen, sondern die iranische Diaspora, die schreit auf. Kann sich aus der Diaspora eine politische Alternative herausbilden, die zum Beispiel dereinst eine demokratische Transition im Iran f\u00fchrt? Das momentan gr\u00f6sste Problem f\u00fcr die Protestbewegung ist, dass sich im Iran keine Opposition bilden kann, sie w\u00fcrde sofort eliminiert werden. Die verschiedenen Oppositionsgruppen im Exil sind heillos zerstritten \u2013 ein Faktor, der den Mullahs in die H\u00e4nde spielt, und zwar seit 44 Jahren. Sie sind nicht geeint, vertrauen einander nicht, kriegen sich in die Haare und sind unf\u00e4hig zu Kompromissen. Ganz anders als die Zivilbev\u00f6lkerung im Iran. Ich halte die Menschen im Iran f\u00fcr sehr viel emanzipierter, kompromissbereiter und politisch erwachsener als die Opposition im Ausland. Das haben sie in den letzten neun Monaten bewiesen: Von Kurdistan bis Tabriz und von Mashhad bis nach Bandar Abbas zeigten sich die Menschen geeint, alle Ethnien und religi\u00f6sen Minderheiten teilen das gleiche Ziel: das Ende der Diktatur. Das ist das Besondere an diesem revolution\u00e4ren Prozess. Poteste am 4. Juni 2023 vor der Staatsbibliothek von Victoria in Melbourne. Sie sagen, die alte Opposition im Ausland spielt den Mullahs in die H\u00e4nde. Sie meinen damit den Sohn des Schahs, Reza Pahlavi? Anfang des Jahres formierte sich eine Allianz rund um Reza Pahlavi, doch diese Gruppe ist mittlerweile komplett zerstritten und zersplittert. Also eigentlich gibt es diese Allianz nicht mehr, sie besteht nur noch aus Pahlavi selbst, die anderen haben Einzel- oder Zweierkonstellationen gebildet. Das \u00e4ndert sich allerdings auch von Tag zu Tag. K\u00fcrzlich kam die Meldung, dass sich auch teilweise die kurdische Opposition \u00fcberworfen hat, angeblich weil Abdullah Mohtadi, Generalsekret\u00e4r der iranisch-kurdischen Komalah-Partei zu nah an Pahlavi r\u00fcckte. Was ist Ihre Haltung gegen\u00fcber Reza Pahlavi? Pahlavi ist f\u00fcr viele Iranerinnen und Iraner eine Reizfigur, f\u00fcr andere ist er ein Star, je nachdem, mit wem man spricht. Viele haben aufgeh\u00f6rt, ihn \u00fcberhaupt zu thematisieren, weil sie sich \u00fcberhaupt nicht mehr mit dieser zerstrittenen iranischen Opposition befassen m\u00f6gen. F\u00fcr viele l\u00e4sst Pahlavi eine klare und \u00f6ffentliche Distanzierung von seinem Vater missen, der das Land vor den Mullahs in einer Diktatur regierte und weswegen ihn die Menschen 1979 vom Thron st\u00fcrzten. Im Vergleich zu heute, sagen viele r\u00fcckblickend, war es jedoch unter dem Schah um einiges besser als heute. Vor allem f\u00fcr Frauen. Im Internet zirkulieren Videos von jungen Frauen in Einkaufszentren \u2013 ohne Kopftuch. Glauben Sie, die iranische Gesellschaft wandelt sich, ohne dass es die Regierung tut? Eine Art Demokratisierung von unten, mitten in einer Diktatur? Ich glaube, dass inzwischen der Mut gr\u00f6sser ist als die Angst. Nach 44 Jahren werden die Frauen nur st\u00e4rker, je mehr Druck sie aushalten m\u00fcssen. Mittlerweile tr\u00e4gt ein Drittel der Frauen in Teheran kein Kopftuch mehr, und die Mullahs bef\u00fcrchten, dass nun auch die R\u00f6cke immer k\u00fcrzer werden, weil viele von ihnen gar keinen Mantel mehr anziehen. Nat\u00fcrlich sind das auch Szenen, die gern extra f\u00fcr Instagram entstehen und gepostet werden, aber es ist schon so: Die ganze Gesellschaft entwickelt sich diametral in eine andere Richtung als das Regime. Das heisst? Bis auf die israelische Gesellschaft gibt es in der ganzen Region keine Gesellschaft, die so s\u00e4kular eingestellt ist. Von 75\u2019000 Moscheen im Iran sind 50\u2019000 inaktiv, und diese Meldung stammt von einer staatlichen iranischen Nachrichtenagentur. Ich habe kein anderes muslimisches Land erlebt, in dem hinter verschlossenen T\u00fcren so viel Alkohol getrunken wird wie im Iran. \u00abDie jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen mit der Ideologie der Mullahs nichts anfangen.\u00bb Diese neue Generation Z glaubt nicht an die Reformierbarkeit des Regimes? Genau. Zudem wirft die Generation Z den \u00e4lteren Generationen vor, das System viel zu lange ertragen zu haben. Die jungen Menschen im Iran k\u00f6nnen mit der Ideologie der Mullahs nichts anfangen. Ihr ziviler Ungehorsam hat Z\u00fcge angenommen, die mich manchmal schaudern lassen, weil ich denke, sie werden sofort verhaftet. Aber sie sind so viele: 50 Millionen sind unter 30 Jahre alt. Der Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert. Auch wenn das Regime sie verhaften wollte und es auch immer wieder tut, kommt es zahlenm\u00e4ssig nicht nach. Diese Generation Z, ist sie die Hoffnung des Iran? Ja, ich glaube an die Kraft der Iranerinnen und an die Bev\u00f6lkerung, an den Mut der Frauen, die sich tagt\u00e4glich daf\u00fcr einsetzen, dass sich die Dinge ver\u00e4ndern. Man kann sich in Europa nicht so gut vorstellen, was es bedeutet, sich im Iran ohne Kopftuch auf die Strasse zu begeben, mit dem Risiko, verhaftet zu werden oder seinen Universit\u00e4tszugang zu verlieren oder noch viel Schlimmeres. Auch wenn die Umst\u00e4nde frustrierend sind, bin ich \u00fcberzeugt, dass dieser Mut eines Tages zum Ziel f\u00fchren muss. Das Mullah-Regime setzt auf Repression. Wie stabil ist es wirklich? Die Islamische Republik hat ein dichtes Sicherheitsnetz aufgebaut, sowohl im Inland als auch im Ausland. Innenpolitisch ist es vor allem die Revolutionsgarde mit ihren Basij-Milizen, die die Stabilit\u00e4t des Regimes sichert. Der iranische Repressionsapparat ist sehr kostspielig. Die k\u00fcrzlich erfolgte Freigabe von gesperrten Milliardensummen durch die USA st\u00e4rkt nat\u00fcrlich das Regime und seinen Sicherheitsapparat. Diese Gelder k\u00f6nnen nun in die Unterdr\u00fcckung der Bev\u00f6lkerung gesteckt werden. Sehr viel Geld des Staatshaushalts geht an die Basij-Milizen. Und dient zur regionalen Terrorfinanzierung. Besonders die Hizbollah und der Islamische Jihad profitieren von Zahlungen aus dem Iran. Und worin besteht das aussenpolitische Sicherheitsnetz des Iran? Der Iran hat in den letzten Jahren im Nahen Osten eine schiitische Verteidigungsachse aufgebaut und laufend gefestigt. Diese f\u00fchrt vom Iran quer durch den Irak \u00fcber Syrien bis in den Libanon zur Hizbollah. Der Iran unterst\u00fctzt aber auch pal\u00e4stinensische Terrororganisationen im Gazastreifen. Kaum hatte das US-Finanzministerium iranische Gelder freigegeben, reisten Vertreter der Hamas und des Islamischen Jihad nach Teheran. Das kann Zufall sein \u2013 ist aber der iranischen Bev\u00f6lkerung sofort aufgefallen, auch dieser kann das Regime nichts mehr vorspielen. Das Regime braucht diese Terrorgruppen, sie geh\u00f6ren zur schiitischen Verteidigungsachse. Viele Iranerinnen und Iraner im Ausland, die sich in den letzten Monaten klar gegen das Regime gestellt haben, k\u00f6nnen nicht mehr in ihre Heimat reisen, solange die Mullahs an der Macht sind. Sie selbst geh\u00f6ren auch zu dieser Gruppe. Wie gehen Sie damit um? Mein Vater ist Iraner, meine Mutter ist Deutsche. Man k\u00f6nnte mich in der Mitte durchschneiden und dann vielleicht sehen: Mein Kopf ist sehr deutsch, mein Herz sehr persisch. Ich w\u00fcnsche mir, dass mein Herz eines Tages wieder Energie ziehen kann aus seiner angestammten Quelle. ","title":"\u00abDer Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert\u00bb","titleheader":"Natalie Amiri im Interview  ","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Ton auf Teherans Strassen hat sich enorm ver\u00e4ndert: die Iranerinnen und Iraner riskieren ihr Leben, um das Mullahregime zu st\u00fcrzen und eine neue Weltordnung aufzubauen.\n2. Natalie Amiri, Iran-Kennerin und Autorin, teilt Einblicke in die Ereignisse im Iran und die K\u00e4mpfe der Iranerinnen und Iraner gegen die Diktatur. \n3. Der Westen muss die iranische Diaspora unterst\u00fctzen, um den Aufstieg einer neuen antiwestlichen Weltordnung zu verhindern und den Mut und Kampfgeist der jungen Generation Z zu f\u00f6rdern."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac98d","aid":612087935216,"date":"2023-07-03T18:14:23","author":"Thomas Hasler","categoryName":"Wirtschaft","premium":true,"readingTime":180.0,"wordCount":590.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/tamedia-journalist-vom-vorwurf-der-verleumdung-freigesprochen-612087935216","own":"Aus dem Z\u00fcrcher Bezirksgericht. Tamedia-Journalist vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen. Mit seinem kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und dessen Gr\u00fcnder Serge Aerne hat der Journalist keine Ehrverletzung begangen. Aerne akzeptiert den Freispruch nicht. Fehlende Transparenz kritisiert. So habe der Stiftungsratspr\u00e4sident der Pensionskasse beispielsweise nicht gewusst, dass eine der mit der Pensionskasse gesch\u00e4ftlich verbundenen Firmen Aerne geh\u00f6re. Der Unternehmer Serge Aerne: Sein Anwalt k\u00fcndigte noch im Gerichtssaal Berufung gegen den Freispruch an. Der Artikel thematisierte auch, dass Phoenix zu einem Sanierungsfall geworden war. Gesch\u00e4ftlich und finanziell gravierend ausgewirkt. Der Vorwurf: Verleumdung oder \u00fcble Nachrede. Wahrheits- und Gutglaubensbeweis angeboten. Menschlich-sittliche Ehre nicht betroffen. Der Freispruch ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. ","lexrank_sumy":"Mit seinem kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und dessen Gr\u00fcnder Serge Aerne hat der Journalist keine Ehrverletzung begangen. Anfang November 2019 hatte der heute 57-j\u00e4hrige Journalist in der \u00abSonntagsZeitung\u00bb, die wie diese Zeitung von Tamedia herausgegeben wird, den Artikel \u00abHeikle Gesch\u00e4fte mit Vorsorgegeld\u00bb publiziert. In diese Firmen war Aerne involviert. So habe der Stiftungsratspr\u00e4sident der Pensionskasse beispielsweise nicht gewusst, dass eine der mit der Pensionskasse gesch\u00e4ftlich verbundenen Firmen Aerne geh\u00f6re. Der Unternehmer Serge Aerne: Sein Anwalt k\u00fcndigte noch im Gerichtssaal Berufung gegen den Freispruch an. Aerne habe Anfang 2014 zudem daf\u00fcr gesorgt, dass die Stiftung von einer Pensionskasse einen Rentnerbestand mit angespartem Vorsorgekapital von 40 Millionen Franken \u00fcbernommen habe \u2013 und zwar zu einem Preis, den unabh\u00e4ngige Experten als viel zu hoch und als finanzielles Risiko f\u00fcr die Pensionskasse eingesch\u00e4tzt h\u00e4tten. Der Vorwurf: Verleumdung oder \u00fcble Nachrede. Er habe den falschen Eindruck erweckt, dass die Pensionskasse deshalb ein Sanierungsfall geworden sei, weil Aerne die verschiedenen Interessen nicht habe auseinanderhalten k\u00f6nnen. Bei der Leserschaft habe der Artikel den Eindruck hinterlassen, dass sich da einer auf Kosten der Versicherten bereichert habe, sagte sein Anwalt im zweieinhalbst\u00fcndigen Pl\u00e4doyer vor dem Bezirksgericht. Der Artikel in einer renommierten Zeitung, der die halbe Schweiz erreicht habe, habe das Leben Aernes und seiner Familie \u00abauf den Kopf gestellt\u00bb und sich gesch\u00e4ftlich und finanziell gravierend ausgewirkt. Der Anwalt des Journalisten beantragte einen Freispruch. Soweit im Artikel \u00fcberhaupt von einer Kritik an Aerne die Rede sei, beziehe sich diese einzig auf seine berufliche Funktion. Die menschlich-sittliche Ehre sei nicht mitbetroffen. ","text_api_simple_words_07_512":"Ein Journalist wurde vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen, nachdem er einen kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und deren Gr\u00fcnder Serge Aerne ver\u00f6ffentlicht hatte. Aerne akzeptiert den Freispruch nicht und hat Berufung eingelegt. Der Artikel thematisierte unter anderem die fehlende Transparenz und fragw\u00fcrdige Gesch\u00e4fte von Aerne und seinen Firmen mit der Pensionskasse. Aerne wirft dem Journalisten vor, ihn falsch dargestellt und seine Ehre verletzt zu haben. Der Anwalt des Journalisten beantragte einen Freispruch und betonte, dass der Artikel keine falschen Tatsachen enthalte. Der zust\u00e4ndige Richter entschied, dass die menschlich-sittliche Ehre von Aerne nicht betroffen sei, da sich die Kritik ausschlie\u00dflich auf sein berufliches Verhalten beziehe. Der Freispruch ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und es l\u00e4uft auch ein zivilrechtliches Verfahren.","text_api_normal_words_05_512":"Ein Tamedia-Journalist wurde vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen, nachdem er einen kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und deren Gr\u00fcnder Serge Aerne ver\u00f6ffentlicht hatte. Aerne akzeptiert den Freispruch nicht und hat Berufung eingelegt. In dem Artikel wurde unter anderem die Frage aufgeworfen, ob Aerne mit Hilfe einer Tarnfirma heikle Gesch\u00e4fte der Pensionskasse mit Nahestehenden verheimlichen wollte. Es gab auch Kritik an der fehlenden Transparenz bei Gesch\u00e4ften mit Nahestehenden. Aerne hatte zudem daf\u00fcr gesorgt, dass die Pensionskasse eine Rentnerbestand \u00fcbernommen hatte, was als finanzielles Risiko eingesch\u00e4tzt wurde. Aerne reichte eine Strafanzeige wegen Verleumdung ein und behauptete, der Artikel habe sein Leben und das seiner Familie gravierend beeinflusst. Der Anwalt des Journalisten beantragte einen Freispruch und betonte, dass der Artikel keine falschen Tatsachen darstelle. Der zust\u00e4ndige Einzelrichter sprach den Journalisten frei und argumentierte, dass nur die sittliche Ehre gesch\u00fctzt werde und Kritik am beruflichen Verhalten erlaubt sei. Der Freispruch ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig und es wurde auch ein zivilrechtliches Verfahren eingeleitet.","text_api_child_09_350":"Ein Journalist wurde vom Bezirksgericht in Z\u00fcrich freigesprochen. Er hatte einen kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und seinen Gr\u00fcnder Serge Aerne geschrieben. In dem Artikel wurden Zweifel an Aerne's Gesch\u00e4ftspraktiken ge\u00e4u\u00dfert. Aerne akzeptiert den Freispruch nicht und hat Berufung eingelegt. Der Artikel hat auch erw\u00e4hnt, dass die Pensionskasse Phoenix in finanziellen Problemen steckt. Aerne hat Anzeige wegen Verleumdung gegen den Journalisten erstattet, weil er der Meinung ist, dass er durch den Artikel geschadet wurde. Der Anwalt des Journalisten hat einen Freispruch beantragt, da der Artikel keine falschen Tatsachen enth\u00e4lt. Das Gericht hat den Journalisten freigesprochen, da nur die sittliche Ehre gesch\u00fctzt wird und der Artikel sich nur mit dem beruflichen Verhalten von Aerne besch\u00e4ftigt. Der Freispruch ist noch nicht endg\u00fcltig und es l\u00e4uft auch ein zivilrechtliches Verfahren.","text_api_keynotes_07_256":"- Tamedia-Journalist wurde vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen\n- Kritischer Artikel \u00fcber Pensionskasse und Gr\u00fcnder Aerne wurde als keine Ehrverletzung betrachtet\n- Aerne akzeptiert den Freispruch nicht und k\u00fcndigt Berufung an","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Ein Tamedia-Journalist wurde vom Z\u00fcrcher Bezirksgericht vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen; sein kritischer Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und deren Gr\u00fcnder Serge Aerne wurde nicht als Ehrverletzung eingestuft.\n- Trotz des Freispruchs akzeptiert Serge Aerne das Urteil nicht und sein Anwalt hat Berufung angek\u00fcndigt.\n- Der Artikel des Journalisten hatte unter anderem die Gesch\u00e4ftspraktiken der Pensionskasse Phoenix und Aernes Rolle dabei kritisiert, was zu einer Strafanzeige gegen den Journalisten gef\u00fchrt hatte.","flesch":[42.65,37.15,37.85,46.1,33.6,54.65],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["serge","aerne","keine","nicht","group","hatte","heute","diese","darin","unter","frage","einer","mitte","april","seien","gegen","einem","zudem","daf\u00fcr","einen","preis","t\u00e4tig","sagte","halbe","leben","seine","k\u00f6nne","allem","m\u00fcsse","ihrer","rolle","durch","werde","wegen"],"qa_list":["Was warf der Journalist Serge Aerne in seinem Artikel vor?","Aerne hat mit seiner Pensionskasse illegale Gesch\u00e4fte gemacht.","Aerne hat seine Pensionskasse absichtlich in den Ruin getrieben.","Aerne hat m\u00f6glicherweise mit einer Tarnfirma heikle Gesch\u00e4fte der Pensionskasse verheimlichen wollen."],"qa_list_gpt4":["Welche Behauptungen wurden in dem Artikel des Tamedia-Journalisten \u00fcber Serge Aerne und die Pensionskasse Phoenix gemacht?\n","Der Journalist behauptete, dass Serge Aerne pers\u00f6nlich von den Gesch\u00e4ften der Pensionskasse profitiert hat.","Der Artikel stellte Serge Aerne als einen unehrlichen Gesch\u00e4ftsmann dar, der seine Firmen f\u00fcr pers\u00f6nliche Bereicherung nutzte.","Der Journalist warf die Frage auf, ob Serge Aerne mithilfe einer Tarnfirma heikle Gesch\u00e4fte der Pensionskasse mit Nahestehenden verheimlichen wollte und dass Phoenix ein Sanierungsfall geworden war."],"lead":"Mit seinem kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und dessen Gr\u00fcnder Serge Aerne hat der Journalist keine Ehrverletzung begangen. Aerne akzeptiert den Freispruch nicht.","originaltext":"Aus dem Z\u00fcrcher Bezirksgericht. Tamedia-Journalist vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen. Mit seinem kritischen Artikel \u00fcber die Pensionskasse Phoenix und dessen Gr\u00fcnder Serge Aerne hat der Journalist keine Ehrverletzung begangen. Aerne akzeptiert den Freispruch nicht. Der Hauptsitz der TX Group, zu der auch Tamedia geh\u00f6rt, in Z\u00fcrich. Anfang November 2019 hatte der heute 57-j\u00e4hrige Journalist in der \u00abSonntagsZeitung\u00bb, die wie diese Zeitung von Tamedia herausgegeben wird, den Artikel \u00abHeikle Gesch\u00e4fte mit Vorsorgegeld\u00bb publiziert. Darin warf er unter anderem die Frage auf, ob Serge Aerne, Gr\u00fcnder der Pensionskassen-Sammelstiftung Phoenix, mithilfe einer Tarnfirma heikle Gesch\u00e4fte der Pensionskasse mit Nahestehenden verheimlichen wollte. Firmen des \u00abschillernden Unternehmers\u00bb h\u00e4tten der Phoenix Dienstleistungen verkauft. In diese Firmen war Aerne involviert. Laut dem Bericht gab es Zweifel, dass Aerne die verschiedenen Interessen \u2013 jene der Stiftung und jene seiner Firmen \u2013 habe auseinanderhalten k\u00f6nnen. Aerne war von Mitte 2012 bis Ende April 2014 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Pensionskasse. Fehlende Transparenz kritisiert. Rechtlich heikel seien sogenannte Gesch\u00e4fte mit Nahestehenden. Sie seien laut Gesetz nur erlaubt, solange sie transparent und zu markt\u00fcblichen Bedingungen abgeschlossen w\u00fcrden, heisst es im Text. So habe der Stiftungsratspr\u00e4sident der Pensionskasse beispielsweise nicht gewusst, dass eine der mit der Pensionskasse gesch\u00e4ftlich verbundenen Firmen Aerne geh\u00f6re. Der Unternehmer Serge Aerne: Sein Anwalt k\u00fcndigte noch im Gerichtssaal Berufung gegen den Freispruch an. Der Artikel thematisierte auch, dass Phoenix zu einem Sanierungsfall geworden war. Aerne habe Anfang 2014 zudem daf\u00fcr gesorgt, dass die Stiftung von einer Pensionskasse einen Rentnerbestand mit angespartem Vorsorgekapital von 40 Millionen Franken \u00fcbernommen habe \u2013 und zwar zu einem Preis, den unabh\u00e4ngige Experten als viel zu hoch und als finanzielles Risiko f\u00fcr die Pensionskasse eingesch\u00e4tzt h\u00e4tten. Gesch\u00e4ftlich und finanziell gravierend ausgewirkt. Serge Aerne, der heute als Gr\u00fcnder und CEO einer auf Immobilien, neue Technologien und Dienstleistungen spezialisierten Investmentgesellschaft t\u00e4tig ist, reichte Strafanzeige gegen den Journalisten ein. Der Vorwurf: Verleumdung oder \u00fcble Nachrede. Er habe den falschen Eindruck erweckt, dass die Pensionskasse deshalb ein Sanierungsfall geworden sei, weil Aerne die verschiedenen Interessen nicht habe auseinanderhalten k\u00f6nnen. Die tendenzi\u00f6se, unwahre Sachdarstellung sei noch dadurch unterstrichen worden, dass Aerne als \u00abschillernder Unternehmer\u00bb herabgesetzt worden sei. Bei der Leserschaft habe der Artikel den Eindruck hinterlassen, dass sich da einer auf Kosten der Versicherten bereichert habe, sagte sein Anwalt im zweieinhalbst\u00fcndigen Pl\u00e4doyer vor dem Bezirksgericht. Der Artikel in einer renommierten Zeitung, der die halbe Schweiz erreicht habe, habe das Leben Aernes und seiner Familie \u00abauf den Kopf gestellt\u00bb und sich gesch\u00e4ftlich und finanziell gravierend ausgewirkt. Kurz: Aernes Ehre sei massiv verletzt worden. Wahrheits- und Gutglaubensbeweis angeboten. Der Anwalt des Journalisten beantragte einen Freispruch. Aerne habe nur deshalb Strafanzeige eingereicht, um \u00abeinen angesehenen Journalisten unter Einsatz von enormen finanziellen Mitteln mundtot zu machen und um ihn von weiteren Artikeln zur Pensionskasse und zur Person Aernes abzuhalten\u00bb. Der Artikel stelle keine Tatsachen falsch dar. F\u00fcr seine \u00c4usserungen k\u00f6nne der Journalist den Wahrheits- beziehungsweise den Gutglaubensbeweis antreten. Vor allem aber m\u00fcsse sein Mandant freigesprochen werden, weil das Strafrecht die allf\u00e4llige Herabsetzung einer Person in ihrer Funktion oder Rolle als Gesch\u00e4fts- oder Berufsmann nicht sch\u00fctze. Soweit im Artikel \u00fcberhaupt von einer Kritik an Aerne die Rede sei, beziehe sich diese einzig auf seine berufliche Funktion. Menschlich-sittliche Ehre nicht betroffen. So sah es auch der zust\u00e4ndige Einzelrichter, der den Journalisten freisprach. Durch das Strafrecht gesch\u00fctzt werde nur die sittliche Ehre, also der Ruf, ein ehrbarer Mensch zu sein. Kritik am beruflichen Verhalten m\u00fcsse sich jedermann gefallen lassen. Und der \u00abzur\u00fcckhaltend formulierte\u00bb Artikel besch\u00e4ftige sich ausschliesslich mit dem beruflichen und unternehmerischen Verhalten Aernes. Die menschlich-sittliche Ehre sei nicht mitbetroffen. Der Freispruch ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig. Bereits im Gerichtssaal k\u00fcndigte Aernes Anwalt Berufung gegen den Freispruch an. Zudem hat Aerne wegen desselben Artikels noch ein zivilrechtliches Verfahren in Gang gesetzt. ","title":"Tamedia-Journalist vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen","titleheader":"Aus dem Z\u00fcrcher Bezirksgericht","text_davinci_api_key_07_256":"1. Tamedia-Journalist wurde vom Vorwurf der Verleumdung freigesprochen: Er hatte keine Ehrverletzung begangen und Serge Aerne akzeptiert den Freispruch nicht. \n2. Der Artikel betraf die Pensionskasse Phoenix, deren Gr\u00fcnder Serge Aerne und dessen Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeiten. \n3. Der Freispruch ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig, Aerne k\u00fcndigte Berufung an und l\u00e4uft noch ein zivilrechtliches Verfahren."},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac98f","aid":837473164571,"date":"2023-07-03T16:52:52","author":"Philippe Reichen","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":514.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/lausanne-ist-mit-den-pariser-banlieues-in-nichts-vergleichbar-837473164571","own":"Interview zu Randale. \u00abLausanne ist mit den Pariser Banlieues in nichts vergleichbar\u00bb Jugendliche haben am Samstag ein Gesch\u00e4ft des Westschweizer Schuhunternehmers Guillaume \u00abToto\u00bb Morand verw\u00fcstet. Morand sagt: \u00abDie Attacken sind mir ein R\u00e4tsel.\u00bb \u00abWer in Lausanne einen Tag lang arbeitet, kann sich danach ein Paar Schuhe kaufen. Das kann man in Frankreich nicht\u00bb: Guillaume \u00abToto\u00bb Morand. Herr Morand, die sozialen Unruhen haben in der Nacht auf Sonntag von Frankreich nach Lausanne \u00fcbergegriffen. Jugendliche haben versucht, in Ihr Schuhgesch\u00e4ft Pomp it Up einzudringen. Wie ordnen Sie das Geschehen ein? Das hat wohl ihre Fantasie angetrieben, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich in Lausanne dieselben Szenen abspielen. Darum ging es in Lausanne nicht. Guillaume \u00abToto\u00bb Morand stammt aus Lausanne und betreibt Schuhgesch\u00e4fte in der Deutsch- und Westschweiz. Wenn die Jugendlichen in Lausanne nicht Nahels Tod r\u00e4chen wollten, was wollten sie dann? Aber die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne oder anderswo in der Romandie sind in nichts vergleichbar mit den Verh\u00e4ltnissen in den Pariser Banlieues. Wer in Lausanne einen Tag lang arbeitet, kann sich danach ein Paar Schuhe kaufen. In Lausanne haben sie die Kan\u00e4le Tiktok und Snapchat verwendet. Ausschreitungen, wie wir sie am Samstag gesehen haben, h\u00e4tte man sich nach den Freispr\u00fcchen gegen sechs Lausanner Stadtpolizisten nach dem Gerichtsprozess im Fall Mike Ben Peter vorstellen k\u00f6nnen. ","lexrank_sumy":"\u00abLausanne ist mit den Pariser Banlieues in nichts vergleichbar\u00bb Jugendliche haben am Samstag ein Gesch\u00e4ft des Westschweizer Schuhunternehmers Guillaume \u00abToto\u00bb Morand verw\u00fcstet. Morand sagt: \u00abDie Attacken sind mir ein R\u00e4tsel.\u00bb \u00abWer in Lausanne einen Tag lang arbeitet, kann sich danach ein Paar Schuhe kaufen. Das kann man in Frankreich nicht\u00bb: Guillaume \u00abToto\u00bb Morand. Die Jugendlichen haben gesehen, wie Gleichaltrige in Frankreich in Gesch\u00e4fte eindrangen und das klauten, was sie gerne haben: Schuhe und elektronische Ger\u00e4te. Sie wollten also nicht den Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel r\u00e4chen, der von einem Polizisten erschossen wurde? Es ging den sehr jungen Leuten darum, sinnlos Gewalt anzuwenden und Schaufenster zu zertr\u00fcmmern. Ich denke, die jungen Leute waren sich nicht bewusst, dass es im Quartier Flon \u00fcberall Kameras gibt. Guillaume \u00abToto\u00bb Morand stammt aus Lausanne und betreibt Schuhgesch\u00e4fte in der Deutsch- und Westschweiz. Aber die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne oder anderswo in der Romandie sind in nichts vergleichbar mit den Verh\u00e4ltnissen in den Pariser Banlieues. Dort haben die Jugendlichen oft keine Chancen auf Jobs, und es gibt grosse Probleme mit Drogen und physischer Gewalt. Das kann man in Frankreich nicht. \u00abBei einer Meute von 100 Leuten ist das nicht einfach, einzugreifen.\u00bb Die Angriffe passierten um 22 Uhr abends. Bei einer Meute von 100 Leuten ist das nicht einfach. Neben meinem Schuhgesch\u00e4ft gibt es ein Restaurant. Die Jugendlichen wollten auf der Terrasse die Tische klauen, um mit den Tischen meine Schaufenster zu zertr\u00fcmmern. Das hat der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zum Gl\u00fcck verhindern k\u00f6nnen und die Polizei alarmiert. Nein, jedenfalls nicht in Zusammenhang mit den aktuellen Ausschreitungen in Frankreich. ","text_api_simple_words_07_512":"In diesem Interview geht es um die Randale in Lausanne, bei der Jugendliche ein Schuhgesch\u00e4ft verw\u00fcstet haben. Der Gesch\u00e4ftsinhaber Guillaume Morand ist verwirrt dar\u00fcber, warum es zu den Angriffen gekommen ist. Die Jugendlichen haben offenbar von \u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen in Frankreich geh\u00f6rt und wollten \u00e4hnliche Szenen in Lausanne erleben. Es ging ihnen nicht darum, den Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel zu r\u00e4chen, der von einem Polizisten erschossen wurde. Die Jugendlichen wollten einfach Gewalt aus\u00fcben und Schaufenster zerst\u00f6ren. Morand vermutet, dass sogar Kunden seines Gesch\u00e4fts darunter waren. Die Jugendlichen waren sich offenbar nicht bewusst, dass es \u00fcberall Kameras gibt und die Polizei die T\u00e4ter identifizieren k\u00f6nnte. Die Jugendlichen wollten wohl einfach ihren Frust abbauen und auf ihre soziale und wirtschaftliche Situation aufmerksam machen. Morand betont jedoch, dass die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne nicht mit denen in den Pariser Vororten vergleichbar sind. In der Romandie gibt es mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Jugendliche, einen Job zu finden und der Sozialstaat k\u00fcmmert sich besser um sie. Die Ausschreitungen sind f\u00fcr Morand absurd und er glaubt nicht, dass es weitere geben wird, zumindest nicht im Zusammenhang mit den aktuellen Unruhen in Frankreich. Allerdings besteht immer die Gefahr spontaner Zerst\u00f6rungsaktionen, da sich die Jugendlichen \u00fcber soziale Medien schnell organisieren k\u00f6nnen. Morand erw\u00e4hnt auch, dass es nach einem Gerichtsprozess gegen sechs Polizisten in Lausanne, bei dem es Freispr\u00fcche gab, eine friedliche Kundgebung gab.","text_api_normal_words_05_512":"Am Samstag haben Jugendliche in Lausanne ein Gesch\u00e4ft des Schuhunternehmers Guillaume \"Toto\" Morand verw\u00fcstet. Morand ist verwirrt \u00fcber die Attacken und vermutet, dass die Jugendlichen sich von \u00e4hnlichen Szenen in Frankreich haben inspirieren lassen. Sie wollten jedoch nicht den Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel r\u00e4chen, sondern sinnlose Gewalt aus\u00fcben und Schaufenster zerst\u00f6ren. Morand schlie\u00dft nicht aus, dass sogar Kunden seines Gesch\u00e4fts daran beteiligt waren. Die Jugendlichen waren sich anscheinend nicht bewusst, dass es in der Gegend \u00dcberwachungskameras gibt, und die Polizei wird die Aufnahmen auswerten, um weitere T\u00e4ter zu identifizieren. Morand betont, dass die sozialen und wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse in Lausanne und der Romandie nicht mit denen in den Pariser Banlieues vergleichbar sind. In der Schweiz haben Jugendliche bessere Chancen auf Jobs und der Sozialstaat k\u00fcmmert sich um sie. Morand findet die Ausschreitungen daher absurd. Bei den Angriffen in Lausanne um 22 Uhr abends griff niemand ein, da es schwierig war, gegen eine Gruppe von 100 Personen vorzugehen. Morand konnte jedoch verhindern, dass die Jugendlichen die Tische eines Restaurants stehlen und damit seine Schaufenster zerst\u00f6ren. Die G\u00e4ste fl\u00fcchteten ins Restaurant und alarmierten die Polizei. Morand bef\u00fcrchtet keine weiteren Ausschreitungen in Zusammenhang mit den aktuellen Ereignissen in Frankreich, aber spontane Zerst\u00f6rungsaktionen bleiben eine Gefahr, da sich die Jugendlichen \u00fcber soziale Medien schnell und effektiv organisieren k\u00f6nnen. In Lausanne haben sie Tiktok und Snapchat genutzt. Nach den Freispr\u00fcchen f\u00fcr sechs Lausanner Polizisten im Fall Mike Ben Peter h\u00e4tte man \u00e4hnliche Ausschreitungen wie am Samstag erwarten k\u00f6nnen, aber es blieb friedlich.","text_api_child_09_350":"In diesem Artikel geht es um Randale, die in Lausanne stattgefunden haben. Jugendliche haben ein Schuhgesch\u00e4ft verw\u00fcstet und der Besitzer, Guillaume Morand, ist dar\u00fcber verwirrt. Die Jugendlichen haben m\u00f6glicherweise die Gewalttaten in Frankreich gesehen und wollten \u00e4hnliche Szenen in Lausanne verursachen. Es ging ihnen nicht darum, den Tod eines 17-J\u00e4hrigen zu r\u00e4chen, der von einem Polizisten erschossen wurde. Die Jugendlichen wollten einfach sinnlose Gewalt anwenden und Schaufenster zerst\u00f6ren. Es ist m\u00f6glich, dass auch Kunden des Gesch\u00e4fts daran beteiligt waren. Die Jugendlichen waren sich wahrscheinlich nicht bewusst, dass es \u00fcberall Kameras gibt, die von der Polizei ausgewertet werden k\u00f6nnen. Die Jugendlichen wollten ihren Frust abbauen und auf ihre soziale und wirtschaftliche Situation aufmerksam machen. Die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne sind jedoch nicht vergleichbar mit den Pariser Banlieues, wo Jugendliche oft keine Chancen auf Jobs haben und es Probleme mit Drogen und Gewalt gibt. In Lausanne k\u00f6nnen Jugendliche sich nach einem Arbeitstag ein Paar Schuhe kaufen. Die Jugendlichen hatten also kein wirkliches Motiv f\u00fcr ihre Ausschreitungen. Die Angriffe fanden am Abend statt, als viele Menschen unterwegs waren. Es war schwierig f\u00fcr jemanden, einzuschreiten, weil es eine gro\u00dfe Gruppe von etwa 100 Personen war. Gl\u00fccklicherweise konnte","text_api_keynotes_07_256":"- Die Jugendlichen in Lausanne haben versucht, in das Schuhgesch\u00e4ft einzudringen und Schaufenster zu zertr\u00fcmmern.\n- Die Jugendlichen hatten wohl den Wunsch, sinnlose Gewalt anzuwenden und frustriert zu sein.\n- Die Jugendlichen haben sich wahrscheinlich nicht bewusst gemacht, dass es im Quartier Flon \u00dcberwachungskameras gibt und die Polizei die T\u00e4ter identifizieren kann.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Jugendliche haben am Samstag das Gesch\u00e4ft des Westschweizer Schuhunternehmers Guillaume \u00abToto\u00bb Morand in Lausanne verw\u00fcstet, was Morand als r\u00e4tselhaft beschreibt.\n- Morand sieht keinen direkten Vergleich zwischen den sozialen Unruhen in Lausanne und den Zust\u00e4nden in den Pariser Banlieues, da die Jugendlichen in Lausanne trotz schwieriger Verh\u00e4ltnisse mehr Chancen auf Arbeit und Unterst\u00fctzung durch den Sozialstaat haben. \n- Trotz der j\u00fcngsten Vorf\u00e4lle bef\u00fcrchtet Morand keine weiteren Ausschreitungen in direktem Zusammenhang mit den aktuellen Unruhen in Frankreich, warnt jedoch vor der M\u00f6glichkeit spontaner Zerst\u00f6rungsaktionen durch Jugendliche, die sich \u00fcber soziale Medien organisieren.","flesch":[62.9,61.5,61.2,45.9,45.4,48.2],"frage_antwort":["Wer Toto \u00bb","Guillaume","Flon","Mike Ben Peter"],"five_letter_word_list":["haben","einen","nicht","nacht","gerne","daf\u00fcr","nahel","einem","wurde","darum","waren","denke","leute","gross","t\u00e4ter","frust","keine","unser","einer","weise","sehen","motiv","meute","neben","meine","gl\u00fcck","g\u00e4ste","rasch","h\u00e4tte","gegen","sechs","peter","blieb","alles"],"qa_list":["Was war das Motiv der Jugendlichen in Lausanne f\u00fcr die Ausschreitungen?\n","Rache f\u00fcr den Tod von Nahel","Aufmerksam machen auf soziale und \u00f6konomische Situation","Frust abbauen und Adrenalinschub bekommen"],"qa_list_gpt4":["Was hat Guillaume \"Toto\" Morand \u00fcber die sozialen und wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Jugendlichen in Lausanne und den Pariser Banlieues gesagt?","Er sagte, dass die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne schlechter sind als in den Pariser Banlieues.","Er meinte, dass die Jugendlichen in Lausanne keine Chancen auf Jobs haben.","Er stellte klar, dass die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne oder anderswo in der Romandie in nichts vergleichbar mit den Verh\u00e4ltnissen in den Pariser Banlieues sind."],"lead":"Jugendliche haben am Samstag ein Gesch\u00e4ft des Westschweizer Schuhunternehmers Guillaume \u00abToto\u00bb Morand verw\u00fcstet. Morand sagt: \u00abDie Attacken sind mir ein R\u00e4tsel.\u00bb","originaltext":"Interview zu Randale. \u00abLausanne ist mit den Pariser Banlieues in nichts vergleichbar\u00bb Jugendliche haben am Samstag ein Gesch\u00e4ft des Westschweizer Schuhunternehmers Guillaume \u00abToto\u00bb Morand verw\u00fcstet. Morand sagt: \u00abDie Attacken sind mir ein R\u00e4tsel.\u00bb \u00abWer in Lausanne einen Tag lang arbeitet, kann sich danach ein Paar Schuhe kaufen. Das kann man in Frankreich nicht\u00bb: Guillaume \u00abToto\u00bb Morand. Herr Morand, die sozialen Unruhen haben in der Nacht auf Sonntag von Frankreich nach Lausanne \u00fcbergegriffen. Jugendliche haben versucht, in Ihr Schuhgesch\u00e4ft Pomp it Up einzudringen. Wie ordnen Sie das Geschehen ein? Die Jugendlichen haben gesehen, wie Gleichaltrige in Frankreich in Gesch\u00e4fte eindrangen und das klauten, was sie gerne haben: Schuhe und elektronische Ger\u00e4te. Das hat wohl ihre Fantasie angetrieben, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich in Lausanne dieselben Szenen abspielen. Sie wollten also nicht den Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel r\u00e4chen, der von einem Polizisten erschossen wurde? Nein. Darum ging es in Lausanne nicht. Es ging den sehr jungen Leuten darum, sinnlos Gewalt anzuwenden und Schaufenster zu zertr\u00fcmmern. Ich schliesse nicht aus, dass selbst Kunden von uns darunter waren. Ich denke, die jungen Leute waren sich nicht bewusst, dass es im Quartier Flon \u00fcberall Kameras gibt. Die Polizei wird die Bilder nun auswerten. Die Chancen sind gross, dass die Justiz noch mehr T\u00e4terinnen und T\u00e4ter identifiziert. An die Konsequenzen haben die Jugendlichen mit grosser Wahrscheinlichkeit nicht gedacht. Guillaume \u00abToto\u00bb Morand stammt aus Lausanne und betreibt Schuhgesch\u00e4fte in der Deutsch- und Westschweiz. Er hat in den letzten Jahren mehrmals als Parteiloser f\u00fcr den Waadtl\u00e4nder Staatsrat kandidiert und ist nun der Gr\u00fcnliberalen Partei beigetreten. (phr). Wenn die Jugendlichen in Lausanne nicht Nahels Tod r\u00e4chen wollten, was wollten sie dann? Frust abbauen und auf ihre soziale und \u00f6konomische Situation aufmerksam machen? Die Jugendlichen stammen aus schwierigen sozialen und wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen. Das ist klar. Aber die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne oder anderswo in der Romandie sind in nichts vergleichbar mit den Verh\u00e4ltnissen in den Pariser Banlieues. Dort haben die Jugendlichen oft keine Chancen auf Jobs, und es gibt grosse Probleme mit Drogen und physischer Gewalt. Wer in Lausanne einen Tag lang arbeitet, kann sich danach ein Paar Schuhe kaufen. Das kann man in Frankreich nicht. Unser Sozialstaat k\u00fcmmert sich in einer ganz anderen Weise um die Jugendlichen. Er schaut, dass sie in der Arbeitswelt Fuss fassen. Sie sehen also kein Motiv. Nein. F\u00fcr mich sind die Ausschreitungen absolut absurd. Die Jugendlichen haben wohl einfach einen Adrenalinschub gebraucht. \u00abBei einer Meute von 100 Leuten ist das nicht einfach, einzugreifen.\u00bb Die Angriffe passierten um 22 Uhr abends. Das Ausgehquartier Flon war voller Leute. Hat niemand eingegriffen? Bei einer Meute von 100 Leuten ist das nicht einfach. Neben meinem Schuhgesch\u00e4ft gibt es ein Restaurant. Die Jugendlichen wollten auf der Terrasse die Tische klauen, um mit den Tischen meine Schaufenster zu zertr\u00fcmmern. Das hat der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zum Gl\u00fcck verhindern k\u00f6nnen und die Polizei alarmiert. Die G\u00e4ste flohen derweil ins Restaurant hinein. Wenn die Jugendlichen um 2 Uhr morgens zugeschlagen h\u00e4tten und nicht um 22 Uhr abends, h\u00e4tten sie wohl noch gr\u00f6ssere Sch\u00e4den anrichten und Gesch\u00e4fte pl\u00fcndern k\u00f6nnen. Bef\u00fcrchten Sie weitere Ausschreitungen? Nein, jedenfalls nicht in Zusammenhang mit den aktuellen Ausschreitungen in Frankreich. Aber die Gefahr spontaner Zerst\u00f6rungsaktionen bleibt nat\u00fcrlich, weil die Jugendlichen sich mithilfe der sozialen Medien sehr gut und rasch organisieren k\u00f6nnen. In Lausanne haben sie die Kan\u00e4le Tiktok und Snapchat verwendet. Ausschreitungen, wie wir sie am Samstag gesehen haben, h\u00e4tte man sich nach den Freispr\u00fcchen gegen sechs Lausanner Stadtpolizisten nach dem Gerichtsprozess im Fall Mike Ben Peter vorstellen k\u00f6nnen. Da gab es ja tats\u00e4chlich eine Kundgebung. Aber da blieb alles friedlich. ","title":"\u00abLausanne ist mit den Pariser Banlieues in nichts vergleichbar\u00bb","titleheader":"Interview zu Randale","text_davinci_api_key_07_256":"1. Guillaume \"Toto\" Morand sieht kein Motiv f\u00fcr die Ausschreitungen in Lausanne: \"Die Jugendlichen haben wohl einfach einen Adrenalinschub gebraucht.\"\n2. Die Verh\u00e4ltnisse in Lausanne sind laut Guillaume \"Toto\" Morand in nichts vergleichbar mit den Verh\u00e4ltnissen in den Pariser Banlieues: \"Wer in Lausanne einen Tag lang arbeitet, kann sich danach ein Paar Schuhe kaufen. Das kann man in Frankreich nicht.\"\n3. Guillaume \"Toto\" Morand bef\u00fcrchtet keine weiteren Ausschreitungen, da die Jugendlichen nicht immer spontan handeln k\u00f6nnen: \"Die Gefahr spontaner Zerst\u00f6rungsaktionen bleibt nat\u00fcrlich, weil die Jugendlichen sich mithilfe der sozialen Medien sehr gut und"},{"_id":"64a41724fadf649fd31ac990","aid":545920038069,"date":"2023-07-03T16:46:26","author":"Jigme Garne","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":false,"readingTime":240.0,"wordCount":871.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/ploetzlich-stehen-die-gruenliberalen-im-mittelpunkt-545920038069","own":"Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird aufgerollt. Pl\u00f6tzlich stehen die Gr\u00fcnliberalen im Mittelpunkt. Die GLP verhilft den B\u00fcrgerlichen zu einer PUK in der Datenaff\u00e4re. Nun d\u00fcrfte sie den Lead in der Untersuchung \u00fcbernehmen. Mittendrin: Benno Scherrer. Der Gr\u00fcnliberale Benno Scherrer am Montag im Z\u00fcrcher Kantonsrat: Seine Partei soll das Pr\u00e4sidium der Datenleck-PUK \u00fcbernehmen. Die erst dritte parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) in der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrates ist Tatsache. Das Parlament hat am Montag zu seinem sch\u00e4rfsten Instrument gegriffen, um die Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re aufzuarbeiten. Gem\u00e4ss Vorschlag der SVP soll der Posten an die GLP gehen. Diese sei nicht in der Regierung vertreten und k\u00f6nne die Untersuchung unbefangen angehen, argumentiert SVP-Fraktionspr\u00e4sident Martin H\u00fcbscher. Ein Favorit f\u00fcr den Posten des Chefuntersuchers ist gem\u00e4ss Insidern Benno Scherrer. \u00abGravierende Fehler k\u00f6nnen nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden, aber das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in den Umgang des Staates mit heiklen Daten kann wieder hergestellt werden\u00bb, begr\u00fcndete Scherrer seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine PUK. Linke spricht von \u00abinquisitorischem Verfahren\u00bb F\u00fcr diese Aufarbeitung sprachen sich im Parlament 92 Mitglieder aus SVP, FDP und GLP aus. Die Linken werfen den B\u00fcrgerlichen vor, das Datenleck zu Wahlkampfzwecken aufgebauscht zu haben und nun nicht zur\u00fcckkrebsen zu k\u00f6nnen. Fehr: Regierung will kooperieren. Der Antrag f\u00fcr eine PUK stammt aus der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission (GPK). Beat Habegger (FDP): Der Antrag f\u00fcr die PUK stammt aus der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission. Die Wahl des Mittels f\u00fcr die Untersuchung obliege dem Kantonsrat. Mit Ergebnissen der PUK ist nicht so bald zu rechnen. ","lexrank_sumy":"Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird aufgerollt. Pl\u00f6tzlich stehen die Gr\u00fcnliberalen im Mittelpunkt. Die GLP verhilft den B\u00fcrgerlichen zu einer PUK in der Datenaff\u00e4re. Nun d\u00fcrfte sie den Lead in der Untersuchung \u00fcbernehmen. Der Gr\u00fcnliberale Benno Scherrer am Montag im Z\u00fcrcher Kantonsrat: Seine Partei soll das Pr\u00e4sidium der Datenleck-PUK \u00fcbernehmen. Das Parlament hat am Montag zu seinem sch\u00e4rfsten Instrument gegriffen, um die Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re aufzuarbeiten. Welche Parlamentsmitglieder in den n\u00e4chsten Monaten \u2013 oder eher: Jahren \u2013 diesen Fragen nachgehen werden, bestimmt der Kantonsrat nach der Sommerpause. Diese sei nicht in der Regierung vertreten und k\u00f6nne die Untersuchung unbefangen angehen, argumentiert SVP-Fraktionspr\u00e4sident Martin H\u00fcbscher. Zusammen mit der FDP kommen die drei Fraktionen auf eine Mehrheit und k\u00f6nnten das Pr\u00e4sidium im Alleingang bestimmen. \u00abIch w\u00fcrde es aber begr\u00fcssen, wenn das Pr\u00e4sidium von einer Partei aus der Mitte gestellt wird.\u00bb Ein Favorit f\u00fcr den Posten des Chefuntersuchers ist gem\u00e4ss Insidern Benno Scherrer. \u00abWir haben hier einen seri\u00f6sen Vorfall, den wir seri\u00f6s aufarbeiten m\u00fcssen.\u00bb Linke spricht von \u00abinquisitorischem Verfahren\u00bb F\u00fcr diese Aufarbeitung sprachen sich im Parlament 92 Mitglieder aus SVP, FDP und GLP aus. Die Linken werfen den B\u00fcrgerlichen vor, das Datenleck zu Wahlkampfzwecken aufgebauscht zu haben und nun nicht zur\u00fcckkrebsen zu k\u00f6nnen. Seiner Meinung nach h\u00e4tte eine gew\u00f6hnliche Subkommission gereicht f\u00fcr die Aufarbeitung. Davide Loss (SP) vertrat in der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission eine Minderheit, welche eine PUK ablehnte. Der Datensicherheitsvorfall sei damit nicht im Ansatz vergleichbar, sagte Loss. An die B\u00fcrgerlichen gewandt, sagte er: \u00abSie schiessen mit Kanonen auf Spatzen.\u00bb Auch er erwarte eine Aufkl\u00e4rung der Vorf\u00e4lle. Darum sei man zur Erkenntnis gelangt, dass man mit der politischen Aufarbeitung nicht zuwarten k\u00f6nne, bis das Strafverfahren abgeschlossen sei. Ihr wird aber vorgeworfen, den Datenvorfall unter dem Deckel gehalten und die GPK nur unvollst\u00e4ndig informiert zu haben. Begr\u00fcsst die Aufkl\u00e4rung in ihrer Direktion (und der restlichen Verwaltung): Justizdirektorin Jacqueline Fehr (SP). \u00abIch habe die Absicht, meine Direktion zur vorbildlichsten des Kantons zu machen.\u00bb Mit Ergebnissen der PUK ist nicht so bald zu rechnen. ","text_api_simple_words_07_512":"In der Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re geht es darum, wie sensible Daten aus dem Justizwesen in falsche H\u00e4nde geraten sind. Das Parlament hat beschlossen, eine parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) einzusetzen, um den Vorfall aufzukl\u00e4ren. Die Gr\u00fcnliberalen (GLP) sollen das Pr\u00e4sidium der PUK \u00fcbernehmen. Die Linken kritisieren die PUK als \u00fcbertrieben und sehen darin eine politische Instrumentalisierung. Die Untersuchung wird voraussichtlich lange dauern und es wird erwartet, dass die PUK 15 Mitglieder haben wird.","text_api_normal_words_05_512":"In der Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re, bei der sensible Daten aus dem Justizwesen in das Sex- und Drogenmilieu gelangten, steht nun die Gr\u00fcnliberale Partei (GLP) im Mittelpunkt. Die GLP unterst\u00fctzt die b\u00fcrgerlichen Parteien bei der Einrichtung einer parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) zur Aufarbeitung des Skandals. Die PUK soll kl\u00e4ren, wer f\u00fcr das Datenleck verantwortlich war und ob angemessen darauf reagiert wurde. Die SVP schl\u00e4gt vor, dass die GLP das Pr\u00e4sidium der PUK \u00fcbernimmt, da sie nicht in der Regierung vertreten ist und die Untersuchung unvoreingenommen angehen kann. Zusammen mit der FDP haben die drei Parteien eine Mehrheit im Parlament und k\u00f6nnen das Pr\u00e4sidium alleine bestimmen. Benno Scherrer, ein ehemaliger Kantonsratspr\u00e4sident und Mitglied der GLP, wird als Favorit f\u00fcr den Posten des Chefuntersuchers gehandelt. Die Linken kritisieren das Vorgehen der b\u00fcrgerlichen Parteien und werfen ihnen vor, das Datenleck f\u00fcr Wahlkampfzwecke aufzubauschen. Sie sind der Meinung, dass eine gew\u00f6hnliche Subkommission ausgereicht h\u00e4tte, um den Vorfall aufzukl\u00e4ren. Die Kosten f\u00fcr die PUK werden auf rund eine Million gesch\u00e4tzt und es wird erwartet, dass die Untersuchung mehrere Jahre dauern wird. Die Regierung zeigt sich kooperativ und unterst\u00fctzt die Aufkl\u00e4rung des Vorfalls. Die Ergebnisse der PUK werden jedoch nicht so bald erwartet.","text_api_child_09_350":"In der Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re geht es darum, dass wichtige Informationen aus der Justiz in falsche H\u00e4nde geraten sind. Jetzt hat das Parlament beschlossen, eine Untersuchungskommission einzusetzen, um den Vorfall aufzukl\u00e4ren. Die Gr\u00fcnliberalen Partei (GLP) spielt dabei eine wichtige Rolle und k\u00f6nnte das Pr\u00e4sidium der Kommission \u00fcbernehmen. Es wird diskutiert, ob Benno Scherrer, ein Mitglied der GLP, die Leitung \u00fcbernehmen soll. Die Untersuchung wird einige Zeit dauern und voraussichtlich ein bis drei Jahre in Anspruch nehmen, bis der Abschlussbericht vorliegt.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird untersucht und die Gr\u00fcnliberalen spielen pl\u00f6tzlich eine zentrale Rolle.\n- Die GLP \u00fcbernimmt das Pr\u00e4sidium der Untersuchungskommission zur Datenaff\u00e4re.\n- Benno Scherrer, ein Gr\u00fcnliberaler, wird als m\u00f6glicher Chefuntersucher gehandelt.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird von einer parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) aufgerollt, die kl\u00e4ren soll, wie sensible Daten aus dem Z\u00fcrcher Justizwesen im Sex- und Drogenmilieu gelandet sind.\n- Die Gr\u00fcnliberalen (GLP) k\u00f6nnten den Vorsitz der Untersuchung \u00fcbernehmen, wobei Benno Scherrer als m\u00f6glicher Kandidat genannt wird.\n- Die PUK, die dritte ihrer Art in der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrates, wird voraussichtlich ein bis drei Jahre ben\u00f6tigen, um ihre Untersuchung abzuschlie\u00dfen.","flesch":[43.15,50.6,43.75,37.3,45.4,47.2],"frage_antwort":["Wer betonte im Rat, dass sie eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung begr\u00fcsse?","Fehr","Jacqueline","Schaaf"],"five_letter_word_list":["einer","benno","seine","daten","daf\u00fcr","wurde","h\u00e4nde","druck","gehen","diese","nicht","k\u00f6nne","andr\u00e9","w\u00fcrde","mitte","spiel","haben","leute","werde","einen","namen","votum","weder","sache","lesen","darum","unter","linke","damit","lager","einem","h\u00e4tte","deren","keine","hinzu","komme","sagte","gr\u00fcne","eines","f\u00fcgte","solle","hofft","n\u00f6tig","ihrem","rasch","sonst","jahre","ihrer","meine","sitze"],"qa_list":["Wer soll das Pr\u00e4sidium der Datenleck-PUK \u00fcbernehmen?","Die SVP","Die FDP","Die GLP"],"qa_list_gpt4":["Wer wird vorgeschlagen, das Pr\u00e4sidium der parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) zur Aufarbeitung der Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re zu \u00fcbernehmen?\n","Martin H\u00fcbscher","Andr\u00e9 M\u00fcller","Benno Scherrer"],"lead":"Die GLP verhilft den B\u00fcrgerlichen zu einer PUK in der Datenaff\u00e4re. Nun d\u00fcrfte sie den Lead in der Untersuchung \u00fcbernehmen. Mittendrin: Benno Scherrer.","originaltext":"Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird aufgerollt. Pl\u00f6tzlich stehen die Gr\u00fcnliberalen im Mittelpunkt. Die GLP verhilft den B\u00fcrgerlichen zu einer PUK in der Datenaff\u00e4re. Nun d\u00fcrfte sie den Lead in der Untersuchung \u00fcbernehmen. Mittendrin: Benno Scherrer. Der Gr\u00fcnliberale Benno Scherrer am Montag im Z\u00fcrcher Kantonsrat: Seine Partei soll das Pr\u00e4sidium der Datenleck-PUK \u00fcbernehmen. Die erst dritte parlamentarische Untersuchungskommission (PUK) in der Geschichte des Z\u00fcrcher Kantonsrates ist Tatsache. Das Parlament hat am Montag zu seinem sch\u00e4rfsten Instrument gegriffen, um die Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re aufzuarbeiten. Die PUK soll kl\u00e4ren, wann und wie sensible Daten aus dem Z\u00fcrcher Justizwesen im Sex- und Drogenmilieu landeten, wer die Verantwortung daf\u00fcr trug und ob angemessen auf das Leck reagiert wurde. Festplatten gerieten reihenweise in die H\u00e4nde des verurteilten Drogenh\u00e4ndlers Roland Gisler, der mit den Informationen versuchte, Druck auf die Justiz auszu\u00fcben. Welche Parlamentsmitglieder in den n\u00e4chsten Monaten \u2013 oder eher: Jahren \u2013 diesen Fragen nachgehen werden, bestimmt der Kantonsrat nach der Sommerpause. Auch das gleichermassen prestigetr\u00e4chtige wie arbeitsaufwendige Pr\u00e4sidium wird vom Kantonsrat gew\u00e4hlt. Gem\u00e4ss Vorschlag der SVP soll der Posten an die GLP gehen. Diese sei nicht in der Regierung vertreten und k\u00f6nne die Untersuchung unbefangen angehen, argumentiert SVP-Fraktionspr\u00e4sident Martin H\u00fcbscher. SVP-Fraktionspr\u00e4sident Martin H\u00fcbscher. Zusammen mit der FDP kommen die drei Fraktionen auf eine Mehrheit und k\u00f6nnten das Pr\u00e4sidium im Alleingang bestimmen. Dem Vernehmen nach gibt es auch Signale von Freisinnigen, diesen Plan mitzutragen. Fraktionspr\u00e4sident Andr\u00e9 M\u00fcller sagt zwar, es sei noch nichts ausgemacht. \u00abIch w\u00fcrde es aber begr\u00fcssen, wenn das Pr\u00e4sidium von einer Partei aus der Mitte gestellt wird.\u00bb Ein Favorit f\u00fcr den Posten des Chefuntersuchers ist gem\u00e4ss Insidern Benno Scherrer. Der ehemalige Kantonsratspr\u00e4sident bringt die politische Erfahrung und das n\u00f6tige Standing mit, um sich in seiner Fraktion durchzusetzen. Nach seiner gescheiterten Kandidatur f\u00fcr den Regierungsrat bei den letzten Wahlen k\u00f6nnte er also ebenjenes Gremium durchleuchten. Auf Anfrage will Scherrer sich nicht offensiv ins Spiel bringen, sondern sagt: \u00abWir haben selbstverst\u00e4ndlich Leute in der Fraktion, die infrage k\u00e4men.\u00bb Seine Fraktion werde einen Namen bringen. In der Debatte gab er ein wohltemperiertes Votum ab, das weder in die eine noch in die andere Richtung ausschlug \u2013 was man auch als Werbung in eigener Sache lesen k\u00f6nnte. \u00abGravierende Fehler k\u00f6nnen nicht r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden, aber das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in den Umgang des Staates mit heiklen Daten kann wieder hergestellt werden\u00bb, begr\u00fcndete Scherrer seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine PUK. Es gehe nicht darum, einzelne Regierungsratsmitglieder unter Druck zu setzen oder die Angelegenheit zu skandalisieren. \u00abWir haben hier einen seri\u00f6sen Vorfall, den wir seri\u00f6s aufarbeiten m\u00fcssen.\u00bb Linke spricht von \u00abinquisitorischem Verfahren\u00bb F\u00fcr diese Aufarbeitung sprachen sich im Parlament 92 Mitglieder aus SVP, FDP und GLP aus. Damit erreichten sie mehr Stimmen als das linke Lager, das kombiniert mit EVP und Mitte-Partei auf 72 Nein-Stimmen kam. Die Linken werfen den B\u00fcrgerlichen vor, das Datenleck zu Wahlkampfzwecken aufgebauscht zu haben und nun nicht zur\u00fcckkrebsen zu k\u00f6nnen. Davide Loss (SP) sprach von einem \u00abinquisitorischen Verfahren\u00bb. Seiner Meinung nach h\u00e4tte eine gew\u00f6hnliche Subkommission gereicht f\u00fcr die Aufarbeitung. Eine PUK, deren Kosten sich sch\u00e4tzungsweise auf rund eine Million belaufen, werde keine besseren Erkenntnisse liefern. Davide Loss (SP) vertrat in der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission eine Minderheit, welche eine PUK ablehnte. Hinzu komme: Die beiden bisherigen PUK im Kantonsrat widmeten sich schwerwiegenden Korruptionsf\u00e4llen in der Verwaltung. Der Datensicherheitsvorfall sei damit nicht im Ansatz vergleichbar, sagte Loss. Gleich argumentierte Thomas Forrer (Gr\u00fcne). An die B\u00fcrgerlichen gewandt, sagte er: \u00abSie schiessen mit Kanonen auf Spatzen.\u00bb Auch er erwarte eine Aufkl\u00e4rung der Vorf\u00e4lle. Diese w\u00fcrden allerdings bereits strafrechtlich untersucht. Dar\u00fcber hinaus ist eine Administrativuntersuchung abgeschlossen, und eine Subkommission war im Einsatz. Darum brauche es kein viertes Untersuchungsorgan in Form eines teuren und langen PUK-Verfahrens. EVP-Vertreter Markus Schaaf f\u00fcgte an, ihm erschliesse sich selbst nach intensivem Aktenstudium nicht, was diese PUK denn untersuchen solle und was ihr finaler Nutzen sein k\u00f6nne. Die PUK-Bef\u00fcrworter w\u00fcrden im Tr\u00fcben fischen: \u00abMan investiert viel Geld in eine Untersuchung mit ungewissem Ausgang und hofft darauf, einen grossen Fang zu machen.\u00bb Schaaf h\u00e4tte es vorgezogen, das laufende Strafverfahren abzuwarten und dann, wenn n\u00f6tig, eine PUK einzusetzen. Fehr: Regierung will kooperieren. Der Antrag f\u00fcr eine PUK stammt aus der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission (GPK). Die von ihr eingesetzte Subkommission hat unter anderem die Oberstaatsanwaltschaft angeh\u00f6rt. Die Strafuntersuchung zum Datenvorfall k\u00f6nne noch l\u00e4nger dauern, sagte Beat Habegger (FDP), der bis Ende Mai Pr\u00e4sident der GPK war und deshalb f\u00fcr die Kommission im Rat sprach. Darum sei man zur Erkenntnis gelangt, dass man mit der politischen Aufarbeitung nicht zuwarten k\u00f6nne, bis das Strafverfahren abgeschlossen sei. Beat Habegger (FDP): Der Antrag f\u00fcr die PUK stammt aus der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission. Als zust\u00e4ndige Regierungsr\u00e4tin \u00e4usserte sich am Montag auch Jacqueline Fehr (SP) im Parlament. Die Fehler in der Justizdirektion ereigneten sich vor ihrem Amtsantritt. Ihr wird aber vorgeworfen, den Datenvorfall unter dem Deckel gehalten und die GPK nur unvollst\u00e4ndig informiert zu haben. Fehr betonte im Rat, dass sie eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung begr\u00fcsse. Der Regierungsrat sei selbstverst\u00e4ndlich kooperativ. Die Wahl des Mittels f\u00fcr die Untersuchung obliege dem Kantonsrat. \u00abHauptsache ist, es wird sorgf\u00e4ltig, gr\u00fcndlich und rasch gearbeitet. Sonst bin ich dann vielleicht nicht mehr im Amt, wenn die Resultate vorliegen\u00bb, sagte die (im Februar f\u00fcr vier Jahre wiedergew\u00e4hlte) Justizdirektorin. Begr\u00fcsst die Aufkl\u00e4rung in ihrer Direktion (und der restlichen Verwaltung): Justizdirektorin Jacqueline Fehr (SP). Daten-Compliance habe in ihrer Direktion h\u00f6chste Priorit\u00e4t. \u00abIch habe die Absicht, meine Direktion zur vorbildlichsten des Kantons zu machen.\u00bb Mit Ergebnissen der PUK ist nicht so bald zu rechnen. Je nach Sch\u00e4tzung k\u00f6nnten ein bis drei Jahre vergehen, bis der Schlussbericht vorliegt. Voraussichtlich wird die PUK 15 Mitglieder z\u00e4hlen (alternativ wird eine 21-k\u00f6pfige Zusammensetzung diskutiert), die Sitze werden nach Fraktionsst\u00e4rke verteilt. Die Fraktionen k\u00f6nnen ihre Vorschl\u00e4ge, wen sie in die PUK schicken m\u00f6chten, demn\u00e4chst bei der Interfraktionellen Konferenz einreichen. ","title":"Pl\u00f6tzlich stehen die Gr\u00fcnliberalen im Mittelpunkt","titleheader":"Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird aufgerollt","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Z\u00fcrcher Datenaff\u00e4re wird durch die Einsetzung einer parlamentarischen Untersuchungskommission (PUK) aufgerollt. \n2. Die Gr\u00fcnliberale Partei (GLP) kann durch den Vorschlag der SVP ein Pr\u00e4sidium f\u00fcr die PUK \u00fcbernehmen. \n3. Der ehemalige Kantonsratspr\u00e4sident Benno Scherrer bringt die n\u00f6tige Erfahrung und das Standing, um ein seri\u00f6ses und unbefangenes Verfahren zu gew\u00e4hrleisten."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac993","aid":920978248361,"date":"2023-07-04T05:50:38","author":"Ren\u00e9 Laglstorfer","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"readingTime":300.0,"wordCount":1015.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/mutmasslicher-taeter-war-schon-in-seiner-heimat-straffaellig-920978248361","own":"Hintergr\u00fcnde zu get\u00f6tetem Wildcamper. Mutmasslicher T\u00e4ter war schon in seiner Heimat straff\u00e4llig. Der 39-J\u00e4hrige war erst seit wenigen Wochen im Land. Laut Weggef\u00e4hrten sollen Alkohol und Drogen bei der Tat eine Rolle gespielt haben. Weshalb eine Spezialeinheit ausr\u00fcckte. Doch seit einer Woche fehlt der lettischen Baufirma ein Mitarbeiter, wie mehrere Kollegen unabh\u00e4ngig voneinander dieser Zeitung best\u00e4tigen: Der 39-j\u00e4hrige Arbeiter wollte am Abend des 22. Auch die \u00abEigensicherung\u00bb spielte beim Zugriff eine Rolle. Beschuldigter verweigert Aussage. Der 39-J\u00e4hrige soll, wie berichtet, in der Nacht auf den 9. Ob sich der mutmassliche T\u00e4ter und sein Opfer nur zuf\u00e4llig am Rheinufer begegneten oder zuvor bereits kannten, steht noch nicht fest. Mutmasslicher T\u00e4ter war in Heimat straff\u00e4llig. Der 39-J\u00e4hrige habe sich im B\u00fcro in Riga f\u00fcr die Arbeit gemeldet und sei erst wenige Wochen vor der Tat nach Deutschland gekommen. Verd\u00e4chtiger ist ein \u00abNichtb\u00fcrger\u00bb Zwar gelten diese Menschen im Land nicht als Staatenlose, die Vereinten Nationen sehen die lettischen Nichtb\u00fcrger aber als solche an. \u00abPartymusik und Gr\u00f6len\u00bb Laut mehreren Arbeitern auf den Baustellen, die zum Teil selbst Russisch als Muttersprache haben, sollen Alkohol und weiche Drogen eine Rolle bei der Tat gespielt haben. Laut deren Angaben waren sie beim Breitbandausbau in der Region besch\u00e4ftigt. \u00abKonnten nicht mehr laufen und sprechen\u00bb \u00abSie konnten nicht mehr laufen und nicht mehr sprechen, da haben wir ein mulmiges Gef\u00fchl bekommen und die Vermieterin verst\u00e4ndigt\u00bb, so das Paar. \u00abMir tun sie leid\u00bb Bis zu zehn Jahre Haft drohen. Dem 39-j\u00e4hrige Tatverd\u00e4chtigen drohen bei einer Verurteilung wegen Totschlags bis zu zehn Jahre Freiheitsstrafe. ","lexrank_sumy":"Baumaschinen und Transportfahrzeuge mit lettischen Kennzeichen stehen nahe der deutsch-schweizerischen Grenze. \u00abEr ist wegen des Verdachts des Totschlags dringend tatverd\u00e4chtig und befindet sich seither in Untersuchungshaft\u00bb, teilt Rahel Diers von der Staatsanwaltschaft Waldshut-Tiengen mit. Auf diesem Parkplatz vor dem Supermarkt hat die Spezialeinheit der Polizei den Tatverd\u00e4chtigen festgenommen. Der 39-J\u00e4hrige soll, wie berichtet, in der Nacht auf den 9. Juni im benachbarten Jestetten einen 31-j\u00e4hrigen Wildcamper aus der Schweiz mit einem massiven Ast get\u00f6tet haben. \u00abZu den genauen Hintergr\u00fcnden der Tat sowie zum Tatablauf dauern die Ermittlungen an\u00bb, so Staatsanw\u00e4ltin Diers. Der Beschuldigte habe von seinem Recht Gebrauch gemacht, die Aussage zu verweigern, als er dem Haftrichter vorgef\u00fchrt wurde. Mutmasslicher T\u00e4ter war in Heimat straff\u00e4llig. Betroffen zeigen sich mehrere Kollegen des Festgenommenen auf den Baustellen in den Grenzd\u00f6rfern. \u00abWir k\u00f6nnen uns nicht erkl\u00e4ren, warum er das getan haben soll\u00bb, sagt einer von ihnen dieser Zeitung. Ein anderer: \u00abMan kann nicht in die K\u00f6pfe von Menschen hineinschauen.\u00bb Der 39-J\u00e4hrige habe sich im B\u00fcro in Riga f\u00fcr die Arbeit gemeldet und sei erst wenige Wochen vor der Tat nach Deutschland gekommen. \u00abIn Lettland soll er auch ein Verbrechen begangen haben, aber wir wissen nicht, was\u00bb, sagen mehrere Mitarbeitende. Auf Anfrage best\u00e4tigt die zust\u00e4ndige Staatsanw\u00e4ltin Rahel Diers: \u00abEs gibt Hinweise auf ein strafrechtlich relevantes Vorverhalten des Beschuldigten in Lettland, was nun auf dem Weg der internationalen Rechtshilfe ermittelt wird.\u00bb In Deutschland war der 39-J\u00e4hrige vor der Tat nicht polizeilich bekannt. Verd\u00e4chtiger ist ein \u00abNichtb\u00fcrger\u00bb Anders als Polizei und Staatsanwaltschaft zuletzt mitgeteilt haben, handelt es sich bei dem Festgenommenen nicht um einen lettischen Staatsb\u00fcrger. Zwar gelten diese Menschen im Land nicht als Staatenlose, die Vereinten Nationen sehen die lettischen Nichtb\u00fcrger aber als solche an. \u00abPartymusik und Gr\u00f6len\u00bb Laut mehreren Arbeitern auf den Baustellen, die zum Teil selbst Russisch als Muttersprache haben, sollen Alkohol und weiche Drogen eine Rolle bei der Tat gespielt haben. Es \u00fcbernachtete vor einigen Wochen in einer Unterkunft in einem deutsch-schweizerischen Grenzdorf, etwa 15 Autominuten vom sp\u00e4teren Tatort am Rheinufer entfernt. Laut deren Angaben waren sie beim Breitbandausbau in der Region besch\u00e4ftigt. \u00abAber um 8 Uhr am Morgen wollte er das nicht.\u00bb Am Abend hat das Z\u00fcrcher Paar dann beobachtet, wie \u00abeiner der sehr betrunkenen M\u00e4nner\u00bb aus dem Fenster auf den Kopf st\u00fcrzte. \u00abEiner von ihnen wurde am n\u00e4chsten Morgen mit dem Flugzeug zur\u00fcck nach Lettland geschickt\u00bb, so die Frau. \u00abMir tun die Arbeiter leid, weil sie monatelang von ihren Familien getrennt sind\u00bb, sagt sie und erg\u00e4nzt: \u00abAber wenn sie noch einmal so betrunken gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tte ich die Polizei gerufen.\u00bb Laut Staatsanwaltschaft ist dieser Vorfall der Polizei nicht bekannt. Mehrere Vermieter versichern, keine Probleme mit den freundlichen Arbeitern aus Lettland zu haben. Dem 39-j\u00e4hrige Tatverd\u00e4chtigen drohen bei einer Verurteilung wegen Totschlags bis zu zehn Jahre Freiheitsstrafe. ","text_api_simple_words_07_512":"Ein Wildcamper wurde get\u00f6tet und der mutma\u00dfliche T\u00e4ter war bereits in seiner Heimat straff\u00e4llig. Der T\u00e4ter war erst seit wenigen Wochen im Land und hatte laut Weggef\u00e4hrten Alkohol und Drogen im Spiel. Am Tatort haben Angeh\u00f6rige des Opfers eine Gedenkst\u00e4tte errichtet. In der N\u00e4he der Grenze stehen Baumaschinen und Transportfahrzeuge mit lettischen Kennzeichen, da dort Glasfaserkabel f\u00fcr schnelles Internet verlegt werden. Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter wurde festgenommen und befindet sich in Untersuchungshaft. Er soll einen Wildcamper mit einem Ast get\u00f6tet haben. Die genauen Hintergr\u00fcnde und der Ablauf der Tat sind noch nicht bekannt. Der Beschuldigte verweigert die Aussage. Kollegen des T\u00e4ters auf den Baustellen sind betroffen und k\u00f6nnen sich nicht erkl\u00e4ren, warum er das getan haben soll. Es gibt Hinweise auf Vorverhalten des Beschuldigten in Lettland, das nun ermittelt wird. Der Festgenommene besitzt einen lettischen Nichtb\u00fcrger-Pass. Alkohol und Drogen sollen bei der Tat eine Rolle gespielt haben. Ein Paar berichtet von exzessivem Alkoholkonsum und L\u00e4rm durch lettische Arbeiter in der N\u00e4he des Tatorts. Der Vorfall wurde der Polizei nicht bekannt. Dem Tatverd\u00e4chtigen drohen bis zu zehn Jahre Haft bei einer Verurteilung wegen Totschlags.","text_api_normal_words_05_512":"In dem Artikel geht es um den Hintergrund eines get\u00f6teten Wildcampers und den mutma\u00dflichen T\u00e4ter. Der T\u00e4ter war bereits in seiner Heimat straff\u00e4llig und erst seit wenigen Wochen im Land. Alkohol und Drogen spielten bei der Tat eine Rolle. Am Tatort haben Angeh\u00f6rige des Opfers eine Gedenkst\u00e4tte errichtet. In der N\u00e4he der deutsch-schweizerischen Grenze sind Bauarbeiter aus Lettland damit besch\u00e4ftigt, Glasfaserkabel f\u00fcr schnelles Internet zu verlegen. Seit einer Woche fehlt einer lettischen Baufirma ein Mitarbeiter, der nun wegen des Verdachts des Totschlags in Untersuchungshaft sitzt. Ob sich der mutma\u00dfliche T\u00e4ter und das Opfer kannten, ist noch unklar. Der Beschuldigte verweigert die Aussage. Kollegen des Festgenommenen zeigen sich betroffen und k\u00f6nnen sich nicht erkl\u00e4ren, warum er die Tat begangen haben soll. Es gibt Hinweise auf eine strafrechtliche Vergangenheit des Beschuldigten in Lettland. Der Festgenommene ist im Besitz eines lettischen Nichtb\u00fcrger-Passes. Alkohol und Drogen sollen bei der Tat eine Rolle gespielt haben. Ein Z\u00fcrcher Paar berichtet von exzessivem Alkoholkonsum und St\u00f6rungen durch betrunkenen lettischen Bauarbeiter in der Region. Dem Tatverd\u00e4chtigen drohen bis zu zehn Jahre Haft.","text_api_child_09_350":"Ein Mann aus Lettland wurde festgenommen, weil er angeblich einen Camper aus der Schweiz get\u00f6tet hat. Der Mann war erst seit kurzem im Land und hatte bereits in seiner Heimat mit dem Gesetz zu tun. Alkohol und Drogen k\u00f6nnten bei der Tat eine Rolle gespielt haben. Am Tatort haben die Angeh\u00f6rigen des Opfers eine Gedenkst\u00e4tte errichtet. In der N\u00e4he der deutschen-schweizerischen Grenze arbeiten Bauarbeiter aus dem Baltikum an einem Breitbandausbau. Ein Mitarbeiter der lettischen Baufirma wird seit einer Woche vermisst und hat angeblich etwas mit der Tat zu tun. Der Beschuldigte hat sich geweigert, etwas zur Tat auszusagen. Er soll das Opfer mit einem Ast erschlagen haben. Es ist noch unklar, ob sich der T\u00e4ter und das Opfer vorher kannten. Der Beschuldigte war bereits in Lettland straff\u00e4llig. Er hat einen lettischen Nichtb\u00fcrger-Pass und war dort gemeldet. Alkohol und Drogen k\u00f6nnten bei der Tat eine Rolle gespielt haben, sagen einige Arbeiter. Das Z\u00fcrcher Paar berichtet von Problemen mit betrunkenen lettischen Arbeitern in der Nachbarschaft. Dem Tatverd\u00e4chtigen droht eine lange Haftstrafe, falls er f\u00fcr schuldig befunden wird.","text_api_keynotes_07_256":"- Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter war bereits in seiner Heimat straff\u00e4llig und erst seit wenigen Wochen im Land.\n- Alkohol und Drogen sollen bei der Tat eine Rolle gespielt haben.\n- Der Tatverd\u00e4chtige befindet sich in Untersuchungshaft und verweigert die Aussage.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter des Totschlags an einem Wildcamper war bereits in seiner Heimat Lettland straff\u00e4llig und erst seit wenigen Wochen in Deutschland.\n- Alkohol und Drogen sollen eine Rolle bei der Tat gespielt haben, wobei der 39-J\u00e4hrige vor der Tat in Deutschland nicht polizeilich bekannt war.\n- Bei einer Verurteilung wegen Totschlags drohen dem 39-J\u00e4hrigen bis zu zehn Jahre Haft, allerdings gilt bis zu einem rechtskr\u00e4ftigen Entscheid die Unschuldsvermutung.","flesch":[53.45,54.75,51.95,56.75,50.6,62.2],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["t\u00e4ter","schon","rolle","haben","ihnen","heiss","jedes","damit","s\u00fcden","einer","woche","fehlt","abend","einem","gehen","wegen","teilt","rahel","diers","warum","lagen","nacht","einen","hatte","starb","opfer","zuvor","steht","nicht","sowie","recht","wurde","getan","k\u00f6pfe","sagen","eines","junge","diese","heute","sehen","knapp","davon","polen","juden","leben","wodka","etwas","stein","kerze","zeigt","paars","waren","deren","halbe","wenig","ihren","seien","wohnt","w\u00e4ren","h\u00e4tte","jahre","keine"],"qa_list":["Frage: ","Was sind m\u00f6gliche Hintergr\u00fcnde f\u00fcr die Tat des mutma\u00dflichen T\u00e4ters?","Der T\u00e4ter war bereits in Deutschland straff\u00e4llig.","Der T\u00e4ter war erst seit Kurzem im Land und hatte Probleme mit Alkohol und Drogen.","Der T\u00e4ter war ein erfahrener Baumaschinenf\u00fchrer.\n\n","Frage: ","Warum wurde eine Spezialeinheit eingesetzt, um den Verd\u00e4chtigen festzunehmen?","Der Verd\u00e4chtige galt als bewaffnet und gef\u00e4hrlich.","Die lokale Polizei war \u00fcberlastet und konnte die Festnahme nicht durchf\u00fchren.","Der schwere Tatvorwurf und die m\u00f6gliche Gef\u00e4hrlichkeit des Verd\u00e4chtigen.\n\n","Frage: ","Welche Strafe droht dem Tatverd\u00e4chtigen bei einer Verurteilung?","Geldstrafe und Bew\u00e4hrung.","Lebenslange Haft.","Bis zu zehn Jahre Freiheitsstrafe."],"qa_list_gpt4":["Was sind die m\u00f6glichen Hintergr\u00fcnde in Bezug auf die Tat des 39-j\u00e4hrigen Arbeiters?","Der Arbeiter war psychisch krank und hatte keine Kontrolle \u00fcber seine Handlungen.","Der Arbeiter war ein Spion und wurde beauftragt, den Wildcamper zu t\u00f6ten.","Laut Arbeitskollegen k\u00f6nnten Alkohol und Drogen bei der Tat eine Rolle gespielt haben, und der Arbeiter war bereits in seiner Heimat straff\u00e4llig."],"lead":"Der 39-J\u00e4hrige war erst seit wenigen Wochen im Land. Laut Weggef\u00e4hrten sollen Alkohol und Drogen bei der Tat eine Rolle gespielt haben.\u00a0","originaltext":"Hintergr\u00fcnde zu get\u00f6tetem Wildcamper. Mutmasslicher T\u00e4ter war schon in seiner Heimat straff\u00e4llig. Der 39-J\u00e4hrige war erst seit wenigen Wochen im Land. Laut Weggef\u00e4hrten sollen Alkohol und Drogen bei der Tat eine Rolle gespielt haben. Am Tatort am Jestetter Rheinufer haben Angeh\u00f6rige des erschlagenen Schweizers eine kleine Gedenkst\u00e4tte errichtet. Baumaschinen und Transportfahrzeuge mit lettischen Kennzeichen stehen nahe der deutsch-schweizerischen Grenze. Ein halbes Dutzend M\u00e4nner ist am Werk, manche von ihnen mit nacktem Oberk\u00f6rper, denn es ist heiss an diesem Tag. Mit Baggern und Schaufeln graben sie die Strassen und Wege auf, um Glasfaserkabel f\u00fcr schnelles Internet in jedes Haus zu verlegen. Dutzende Bauarbeiter, Ingenieure und Projektleiter aus dem Baltikum sind seit Herbst damit besch\u00e4ftigt, den Breitbandausbau in baden-w\u00fcrttembergischen Grenzd\u00f6rfern voranzutreiben. Sie alle haben den rund 2000 Kilometer langen Weg aus Lettland zur\u00fcckgelegt, um im \u00e4ussersten S\u00fcden Deutschlands Geld zu verdienen. Weshalb eine Spezialeinheit ausr\u00fcckte. Doch seit einer Woche fehlt der lettischen Baufirma ein Mitarbeiter, wie mehrere Kollegen unabh\u00e4ngig voneinander dieser Zeitung best\u00e4tigen: Der 39-j\u00e4hrige Arbeiter wollte am Abend des 22. Juni in einem Supermarkt im Grenzort Lottstetten einkaufen gehen. Am Parkplatz vor dem Gesch\u00e4ft nahm ihn ein Spezialeinsatzkommando der baden-w\u00fcrttembergischen Polizei um 19.20 Uhr fest. \u00abEr ist wegen des Verdachts des Totschlags dringend tatverd\u00e4chtig und befindet sich seither in Untersuchungshaft\u00bb, teilt Rahel Diers von der Staatsanwaltschaft Waldshut-Tiengen mit. Auf diesem Parkplatz vor dem Supermarkt hat die Spezialeinheit der Polizei den Tatverd\u00e4chtigen festgenommen. Die Gr\u00fcnde, warum f\u00fcr die Festnahme eigens eine Eliteeinheit der Polizei aus dem Grossraum Stuttgart anr\u00fcckte, lagen laut der Staatsanw\u00e4ltin \u00abinsbesondere im schweren Tatvorwurf als Kapitalverbrechen und in der mutmasslichen Tatausf\u00fchrung\u00bb. Auch die \u00abEigensicherung\u00bb spielte beim Zugriff eine Rolle. Beschuldigter verweigert Aussage. Der 39-J\u00e4hrige soll, wie berichtet, in der Nacht auf den 9. Juni im benachbarten Jestetten einen 31-j\u00e4hrigen Wildcamper aus der Schweiz mit einem massiven Ast get\u00f6tet haben. Darauf lassen DNA-Spuren schliessen. Der St. Galler Camper, der laut Polizei teilweise auch barfuss unterwegs gewesen war, hatte die Nacht in einer zwischen zwei B\u00e4umen aufgespannten H\u00e4ngematte direkt am Rheinufer verbringen wollen. Er starb an Ort und Stelle an einem Sch\u00e4del-Hirn-Trauma. Ob sich der mutmassliche T\u00e4ter und sein Opfer nur zuf\u00e4llig am Rheinufer begegneten oder zuvor bereits kannten, steht noch nicht fest. \u00abZu den genauen Hintergr\u00fcnden der Tat sowie zum Tatablauf dauern die Ermittlungen an\u00bb, so Staatsanw\u00e4ltin Diers. Der Beschuldigte habe von seinem Recht Gebrauch gemacht, die Aussage zu verweigern, als er dem Haftrichter vorgef\u00fchrt wurde. Mutmasslicher T\u00e4ter war in Heimat straff\u00e4llig. Betroffen zeigen sich mehrere Kollegen des Festgenommenen auf den Baustellen in den Grenzd\u00f6rfern. \u00abWir k\u00f6nnen uns nicht erkl\u00e4ren, warum er das getan haben soll\u00bb, sagt einer von ihnen dieser Zeitung. Ein anderer: \u00abMan kann nicht in die K\u00f6pfe von Menschen hineinschauen.\u00bb Der 39-J\u00e4hrige habe sich im B\u00fcro in Riga f\u00fcr die Arbeit gemeldet und sei erst wenige Wochen vor der Tat nach Deutschland gekommen. \u00abIn Lettland soll er auch ein Verbrechen begangen haben, aber wir wissen nicht, was\u00bb, sagen mehrere Mitarbeitende. Auf Anfrage best\u00e4tigt die zust\u00e4ndige Staatsanw\u00e4ltin Rahel Diers: \u00abEs gibt Hinweise auf ein strafrechtlich relevantes Vorverhalten des Beschuldigten in Lettland, was nun auf dem Weg der internationalen Rechtshilfe ermittelt wird.\u00bb In Deutschland war der 39-J\u00e4hrige vor der Tat nicht polizeilich bekannt. Verd\u00e4chtiger ist ein \u00abNichtb\u00fcrger\u00bb Anders als Polizei und Staatsanwaltschaft zuletzt mitgeteilt haben, handelt es sich bei dem Festgenommenen nicht um einen lettischen Staatsb\u00fcrger. \u00abNach derzeitigem Ermittlungsstand war der Beschuldigte zuletzt in Lettland wohnhaft. Er ist im Besitz eines lettischen Nichtb\u00fcrger-Passes\u00bb, so Staatsanw\u00e4ltin Diers. Solche \u00abNichtb\u00fcrger-P\u00e4sse\u00bb sind eine Besonderheit des baltischen Staates. Nach dem Zusammenbruch der Sowjetunion im Jahr 1991 hat das junge Lettland aus Zweifel an der Loyalit\u00e4t seiner russischsprachigen Minderheit diese nicht eingeb\u00fcrgert \u2013 bis heute. Zwar gelten diese Menschen im Land nicht als Staatenlose, die Vereinten Nationen sehen die lettischen Nichtb\u00fcrger aber als solche an. Im Vorjahr gab es in Lettland knapp 200\u2019000 sogenannte Nichtb\u00fcrger, etwa zwei Drittel davon sind ethnische Russen. Betroffen von den fehlenden B\u00fcrgerrechten in Lettland sind aber auch Ukrainer, Weissrussen, Polen, Litauer sowie Juden \u2013 obwohl sie zum Teil seit Generationen im Land leben. \u00abPartymusik und Gr\u00f6len\u00bb Laut mehreren Arbeitern auf den Baustellen, die zum Teil selbst Russisch als Muttersprache haben, sollen Alkohol und weiche Drogen eine Rolle bei der Tat gespielt haben. \u00abWenn man Gras raucht und Wodka trinkt, dann passiert so etwas\u00bb, sagt ein Bauarbeiter und sch\u00fcttelt den Kopf. Auf einem Stein steht \u00abVermiss dich\u00bb, auf einer Kerze \u00abDein Lachen lebt weiter\u00bb. Dass exzessiver Alkoholkonsum zu problematischen Situationen f\u00fchren kann, zeigt die Erfahrung eines Z\u00fcrcher Paars, das sich bei dieser Zeitung nach der Tat von Jestetten gemeldet hat. Es \u00fcbernachtete vor einigen Wochen in einer Unterkunft in einem deutsch-schweizerischen Grenzdorf, etwa 15 Autominuten vom sp\u00e4teren Tatort am Rheinufer entfernt. Dort waren auch drei Arbeiter aus Lettland untergebracht. Laut deren Angaben waren sie beim Breitbandausbau in der Region besch\u00e4ftigt. \u00abAls wir ins Bett gegangen sind, hat es begonnen mit lauter Partymusik und Gr\u00f6len von Betrunkenen\u00bb, erz\u00e4hlt die Z\u00fcrcherin, die anonym bleiben will. Die halbe Nacht h\u00e4tten sie so durchgestanden. \u00abKonnten nicht mehr laufen und sprechen\u00bb Als es morgens um 7 Uhr wieder mit dem L\u00e4rm losgegangen sei, habe sich das Paar bei den Unruhestiftern beschwert. \u00abEiner hat sich entschuldigt, der Zweite war ein wenig und der Dritte sehr w\u00fctend\u00bb, erz\u00e4hlt die Frau. Letzterer soll ihren Mann gen\u00f6tigt haben, fr\u00fchmorgens Wodka \u00abauf die Freundschaft\u00bb zu trinken. \u00abAber um 8 Uhr am Morgen wollte er das nicht.\u00bb Am Abend hat das Z\u00fcrcher Paar dann beobachtet, wie \u00abeiner der sehr betrunkenen M\u00e4nner\u00bb aus dem Fenster auf den Kopf st\u00fcrzte. \u00abSie konnten nicht mehr laufen und nicht mehr sprechen, da haben wir ein mulmiges Gef\u00fchl bekommen und die Vermieterin verst\u00e4ndigt\u00bb, so das Paar. \u00abMir tun sie leid\u00bb Diese best\u00e4tigt den Vorfall. Drei F\u00fchrungskr\u00e4fte der lettischen Baufirma seien auf ihre Veranlassung hin gekommen und h\u00e4tten den betrunkenen M\u00e4nnern die Leviten gelesen. \u00abEiner von ihnen wurde am n\u00e4chsten Morgen mit dem Flugzeug zur\u00fcck nach Lettland geschickt\u00bb, so die Frau. Die anderen beiden mussten bleiben und aufr\u00e4umen. Laut der Vermieterin, die nicht am selben Ort wohnt, ist dies aber in mehreren Monaten der einzige derartige Vorfall gewesen. \u00abMir tun die Arbeiter leid, weil sie monatelang von ihren Familien getrennt sind\u00bb, sagt sie und erg\u00e4nzt: \u00abAber wenn sie noch einmal so betrunken gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tte ich die Polizei gerufen.\u00bb Laut Staatsanwaltschaft ist dieser Vorfall der Polizei nicht bekannt. Bis zu zehn Jahre Haft drohen. Inzwischen sind die beiden verbliebenen Arbeiter anderswo untergebracht. Mehrere Vermieter versichern, keine Probleme mit den freundlichen Arbeitern aus Lettland zu haben. Dem 39-j\u00e4hrige Tatverd\u00e4chtigen drohen bei einer Verurteilung wegen Totschlags bis zu zehn Jahre Freiheitsstrafe. F\u00fcr ihn gilt bis zu einem rechtskr\u00e4ftigen Entscheid die Unschuldsvermutung. ","title":"Mutmasslicher T\u00e4ter war schon in seiner Heimat straff\u00e4llig","titleheader":"Hintergr\u00fcnde zu get\u00f6tetem Wildcamper","text_davinci_api_key_07_256":"1. Ein 39-j\u00e4hriger Mann wird wegen des Verdachts des Totschlags dringend tatverd\u00e4chtig und befindet sich in Untersuchungshaft.\n2. Der mutmassliche T\u00e4ter hatte in seiner Heimat Lettland schon ein strafrechtlich relevates Vorverhalten und war in Deutschland vor der Tat nicht polizeilich bekannt. \n3. Alkohol und Drogen sollen bei der Tat eine Rolle gespielt haben, ein mutmasslicher T\u00e4ter droht bei einer Verurteilung bis zu zehn Jahren Freiheitsstrafe."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac995","aid":121126867752,"date":"2023-07-03T20:35:59","author":"Thomas Kirchner","categoryName":"International","premium":true,"readingTime":180.0,"wordCount":564.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/der-name-vincent-jeanbrun-steht-fuer-es-ist-genug-121126867752","own":"Proteste in Frankreich. Der Name Vincent Jeanbrun steht f\u00fcr: Es ist genug. Ein Kleinstadtb\u00fcrgermeister trat den Randalierern entgegen \u2013 und zahlte beinahe einen hohen Preis daf\u00fcr. Der B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun (Mitte), h\u00e4lt eine Rede vor der Presse neben der Pr\u00e4sidentin der Region \u00cele-de-France, Valerie Pecresse (rechts) am 3. Die Stimmung in Frankreich ist l\u00e4ngst gekippt. Vincent Jeanbrun steht wie kein anderer f\u00fcr dieses Gef\u00fchl. Die Nacht auf Sonntag hatte Jeanbrun, wie die vier N\u00e4chte zuvor, in seinem Amtssitz verbracht, wieder ohne Schlaf. Die Frau brach sich das Schienbein. Beim Versuch, die Mauer zum Nachbarn zu \u00fcbersteigen, brach sich die Frau das Schienbein, auch ein Kind verletzte sich. Ein \u00abunerh\u00f6rter Zyklus von Gewalt\u00bb Am Montagmittag folgten Tausende ihrem von Jeanbrun initiierten Aufruf, sich solidarisch vor den Rath\u00e4usern des Landes zu versammeln, die Sirenen heulten. Schon lange wird in Frankreich \u00fcber Drohungen gegen lokale Verantwortliche debattiert. Rechtsextreme Politiker hatten monatelang Proteste organisiert wegen eines Empfangszentrums f\u00fcr Asylbewerber in der Kommune. Ein Angriff, der lange nachwirkt. ","lexrank_sumy":"Proteste in Frankreich. Der Name Vincent Jeanbrun steht f\u00fcr: Es ist genug. Der B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun (Mitte), h\u00e4lt eine Rede vor der Presse neben der Pr\u00e4sidentin der Region \u00cele-de-France, Valerie Pecresse (rechts) am 3. Juli 2023. Die Wut nach dem t\u00f6dlichen Polizistenschuss auf den 17-j\u00e4hrigen Nahel war berechtigt, meinen sie. Was dem B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses und seiner Familie widerfahren ist, geht zu weit, viel zu weit, da sind sich \u2013 fast \u2013 alle einig im Land. Er koordinierte die Versuche, seine Stadt am s\u00fcdlichen Rand von Paris und die etwa 30\u2019000 Einwohnerinnen und Einwohner vor den Ausschreitungen zu sch\u00fctzen. Die Frau brach sich das Schienbein. \u00abWir wissen, wo du wohnst, wir werden dich lebendig abfackeln.\u00bb Sein Rathaus hatte er mit Barrieren und Stacheldraht versehen lassen und verk\u00fcndet, dass sich seine Stadt nicht unterkriegen lassen werde. Ein \u00abunerh\u00f6rter Zyklus von Gewalt\u00bb Die maltr\u00e4tierten St\u00e4dte wollen sich das nicht l\u00e4nger gefallen lassen. \u00abWir sind mit einem unerh\u00f6rten Zyklus von Gewalt konfrontiert, der durch nichts zu rechtfertigen ist\u00bb, hiess es in einer Erkl\u00e4rung der Vereinigung der franz\u00f6sischen B\u00fcrgermeister. Das Problem reicht tiefer, und es ist nicht neu. Schon lange wird in Frankreich \u00fcber Drohungen gegen lokale Verantwortliche debattiert. Im Mai war der R\u00fccktritt von Yannick Morez, B\u00fcrgermeister von Saint-Brevin-les-Pins an der Loire-M\u00fcndung, stark beachtet worden. Auch weil er sich zu wenig unterst\u00fctzt f\u00fchlte durch den Staat. ","text_api_simple_words_07_512":"In Frankreich gibt es Proteste, bei denen es zu Gewalt und Zerst\u00f6rungen kommt. Der B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun, hat sich den Randalierern entgegengestellt und fast einen hohen Preis daf\u00fcr bezahlt. Seine Familie wurde angegriffen und sein Haus wurde in Brand gesteckt. Premierministerin \u00c9lisabeth Borne und Innenminister G\u00e9rald Darmanin haben Mitgef\u00fchl und Solidarit\u00e4t ausgedr\u00fcckt. Insgesamt wurden 150 Rath\u00e4user und andere \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude angegriffen. Die betroffenen St\u00e4dte wollen sich das nicht l\u00e4nger gefallen lassen und haben sich solidarisch vor den Rath\u00e4usern versammelt. Pr\u00e4sident Emmanuel Macron wird die betroffenen B\u00fcrgermeister im \u00c9lys\u00e9e-Palast empfangen. Es wird auch \u00fcber Drohungen gegen lokale Verantwortliche debattiert. Der R\u00fccktritt eines B\u00fcrgermeisters wurde bereits stark beachtet. Die Frage ist, wie Jeanbruns Familie die Ereignisse psychisch bew\u00e4ltigen wird.","text_api_normal_words_05_512":"Der Artikel berichtet \u00fcber die Proteste und Gewaltt\u00e4tigkeiten in Frankreich. Der B\u00fcrgermeister von L'Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun, steht im Mittelpunkt, da er sich den Randalierern entgegengestellt hat und daf\u00fcr fast einen hohen Preis bezahlt hat. In den letzten N\u00e4chten hat er in seinem Amtssitz verbracht und versucht, seine Stadt vor den Ausschreitungen zu sch\u00fctzen. W\u00e4hrenddessen wurde sein Wohnhaus von der Menge angegriffen, in dem sich seine Frau und seine Kinder befanden. Das Haus fing Feuer und die Familie konnte sich gerade noch in den Garten retten. Jeanbrun vermutet, dass ihm das passiert ist, weil er so offensichtlich Widerstand geleistet hat. Viele Rath\u00e4user und \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude wurden in den letzten Tagen angegriffen, was eine der traurigsten Zahlen dieser Woche des Zorns in Frankreich ist. Die betroffenen St\u00e4dte wollen sich das nicht l\u00e4nger gefallen lassen und haben sich solidarisch vor den Rath\u00e4usern versammelt. Pr\u00e4sident Emmanuel Macron wird die betroffenen B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister empfangen. Es wird auch \u00fcber die langj\u00e4hrige Debatte \u00fcber Drohungen gegen lokale Verantwortliche in Frankreich berichtet. Der Artikel endet mit der Frage, wie die Familie des B\u00fcrgermeisters die Ereignisse psychisch bew\u00e4ltigen wird.","text_api_child_09_350":"In Frankreich gibt es Proteste und Gewalt. Ein B\u00fcrgermeister namens Vincent Jeanbrun hat sich den Randalierern entgegengestellt und wurde fast daf\u00fcr bestraft. Viele Menschen in Frankreich sind w\u00fctend \u00fcber die Gewalt und Zerst\u00f6rung. Sie finden, dass die Wut nach dem Tod eines 17-j\u00e4hrigen Jungen gerechtfertigt war, aber jetzt sollte es aufh\u00f6ren. Vincent Jeanbrun vertritt dieses Gef\u00fchl besonders deutlich. In den letzten N\u00e4chten hat er in seinem Amtssitz verbracht und versucht, seine Stadt vor den Ausschreitungen zu sch\u00fctzen. In der Zwischenzeit wurde sein Haus von Randalierern angegriffen, in dem seine Frau und seine Kinder waren. Seine Frau hat sich das Schienbein gebrochen. Premierministerin \u00c9lisabeth Borne und Innenminister G\u00e9rald Darmanin haben ihre Solidarit\u00e4t ausgedr\u00fcckt. Vincent Jeanbrun hat Drohungen erhalten und musste sein Rathaus absichern. In dieser Woche wurden viele \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude angegriffen, was noch nie passiert ist. Die betroffenen St\u00e4dte wollen sich nicht mehr damit abfinden. Die B\u00fcrgermeister haben zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung aufgerufen und Pr\u00e4sident Emmanuel Macron wird die betroffenen B\u00fcrgermeister treffen. Es gibt schon l\u00e4nger Diskussionen \u00fcber Bedrohungen gegen lokale Verantwortliche in Frankreich. Es besteht die Sorge, dass niemand mehr den schlecht bezahlten","text_api_keynotes_07_256":"- Vincent Jeanbrun steht symbolisch f\u00fcr den Wunsch nach einem Ende der n\u00e4chtlichen Gewalt und Zerst\u00f6rung in Frankreich.\n- Der B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses und seine Familie wurden Opfer von gewaltsamen Angriffen auf ihr Haus.\n- Die Angriffe auf Rath\u00e4user und \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude sind ein beispielloses Ausma\u00df an Gewalt und Bedrohung f\u00fcr Politikerinnen und Politiker.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Der B\u00fcrgermeister von L'Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun, wird zum Symbol f\u00fcr den Wunsch nach einem Ende der n\u00e4chtlichen Gewalt und Zerst\u00f6rung in Frankreich.\n- Jeanbrun und seine Familie wurden Opfer von Ausschreitungen, bei denen sein Wohnhaus angegriffen und seine Frau und Kinder traumatisiert wurden.\n- Trotz der Eskalation der Gewalt, insbesondere gegen \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude und lokale Politiker, zeigen sich B\u00fcrgermeister und Einwohner solidarisch und fordern ein Ende der Unruhen.","flesch":[54.35,56.25,59.8,39.4,52.35,50.9],"frage_antwort":["Wer ist inzwischen erfolgreich operiert worden?","Jeanbruns","L\u2019 Hay-les-Roses","G\u00e9rald Darmanin"],"five_letter_word_list":["steht","genug","einen","hohen","preis","daf\u00fcr","mitte","neben","nahel","einig","nacht","hatte","zuvor","seine","stadt","paris","griff","meute","jahre","alten","brach","einem","feuer","mauer","davon","borne","warum","nicht","werde","stand","darin","woche","zorns","etwas","wurde","leben","einer","durch","ihren","wagen","schon","hiess","ihrem","lange","gegen","morez","stark","wegen","eines","wenig","staat","sorge","frage","sagte"],"qa_list":["Was widerfuhr dem B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses und seiner Familie?","Sie wurden bedroht, aber niemand griff ihr Haus an.","Sie wurden von Randalierern angegriffen und verletzt.","Sie wurden in ihrem Haus angegriffen und mussten fliehen."],"qa_list_gpt4":["Was ist Vincent Jeanbrun passiert w\u00e4hrend der Proteste in Frankreich?\n","Vincent Jeanbrun wurde w\u00e4hrend einer Rede vor der Presse von Randalierern angegriffen und schwer verletzt. \n","Vincent Jeanbrun wurde w\u00e4hrend der Proteste in seiner Stadt von der Polizei verhaftet und inhaftiert. \n","Das Haus von Vincent Jeanbrun wurde angegriffen, w\u00e4hrend er versuchte, seine Stadt vor den Ausschreitungen zu sch\u00fctzen. Seine Frau und ihre Kinder waren im Haus und mussten fliehen, seine Frau brach sich dabei das Schienbein."],"lead":"Ein Kleinstadtb\u00fcrgermeister trat den Randalierern entgegen \u2013 und zahlte beinahe einen hohen Preis daf\u00fcr.","originaltext":"Proteste in Frankreich. Der Name Vincent Jeanbrun steht f\u00fcr: Es ist genug. Ein Kleinstadtb\u00fcrgermeister trat den Randalierern entgegen \u2013 und zahlte beinahe einen hohen Preis daf\u00fcr. Der B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun (Mitte), h\u00e4lt eine Rede vor der Presse neben der Pr\u00e4sidentin der Region \u00cele-de-France, Valerie Pecresse (rechts) am 3. Juli 2023. Die Stimmung in Frankreich ist l\u00e4ngst gekippt. Eine grosse Mehrheit w\u00fcnscht sich, dass die n\u00e4chtliche Gewalt und die Zerst\u00f6rungen endlich aufh\u00f6ren. Die Wut nach dem t\u00f6dlichen Polizistenschuss auf den 17-j\u00e4hrigen Nahel war berechtigt, meinen sie. Aber nun reicht es. Vincent Jeanbrun steht wie kein anderer f\u00fcr dieses Gef\u00fchl. Was dem B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses und seiner Familie widerfahren ist, geht zu weit, viel zu weit, da sind sich \u2013 fast \u2013 alle einig im Land. Die Nacht auf Sonntag hatte Jeanbrun, wie die vier N\u00e4chte zuvor, in seinem Amtssitz verbracht, wieder ohne Schlaf. Er koordinierte die Versuche, seine Stadt am s\u00fcdlichen Rand von Paris und die etwa 30\u2019000 Einwohnerinnen und Einwohner vor den Ausschreitungen zu sch\u00fctzen. Derweil griff die Meute sein Wohnhaus an, in dem sich seine Frau und die f\u00fcnf und sieben Jahre alten Kinder aufhielten. Die Frau brach sich das Schienbein. Um 1.30 Uhr versuchten Unbekannte, mit einem brennenden Auto die T\u00fcr zu rammen. Das Haus fing Feuer; Frau und Kinder wachten auf und flohen in den Garten. Beim Versuch, die Mauer zum Nachbarn zu \u00fcbersteigen, brach sich die Frau das Schienbein, auch ein Kind verletzte sich. Als Jeanbrun am Sonntagmorgen davon berichtete, eilten Premierministerin \u00c9lisabeth Borne und Innenminister G\u00e9rald Darmanin in die Stadt, um Mitgef\u00fchl und Solidarit\u00e4t auszudr\u00fccken. Warum das gerade ihm passiert ist? Vielleicht, weil er so ostentativ dagegengehalten habe, vermutet der 39 Jahre alte Amtstr\u00e4ger, Mitglied der rechtsb\u00fcrgerlichen Republikaner. \u00abWir wissen, wo du wohnst, wir werden dich lebendig abfackeln.\u00bb Sein Rathaus hatte er mit Barrieren und Stacheldraht versehen lassen und verk\u00fcndet, dass sich seine Stadt nicht unterkriegen lassen werde. Er habe Drohungen erhalten, erz\u00e4hlte er. \u00abWir wissen, wo du wohnst, wir werden dich lebendig abfackeln\u00bb, stand darin. 150 Rath\u00e4user und andere \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude sind seit Dienstagnacht attackiert worden, das ist eine der traurigsten Zahlen dieser Woche des Zorns in Frankreich, so etwas gab es noch nie. Nicht selten wurde die \u00abMairie\u00bb komplett zerst\u00f6rt, mancherorts mussten Politikerinnen und Politiker um ihr Leben f\u00fcrchten. Wie St\u00e9phanie Von Euw, die B\u00fcrgermeisterin von Pontoise, die bei einer n\u00e4chtlichen Autofahrt durch die Stadt von Jugendlichen gestoppt wurde. Sie stiegen auf ihren Wagen, die Scheibe war schon zerbrochen, da gelang es ihr noch, r\u00fcckw\u00e4rts davonzufahren. Ein \u00abunerh\u00f6rter Zyklus von Gewalt\u00bb Die maltr\u00e4tierten St\u00e4dte wollen sich das nicht l\u00e4nger gefallen lassen. \u00abWir sind mit einem unerh\u00f6rten Zyklus von Gewalt konfrontiert, der durch nichts zu rechtfertigen ist\u00bb, hiess es in einer Erkl\u00e4rung der Vereinigung der franz\u00f6sischen B\u00fcrgermeister. \u00abLegitime Gef\u00fchle\u00bb h\u00e4tten sich in \u00abgew\u00f6hnliche Kriminalit\u00e4t\u00bb verwandelt. Am Montagmittag folgten Tausende ihrem von Jeanbrun initiierten Aufruf, sich solidarisch vor den Rath\u00e4usern des Landes zu versammeln, die Sirenen heulten. Am Dienstag will Pr\u00e4sident Emmanuel Macron die B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister von 220 betroffenen St\u00e4dten im \u00c9lys\u00e9e-Palast empfangen. Das Problem reicht tiefer, und es ist nicht neu. Schon lange wird in Frankreich \u00fcber Drohungen gegen lokale Verantwortliche debattiert. Im Mai war der R\u00fccktritt von Yannick Morez, B\u00fcrgermeister von Saint-Brevin-les-Pins an der Loire-M\u00fcndung, stark beachtet worden. Rechtsextreme Politiker hatten monatelang Proteste organisiert wegen eines Empfangszentrums f\u00fcr Asylbewerber in der Kommune. Ein Angriff, der lange nachwirkt Nach einem n\u00e4chtlichen Brandanschlag auf sein Haus gab Morez auf. Auch weil er sich zu wenig unterst\u00fctzt f\u00fchlte durch den Staat. Die Sorge geht um, dass niemand mehr diesen oft in Teilzeit ausge\u00fcbten, schlecht bezahlten Job \u00fcbernehmen m\u00f6chte. Jeanbruns Frau ist inzwischen erfolgreich operiert worden. Die Frage sei nur, wie seine Familie die Ereignisse psychisch bew\u00e4ltigen werde, sagte der B\u00fcrgermeister im Fernsehen. \u00abWir sind nat\u00fcrlich alle sehr mitgenommen.\u00bb ","title":"Der Name Vincent Jeanbrun steht f\u00fcr: Es ist genug","titleheader":"Proteste in Frankreich","text_davinci_api_key_07_256":"1. Vincent Jeanbrun steht f\u00fcr den Ruf: \"Es ist genug!\".\n2. Der B\u00fcrgermeister von L\u2019Hay-les-Roses, Vincent Jeanbrun, hat unerm\u00fcdlich versucht, seine Stadt vor Ausschreitungen zu sch\u00fctzen. \n3. Er und seine Familie haben beinahe einen hohen Preis daf\u00fcr bezahlt: Ein Angriff auf sein Haus, Drohungen und Verletzungen."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac997","aid":996039720617,"date":"2023-07-03T14:42:58","author":"Armin M\u00fcller","categoryName":"Wirtschaft","premium":true,"readingTime":240.0,"wordCount":770.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/trotz-tieferer-inflation-koennten-zinsen-steigen-996039720617","own":"Folgen der Energiepreisentwicklung. Trotz tieferer Inflation k\u00f6nnten Zinsen steigen. Die abnehmende Teuerung befeuert die Debatte um die Zinserh\u00f6hungen. Denn die Wirkung des j\u00fcngsten Zinsschritts ist noch nicht angekommen. Sind die Notenbanken zu weit gegangen? Die Inflation in der Schweiz geht zur\u00fcck. F\u00fcr die sinkende Teuerung sind vor allem die Energiepreise verantwortlich. Die sinkende Teuerung befeuert die Debatte um die Zinserh\u00f6hungen der Notenbanken. Treiben die Notenbanken die Wirtschaft in die Rezession? Die Notenbanken starteten ihre Leitzinserh\u00f6hungen Mitte 2022, ihre Wirkung ist also noch gar nicht vollst\u00e4ndig in der Wirtschaft angekommen. Strompreise werden weiter steigen. So d\u00fcrften etwa die Stromtarife nochmals steigen. Wenn die Menschen erwarten, dass die Inflation weiter steigt, \u00e4ndern sie ihr Verhalten. Denn wenn die Menschen erwarten, dass die Inflation weiter steigt, \u00e4ndern sie ihr Verhalten. Die L\u00f6hne steigen im laufenden Jahr um durchschnittlich 2 bis 2,5 Prozent, also weniger als die Teuerung im Vorjahr. ","lexrank_sumy":"K\u00f6nnte die Zinsen weiter anheben: Thomas Jordan, Pr\u00e4sident des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank. F\u00fcr die sinkende Teuerung sind vor allem die Energiepreise verantwortlich. Auch in der Eurozone ist die Inflation auf dem R\u00fcckzug, im Juni wurden noch 5,5 Prozent gemessen, seit Oktober hat sie sich damit praktisch halbiert. Die sinkende Teuerung befeuert die Debatte um die Zinserh\u00f6hungen der Notenbanken. Treiben die Notenbanken die Wirtschaft in die Rezession? Die Schweizerische Nationalbank (SNB) hat ihren Leitzins ebenfalls in rascher Folge erh\u00f6ht, zuletzt am 22. Juni auf 1,75 Prozent. Thomas Jordan, Pr\u00e4sident des Direktoriums, signalisierte, dass es im September so weitergehen k\u00f6nnte: \u00abH\u00f6chstwahrscheinlich ist eine straffere Geldpolitik notwendig, um die Inflation zu senken.\u00bb Die Nationalbank verfolgt das Ziel der Preisstabilit\u00e4t. Mit 1,7 Prozent liegt die Inflation nun bereits im Juni im Zielbereich. Nach Lehrbuch wirken Zinserh\u00f6hungen mit einer Verz\u00f6gerung von 9 bis 24 Monaten auf das Preisniveau, indem sie \u00fcber h\u00f6here Kreditkosten die Investitionen der Unternehmen und die Nachfrage der Haushalte bremsen. Die Notenbanken starteten ihre Leitzinserh\u00f6hungen Mitte 2022, ihre Wirkung ist also noch gar nicht vollst\u00e4ndig in der Wirtschaft angekommen. \u00abWir gehen davon aus, dass h\u00f6here Mieten 2024 f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der von uns erwarteten Inflation in H\u00f6he von 1,8 Prozent verantwortlich sein werden\u00bb, sagt Angel\u00e9. \u00abDie Konjunktur wird durch die Zinspolitik mithin doppelt belastet: Die h\u00f6heren Zinsen bremsen die Investitionen, die h\u00f6here Inflation entzieht den Konsumenten Kaufkraft.\u00bb Dies d\u00fcrfe kein Grund sein, auf notwendige Zinsanhebungen zu verzichten, verteidigte Nationalbankpr\u00e4sident Thomas Jordan den Zinsentscheid, \u00abdenn ohne restriktivere Geldpolitik best\u00fcnde die Gefahr, dass sich die Inflation verfestigt und sehr viel st\u00e4rkere Zinserh\u00f6hungen in der Zukunft erforderlich w\u00fcrden\u00bb. Strompreise werden weiter steigen. Die tiefere Juni-Inflation ist f\u00fcr Alexander Rathke, \u00d6konom der Konjunkturforschungsstelle der ETH Z\u00fcrich (KOF), kein Indiz daf\u00fcr, dass die Nationalbank mit den Leitzinserh\u00f6hungen zu weit gegangen ist. Von einer solchen Lohn-Preis-Spirale ist in der Schweiz aber derzeit nichts zu sehen. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Inflation in der Schweiz und der Eurozone sinkt aufgrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen Energiepreise. Dies f\u00fchrt zu Diskussionen \u00fcber m\u00f6gliche Zinserh\u00f6hungen der Zentralbanken. Die Europ\u00e4ische Zentralbank und die Schweizerische Nationalbank haben bereits mehrere Zinserh\u00f6hungen vorgenommen. Einige \u00d6konomen warnen jedoch davor, dass diese Ma\u00dfnahmen die Wirtschaft in eine Rezession treiben k\u00f6nnten. Die Wirkung der Zinserh\u00f6hungen ist noch nicht vollst\u00e4ndig sp\u00fcrbar und k\u00f6nnte erst in einigen Jahren zu einer h\u00f6heren Inflation f\u00fchren. Ein weiterer Faktor, der die Inflation beeinflussen k\u00f6nnte, sind steigende Mieten. Die steigenden Strompreise k\u00f6nnten ebenfalls zu h\u00f6herer Inflation f\u00fchren. Es wird betont, dass die Zentralbanken auch die Inflationserwartungen im Auge behalten m\u00fcssen, da diese das Verhalten der Menschen beeinflussen k\u00f6nnen. Trotz der aktuellen Situation gibt es derzeit keine Anzeichen f\u00fcr eine Lohn-Preis-Spirale in der Schweiz.","text_api_normal_words_05_512":"Die Inflation in der Schweiz und der Eurozone geht aufgrund der sinkenden Energiepreise zur\u00fcck. Dies f\u00fchrt zu Diskussionen \u00fcber m\u00f6gliche Zinserh\u00f6hungen der Notenbanken. Die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) hat ihren Leitzins bereits sieben Mal erh\u00f6ht und weitere Erh\u00f6hungen in Aussicht gestellt. Es gibt jedoch Bedenken, dass die Notenbanken die Wirtschaft in eine Rezession treiben k\u00f6nnten. Die Schweizerische Nationalbank (SNB) hat ebenfalls ihren Leitzins erh\u00f6ht und signalisiert, dass weitere Erh\u00f6hungen folgen k\u00f6nnten. Die Inflation liegt bereits im Zielbereich der SNB. Zinserh\u00f6hungen wirken sich in der Regel mit einer Verz\u00f6gerung von 9 bis 24 Monaten auf das Preisniveau aus. Es wird erwartet, dass steigende Mieten ab Oktober zu einer merklichen Inflation f\u00fchren werden. Die Zinspolitik belastet die Wirtschaft, da sie die Investitionen bremst und den Verbrauchern Kaufkraft entzieht. Dennoch verteidigt Nationalbankpr\u00e4sident Thomas Jordan die Zinserh\u00f6hungen, um eine Verfestigung der Inflation zu verhindern. Es wird erwartet, dass die Strompreise weiter steigen werden. Die tiefere Inflation im Juni ist kein Anzeichen daf\u00fcr, dass die Nationalbank mit den Zinserh\u00f6hungen zu weit gegangen ist. Es wird erwartet, dass die Stromtarife im Jahr 2024 erneut steigen werden. Der Einkaufsmanagerindex zeigt, dass der Inflationsdruck im Dienstleistungssektor hoch bleibt. Die Nationalbank muss auch die Inflationserwartungen ber\u00fccksichtigen, da sie das Verhalten der Menschen beeinflussen. Bisher gibt es jedoch keine Anzeichen f\u00fcr eine Lohn-Preis-Spirale in der Schweiz. Die L\u00f6hne steigen weniger als die Teuerung im Vorjahr.","text_api_child_09_350":"Dieser Artikel handelt von der Entwicklung der Energiepreise und den Auswirkungen auf die Inflation und die Zinserh\u00f6hungen der Notenbanken. In der Schweiz ist die Inflation gesunken, besonders wegen der niedrigeren Energiepreise. Essen und einheimische Produkte sind teurer geworden, aber importierte Produkte sind billiger geworden, da der Schweizer Franken stark ist. In der Eurozone ist die Inflation ebenfalls gesunken. Die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) und die Schweizerische Nationalbank (SNB) haben in der Vergangenheit die Zinsen erh\u00f6ht, um die Inflation zu kontrollieren. Es gibt jedoch Bedenken, dass die Zinsen zu hoch werden k\u00f6nnten und die Wirtschaft beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten. Die SNB erwartet, dass die Mieten ab Oktober die Inflation erh\u00f6hen werden. Die Zinsen beeinflussen auch die Strompreise, die voraussichtlich weiter steigen werden. Es gibt auch Anzeichen von Inflation im Dienstleistungssektor. Die Notenbanken m\u00fcssen auf die Inflationserwartungen achten, da sie das Verhalten der Menschen beeinflussen. Bisher gibt es jedoch keine Anzeichen f\u00fcr eine Lohn-Preis-Spirale in der Schweiz.","text_api_keynotes_07_256":"- Die sinkenden Energiepreise f\u00fchren zu einer abnehmenden Teuerung und befeuern die Debatte um Zinserh\u00f6hungen.\n- Die Europ\u00e4ische Zentralbank und die Schweizerische Nationalbank haben bereits mehrere Zinserh\u00f6hungen vorgenommen, um die Inflation zu senken.\n- Die Wirkung dieser Zinsschritte ist jedoch noch nicht vollst\u00e4ndig in der Wirtschaft angekommen, und es wird diskutiert, ob die Notenbanken zu weit gegangen sind.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die sinkende Inflation in der Schweiz, haupts\u00e4chlich aufgrund abnehmender Energiepreise, f\u00fchrt zu Debatten \u00fcber m\u00f6gliche Zinserh\u00f6hungen durch die Notenbanken.\n- Trotz der sinkenden Inflation signalisierte Thomas Jordan, Pr\u00e4sident des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank, dass m\u00f6glicherweise eine straffere Geldpolitik erforderlich ist, um die Inflation weiter zu senken.\n- Es besteht die Sorge, dass h\u00f6here Mieten ab 2024 f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der erwarteten Inflation verantwortlich sein k\u00f6nnten, was durch die Zinserh\u00f6hungen der Notenbanken beg\u00fcnstigt wird.","flesch":[45.8,53.3,39.95,37.4,43.95,43.35],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["trotz","nicht","heute","allem","waren","einem","g\u00fcter","wegen","damit","ihren","mitte","folge","warnt","einer","w\u00fcrde","immer","einen","liegt","indem","gehen","davon","geben","neuen","schub","macht","haben","durch","d\u00fcrfe","grund","indiz","daf\u00fcr","gelte","kommt","m\u00fcsse","zudem","l\u00f6hne","sehen"],"qa_list":["Welche Auswirkungen hat die Energiepreisentwicklung auf die Inflation?\n","Die Inflation steigt aufgrund der steigenden Energiepreise.","Die Inflation bleibt unver\u00e4ndert, da die Energiepreise gesunken sind.","Die Inflation sinkt aufgrund der gesunkenen Energiepreise."],"qa_list_gpt4":["Was ist ein Hauptgrund f\u00fcr die sinkende Teuerung in der Schweiz und was k\u00f6nnte die Inflation ab Oktober merklich anziehen?","Die sinkende Teuerung ist haupts\u00e4chlich auf steigende Nahrungsmittelpreise zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Inflation k\u00f6nnte aufgrund von sinkenden Energiepreisen anziehen.","Die sinkende Teuerung ist haupts\u00e4chlich auf sinkende Importkosten aufgrund des starken Frankens zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Inflation k\u00f6nnte aufgrund von steigenden Zinsen anziehen.","Die sinkende Teuerung ist haupts\u00e4chlich auf sinkende Energiepreise zur\u00fcckzuf\u00fchren und die Inflation k\u00f6nnte aufgrund von h\u00f6heren Mieten anziehen."],"lead":"Die abnehmende Teuerung befeuert die Debatte um die Zinserh\u00f6hungen. Denn\u00a0die Wirkung des j\u00fcngsten Zinsschritts ist noch nicht angekommen. Sind die Notenbanken zu weit gegangen?\u00a0","originaltext":"Folgen der Energiepreisentwicklung. Trotz tieferer Inflation k\u00f6nnten Zinsen steigen. Die abnehmende Teuerung befeuert die Debatte um die Zinserh\u00f6hungen. Denn die Wirkung des j\u00fcngsten Zinsschritts ist noch nicht angekommen. Sind die Notenbanken zu weit gegangen? K\u00f6nnte die Zinsen weiter anheben: Thomas Jordan, Pr\u00e4sident des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank. Die Inflation in der Schweiz geht zur\u00fcck. Im Juni sank die Jahresteuerung von 2,2 auf 1,7 Prozent, wie das Bundesamt f\u00fcr Statistik heute mitteilte. F\u00fcr die sinkende Teuerung sind vor allem die Energiepreise verantwortlich. Heiz\u00f6l, Benzin und Diesel waren vor einem Jahr auf H\u00f6chstst\u00e4nde geklettert, sind aber seit letztem Herbst deutlich gesunken, sie liegen wieder auf dem Niveau von vor dem russischen Angriff auf die Ukraine. Teurer als vor einem Jahr sind vor allem Nahrungsmittel und inl\u00e4ndische G\u00fcter, w\u00e4hrend importierte Produkte wegen des starken Frankens billiger wurden. Auch in der Eurozone ist die Inflation auf dem R\u00fcckzug, im Juni wurden noch 5,5 Prozent gemessen, seit Oktober hat sie sich damit praktisch halbiert. Die sinkende Teuerung befeuert die Debatte um die Zinserh\u00f6hungen der Notenbanken. Die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) hat ihren Leitzins Mitte Juni zum siebten Mal in Folge angehoben und weitere Erh\u00f6hungen in Aussicht gestellt. Treiben die Notenbanken die Wirtschaft in die Rezession? Inzwischen w\u00fcrden sich jedoch die Indizien mehren, \u00abdass sie damit \u00fcber das Ziel hinausschiessen wird\u00bb, warnt der Z\u00fcrcher Verm\u00f6gensverwalter Bantleon in einer Analyse. Mit dem geplanten Kurs w\u00fcrde die EZB \u00abdie Wirtschaft der W\u00e4hrungsunion immer tiefer in die Rezession treiben\u00bb. Die Schweizerische Nationalbank (SNB) hat ihren Leitzins ebenfalls in rascher Folge erh\u00f6ht, zuletzt am 22. Juni auf 1,75 Prozent. Thomas Jordan, Pr\u00e4sident des Direktoriums, signalisierte, dass es im September so weitergehen k\u00f6nnte: \u00abH\u00f6chstwahrscheinlich ist eine straffere Geldpolitik notwendig, um die Inflation zu senken.\u00bb Die Nationalbank verfolgt das Ziel der Preisstabilit\u00e4t. Sie versteht darunter einen j\u00e4hrlichen Anstieg der Konsumentenpreise zwischen 0 und 2 Prozent. Mit 1,7 Prozent liegt die Inflation nun bereits im Juni im Zielbereich. Nach Lehrbuch wirken Zinserh\u00f6hungen mit einer Verz\u00f6gerung von 9 bis 24 Monaten auf das Preisniveau, indem sie \u00fcber h\u00f6here Kreditkosten die Investitionen der Unternehmen und die Nachfrage der Haushalte bremsen. Die Notenbanken starteten ihre Leitzinserh\u00f6hungen Mitte 2022, ihre Wirkung ist also noch gar nicht vollst\u00e4ndig in der Wirtschaft angekommen. \u00abWir gehen davon aus, dass h\u00f6here Mieten 2024 f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der von uns erwarteten Inflation in H\u00f6he von 1,8 Prozent verantwortlich sein werden.\u00bb \u00abMan k\u00f6nnte in Sachen Inflation Entwarnung geben, aber paradoxerweise ist es ausgerechnet die SNB, die mit ihren Zinsanhebungen der vergangenen Quartale erheblich dazu beitr\u00e4gt, dass die Inflation ab Oktober neuen Schub bekommt\u00bb, sagt der Bantleon-\u00d6konom J\u00f6rg Angel\u00e9. Das liegt an der Wirkung der Zinserh\u00f6hungen auf den Referenzzinssatz, der gem\u00e4ss Gesetz Mietpreiserh\u00f6hungen m\u00f6glich macht. Weil die Mieten im Warenkorb f\u00fcr die Berechnung des Konsumentenpreisindexes mit etwa 19 Prozent sehr viel Gewicht haben, wird die Inflation ab Oktober merklich anziehen. \u00abWir gehen davon aus, dass h\u00f6here Mieten 2024 f\u00fcr mehr als die H\u00e4lfte der von uns erwarteten Inflation in H\u00f6he von 1,8 Prozent verantwortlich sein werden\u00bb, sagt Angel\u00e9. \u00abDie Konjunktur wird durch die Zinspolitik mithin doppelt belastet: Die h\u00f6heren Zinsen bremsen die Investitionen, die h\u00f6here Inflation entzieht den Konsumenten Kaufkraft.\u00bb Dies d\u00fcrfe kein Grund sein, auf notwendige Zinsanhebungen zu verzichten, verteidigte Nationalbankpr\u00e4sident Thomas Jordan den Zinsentscheid, \u00abdenn ohne restriktivere Geldpolitik best\u00fcnde die Gefahr, dass sich die Inflation verfestigt und sehr viel st\u00e4rkere Zinserh\u00f6hungen in der Zukunft erforderlich w\u00fcrden\u00bb. Strompreise werden weiter steigen. Die tiefere Juni-Inflation ist f\u00fcr Alexander Rathke, \u00d6konom der Konjunkturforschungsstelle der ETH Z\u00fcrich (KOF), kein Indiz daf\u00fcr, dass die Nationalbank mit den Leitzinserh\u00f6hungen zu weit gegangen ist. Es gelte, noch andere Effekte als die Mieten zu ber\u00fccksichtigen. So d\u00fcrften etwa die Stromtarife nochmals steigen. Nachdem sie auf Anfang 2023 im Durchschnitt um 27 Prozent oder 6 Rappen pro Kilowattstunde erh\u00f6ht wurden, kommt auf Anfang 2024 ein weiterer Schub: Der Verband Schweizerischer Elektrizit\u00e4tsunternehmen geht gem\u00e4ss einer Umfrage bei seinen Mitgliedern davon aus, dass die Stromtarife 2024 um gut 12 Prozent erh\u00f6ht werden, also nochmals um etwa 3 Rappen pro Kilowattstunde. Dass noch Inflationsdruck vorhanden ist, deutet auch der heute ver\u00f6ffentlichte Einkaufsmanagerindex an, den die Credit Suisse zusammen mit dem Branchenverband Procure herausgibt. Wenn die Menschen erwarten, dass die Inflation weiter steigt, \u00e4ndern sie ihr Verhalten. W\u00e4hrend in der Industrie im Juni neun von zehn Unternehmen gleichbleibende oder tiefere Preise meldeten, bleibt der Inflationsdruck im Dienstleistungssektor hoch: Es melden mehr Unternehmen Preiserh\u00f6hungen als Preissenkungen. \u00abDieser Teil der Inflation entpuppt sich als persistent\u00bb, so der CS-\u00d6konom Claude Hauser. Die Nationalbank m\u00fcsse zudem auf die Inflationserwartungen achten, sagt Alexander Rathke. Denn wenn die Menschen erwarten, dass die Inflation weiter steigt, \u00e4ndern sie ihr Verhalten. Sie fordern h\u00f6here L\u00f6hne, welche sich dann wieder in h\u00f6heren Preisen niederschlagen. Das erschwert der Zentralbank, Preisstabilit\u00e4t wiederherzustellen. Von einer solchen Lohn-Preis-Spirale ist in der Schweiz aber derzeit nichts zu sehen. Die L\u00f6hne steigen im laufenden Jahr um durchschnittlich 2 bis 2,5 Prozent, also weniger als die Teuerung im Vorjahr. ","title":"Trotz tieferer Inflation k\u00f6nnten Zinsen steigen","titleheader":"Folgen der Energiepreisentwicklung","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Folgen der Energiepreisentwicklung stellen die Notenbanken vor eine gro\u00dfe Herausforderung: Ist der geplante Kurs zu weit gegangen? \n2. Die EZB und die SNB haben ihren Leitzins in rascher Folge erh\u00f6ht, um die Inflation zwischen 0 und 2 Prozent zu senken. \n3. Die h\u00f6heren Zinsen bremsen die Investitionen und die Inflation entzieht den Konsumenten Kaufkraft - die Stromtarife werden im n\u00e4chsten Jahr um 12 Prozent erh\u00f6ht."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac99f","aid":976476527974,"date":"2023-07-03T14:31:03","author":"Adrian Kreye","categoryName":"Wirtschaft","premium":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1186.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/twitter-aenderung-warum-musk-tweets-beschraenkt-976476527974","own":"Analyse zu Elon Musks Tweet-Regel. Was wirklich hinter der Twitter-\u00c4nderung steckt. Der Twitter-Chef hat die Anzahl Tweets pro User und Tag beschr\u00e4nkt. Seine Begr\u00fcndung \u2013 die k\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 ist dabei nur ein Vorwand. Elon Musk will blaue H\u00e4kchen verscheuern, darum f\u00fchrt er eine Post-Begrenzung auf Twitter ein. Nun muss man sich Elon Musk wie eine Mischung aus Daniel D\u00fcsentrieb und Kater Karlo aus den Disney-Comics vorstellen. Manchmal aber guckt Elon Musk richtig fies und kaut an einem Stumpen herum. KI ist nur Vorwand. Da tauchte eine Gl\u00fchbirne \u00fcber Elon Musks Kopf auf, er kaute ein wenig auf seinem Stumpen herum, und schon bald (schraub, fiesel, h\u00e4mmer) kam niemand mehr an sein Twitter-Konto. Die neuen Regeln schrieb Musk auch gleich auf. (Mehr zu Elon Musk: Der Twitter-Chef nimmt offenbar Ketamin gegen Depressionen.). Man kann nun nicht mit Sicherheit behaupten, dass Elon Musk weiss, was eine Dr\u00fcckerkolonne ist. Jetzt dr\u00e4ngelt sich also Musk in die digitalen Wohnstuben und will blaue H\u00e4kchen verscheuern. Seit Musk den Dienst gekauft und zu seiner pers\u00f6nlichen Sudelwand erkl\u00e4rt hat, laufen ihm die Werbekunden weg. Wird Musk die Beschr\u00e4nkung wieder aufheben? Gut m\u00f6glich, dass Musk seine Dr\u00fcckeraktion auch gleich wieder abblasen wird. Man kann auf der anderen Seite nur hoffen, dass seine Bremsen f\u00fcr die k\u00fcnstlichen Intelligenzen wirklich funktionieren, auch wenn sie nur Vorwand sind. Vielleicht sollte man die Menschen doch noch ganz anders unter Druck setzen, k\u00f6nnte die KI \u00fcberlegen. Alles Weitere findet sich in den unz\u00e4hligen Sci-Fi-B\u00fcchern und -Filmbeschreibungen, die die KI gelesen hat. Zu viele Nazis, P\u00f6bler, Besserwisser. Es ist aber nicht so, dass niemand davon profitieren wird, dass Elon Musk den 14.-gr\u00f6ssten Kurznachrichtendienst der Welt gedrosselt hat. Insgeheim hatte die Werbeindustrie nach Musks \u00dcbernahme vor acht Monaten schon bald genug von der Polterbude. Zu viele Nazis, P\u00f6bler, Besserwisser. Musks Antwort wenige Minuten sp\u00e4ter: \u00abDie H\u00f6chsts\u00e4tze werden bald auf 8000 f\u00fcr Verifizierte, 800 f\u00fcr nicht Verifizierte und 400 f\u00fcr neue nicht Verifizierte steigen.\u00bb Very Rapid Prototyping. ","lexrank_sumy":"Elon Musk will blaue H\u00e4kchen verscheuern, darum f\u00fchrt er eine Post-Begrenzung auf Twitter ein. Nur noch das Layout war zu sehen. Dann \u00fcberlegt er sich, wer mal so richtig eins vor den Latz bekommen sollte, kauft sich Twitter, beschimpft dort Leute, die es sowieso schon schwer genug haben im Leben, oder er verabredet sich mit Mark Zuckerberg zum K\u00e4figkampf im Kolosseum. KI ist nur Vorwand. Am Samstag war es wieder so weit. Da tauchte eine Gl\u00fchbirne \u00fcber Elon Musks Kopf auf, er kaute ein wenig auf seinem Stumpen herum, und schon bald (schraub, fiesel, h\u00e4mmer) kam niemand mehr an sein Twitter-Konto. Wer ein neues, nicht verifiziertes Konto hat, darf nur noch 300 Posts am Tag sehen, Bestandskunden ohne das Abo mit dem blauen H\u00e4kchen 600 Posts, und alle, die knapp zehn Euro im Monat daf\u00fcr bezahlen, 6000 Eintr\u00e4ge. (Mehr zu Elon Musk: Der Twitter-Chef nimmt offenbar Ketamin gegen Depressionen.). Winkelz\u00fcge waren noch nie seine St\u00e4rke, deswegen war es auch am Samstag sehr offensichtlich, dass sich hier mal wieder ein Schurke hinter den k\u00fcnstlichen Intelligenzen versteckt. Man kann nun nicht mit Sicherheit behaupten, dass Elon Musk weiss, was eine Dr\u00fcckerkolonne ist. Twitter war trotz eines Jahresumsatzes von 4,4 Milliarden Dollar 2022 seit seiner Gr\u00fcndung im M\u00e4rz 2006 noch nie profitabel. Das Abomodell f\u00fcr die blauen H\u00e4kchen war bisher eine der wenigen Ideen, die er hatte, um irgendwie anders Geld zu verdienen. Seit sie Geld kosten, will niemand mehr die blauen H\u00e4kchen haben. Seit sie Geld kosten, will n\u00e4mlich niemand mehr die blauen H\u00e4kchen haben. Was zur Folge hatte, dass sich die Trollfarmen haufenweise solche blauen H\u00e4kchen kauften und damit sogar B\u00f6rsenkurse zum Einknicken brachten. Das wurden noch ein paar mehr, solange sie nur Followerzahlen in mindestens siebenstelliger H\u00f6he hatten. Wer jetzt aber Twitter weiter nutzen will, als Journalist zum Beispiel, denn der Kurznachrichtendienst ist immer noch eine wichtige Nachrichtenquelle, der muss sich zwangsl\u00e4ufig so ein Schleifchen kaufen. Auch wenn die Rechnung immer noch nicht aufgeht. Gut m\u00f6glich, dass Musk seine Dr\u00fcckeraktion auch gleich wieder abblasen wird. In anderen Industrien geht das nicht, weil sonst Raketen explodieren, Autos gegen die Wand fahren oder Batterien in Flammen aufgehen (ja, ja, ist Musk alles schon passiert, aber alles im Rahmen von Fehlerquoten, von denen sie in der digitalen Welt nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen). Man kann auf der anderen Seite nur hoffen, dass seine Bremsen f\u00fcr die k\u00fcnstlichen Intelligenzen wirklich funktionieren, auch wenn sie nur Vorwand sind. Es ist aber nicht so, dass niemand davon profitieren wird, dass Elon Musk den 14.-gr\u00f6ssten Kurznachrichtendienst der Welt gedrosselt hat. Twitter ist l\u00e4ngst so ein halb ausgebranntes Raumschiff, das nur noch durchs All rast, weil irgendwann mal ein Schub die Flugbahn bestimmte und die meisten Schrauben schon noch halten. Die Mitarbeiter von Twitter erfuhren im November 2022 per E-Mail, dass sie entlassen wurden. ","text_api_simple_words_07_512":"Elon Musk hat eine neue Regel auf Twitter eingef\u00fchrt, die die Anzahl der Tweets pro Benutzer und Tag begrenzt. Er begr\u00fcndet dies mit k\u00fcnstlicher Intelligenz, aber in Wahrheit m\u00f6chte er blaue H\u00e4kchen verkaufen. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass am Samstag Twitter vor\u00fcbergehend nicht erreichbar war. Musk versucht, mit verschiedenen Aktionen Geld zu verdienen, da Twitter bisher noch nie profitabel war. Die blauen H\u00e4kchen wurden urspr\u00fcnglich nur an prominente Personen vergeben, aber seit dem 1. April kann man sie gegen Bezahlung erhalten. Die neuen Regeln beschr\u00e4nken die Anzahl der Posts, die Benutzer sehen k\u00f6nnen, je nachdem, ob sie ein verifiziertes Konto haben oder nicht. Es ist fraglich, ob Musk diese Beschr\u00e4nkungen wieder aufheben wird. Die Werbeindustrie profitiert von Musks Ver\u00e4nderungen, da Twitter in der westlichen Welt eine wichtige Plattform ist. Es gibt jedoch auch Kritik an den neuen Regeln, da sie den Zugang zur Plattform einschr\u00e4nken. Es wird erwartet, dass die Konkurrenz, wie Meta und Blue Sky, von den Ver\u00e4nderungen bei Twitter profitieren wird.","text_api_normal_words_05_512":"Elon Musk hat angek\u00fcndigt, die Anzahl der Tweets pro Benutzer und Tag zu begrenzen. Seine Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist die k\u00fcnstliche Intelligenz, aber in Wahrheit will er blaue H\u00e4kchen verkaufen. Am Samstag war Twitter pl\u00f6tzlich nicht mehr erreichbar, da Musk pers\u00f6nlich angeordnet hatte, den Dienst zu sperren. Musk wird als eine Mischung aus Daniel D\u00fcsentrieb und Kater Karlo beschrieben, der manchmal geniale Ideen hat, aber auch fies sein kann. Die neuen Regelungen besagen, dass neue unverifizierte Konten nur noch 300 Posts pro Tag sehen k\u00f6nnen, Bestandskunden ohne blaues H\u00e4kchen 600 Posts und Kunden, die etwa zehn Euro im Monat bezahlen, 6000 Eintr\u00e4ge. Musk wird als Schurke dargestellt, der sich hinter k\u00fcnstlichen Intelligenzen versteckt, um seine eigenen Interessen durchzusetzen. Twitter war bisher noch nie profitabel und seit Musk den Dienst \u00fcbernommen hat, verliert er Werbekunden. Das Abomodell f\u00fcr blaue H\u00e4kchen war eine M\u00f6glichkeit, Geld zu verdienen, aber seit diese kostenpflichtig sind, will niemand mehr sie haben. Die Einschr\u00e4nkungen k\u00f6nnten jedoch wieder aufgehoben werden. Die Werbeindustrie profitiert von Musks Entscheidung, da sie hohe Preise auf Twitter zahlen musste. Die Konkurrenz steht bereits bereit, darunter Meta und das neue Netzwerk Blue Sky von Jack Dorsey. Musk antwortete auf Dorseys Ank\u00fcndigung mit der Erh\u00f6hung der H\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr blaue H\u00e4kchen.","text_api_child_09_350":"Elon Musk hat eine Regel f\u00fcr Twitter ge\u00e4ndert. Er hat die Anzahl der Tweets pro User und Tag begrenzt. Er sagt, dass dies wegen der k\u00fcnstlichen Intelligenz gemacht wurde, aber eigentlich m\u00f6chte er blaue H\u00e4kchen verkaufen. Am Samstag war Twitter pl\u00f6tzlich geschlossen. Nur das Design war zu sehen. Elon Musk ist wie eine Mischung aus Daniel D\u00fcsentrieb und Kater Karlo. Manchmal hat er gute Ideen, wie Raketen bauen, und manchmal ist er gemein und beleidigt Leute auf Twitter. Er hat die Regeln f\u00fcr Twitter ge\u00e4ndert. Wer ein neues Konto hat, darf nur 300 Posts pro Tag sehen. Bestehende Kunden ohne blaues H\u00e4kchen d\u00fcrfen 600 Posts sehen, und diejenigen, die fast 10 Euro pro Monat bezahlen, d\u00fcrfen 6000 Eintr\u00e4ge sehen. Elon Musk will Geld verdienen, weil Twitter bisher nie profitabel war. Aber seit er den Dienst gekauft hat, verlieren die Werbekunden. Das blaue H\u00e4kchen kostete fr\u00fcher nichts, aber jetzt wollen es die Leute nicht mehr bezahlen. Nur wichtige Personen wie Superstars und Wissenschaftler sollten das blaue H\u00e4kchen bekommen. Aber dann haben viele Trollfarmen es gekauft und die B\u00f6rsenkurse zum Absturz gebracht. Manche Prominente haben es bekommen, obwohl sie es nicht wollten. Jetzt m\u00fcssen Journalisten das blaue H\u00e4kchen kaufen, wenn sie Twitter nutzen wollen. Aber selbst mit 6000 Posts ist der Newsfeed sehr","text_api_keynotes_07_256":"- Elon Musk hat die Anzahl der Tweets pro User und Tag auf Twitter begrenzt.\n- Die Begr\u00fcndung von Musk, dass k\u00fcnstliche Intelligenz dahinter steckt, ist nur ein Vorwand.\n- Musk will blaue H\u00e4kchen verkaufen und f\u00fchrt deshalb eine Begrenzung der Posts auf Twitter ein.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Elon Musk hat die Anzahl der Twitter-Posts pro Benutzer und Tag beschr\u00e4nkt, um blaue Verifizierungsh\u00e4kchen zu verkaufen.\n- Die K\u00fcnstliche Intelligenz wird als Vorwand f\u00fcr diese \u00c4nderung genutzt, obwohl sie tats\u00e4chlich dazu dient, Twitter rentabel zu machen.\n- Obwohl das Abonnementmodell f\u00fcr die blauen H\u00e4kchen eine M\u00f6glichkeit zur Monetarisierung bietet, war die Reaktion der Nutzer bisher negativ.","flesch":[58.6,68.25,61.95,59.9,57.7,68.85],"frage_antwort":["Wer erfuhren im November 2022 per E-Mail, dass sie entlassen wurden?","Twitter","Karlo","Stephen King"],"five_letter_word_list":["musks","seine","dabei","blaue","darum","f\u00fchrt","dicht","sehen","hatte","kater","karlo","schon","herum","f\u00e4hrt","durch","w\u00fcste","damit","nicht","guckt","einem","kauft","leute","genug","haben","leben","keine","\u00e4rger","lesen","kaute","wenig","tweet","gegen","jetzt","waren","neuen","neues","konto","posts","knapp","monat","daf\u00fcr","nimmt","weiss","rudel","meist","zogen","grund","trotz","eines","immer","ideen","sonst","namen","april","folge","sogar","regel","wobei","ihnen","zahlt","james","h\u00e4tte","jener","rapid","nennt","autos","alles","denen","seite","unter","druck","viele","nazis","davon","kamen","gehen","schub","steht","einen","kommt","rolex"],"qa_list":["Was ist der Grund f\u00fcr die Begrenzung der Tweets pro User und Tag auf Twitter?","Elon Musk m\u00f6chte die k\u00fcnstliche Intelligenz einschr\u00e4nken.","Elon Musk m\u00f6chte mehr blauen H\u00e4kchen verkaufen.","Elon Musk m\u00f6chte das Schmarotzertum der Datensch\u00fcrferei und Systemmanipuliererei beenden."],"qa_list_gpt4":["Was ist die neue Regelung, die Elon Musk f\u00fcr Twitter eingef\u00fchrt hat?\n","Jeder Twitter-Nutzer kann t\u00e4glich nur noch einen Tweet ver\u00f6ffentlichen.","Nutzer k\u00f6nnen nur noch Tweets von verifizierten Konten sehen.","Abh\u00e4ngig vom Verifizierungsstatus des Kontos und ob ein Abo vorhanden ist, d\u00fcrfen Nutzer eine bestimmte Anzahl von Posts pro Tag sehen. Neue, nicht verifizierte Konten d\u00fcrfen 300 Posts sehen, Bestandskunden ohne Abo 600 Posts, und diejenigen, die f\u00fcr das Abo zahlen, d\u00fcrfen 6000 Eintr\u00e4ge sehen."],"lead":"Der Twitter-Chef\u00a0hat die Anzahl Tweets pro User und Tag beschr\u00e4nkt. Seine Begr\u00fcndung \u2013 die k\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 ist dabei nur ein Vorwand.","originaltext":"Analyse zu Elon Musks Tweet-Regel. Was wirklich hinter der Twitter-\u00c4nderung steckt. Der Twitter-Chef hat die Anzahl Tweets pro User und Tag beschr\u00e4nkt. Seine Begr\u00fcndung \u2013 die k\u00fcnstliche Intelligenz \u2013 ist dabei nur ein Vorwand. Elon Musk will blaue H\u00e4kchen verscheuern, darum f\u00fchrt er eine Post-Begrenzung auf Twitter ein. Am Samstag war pl\u00f6tzlich Twitter dicht. Nur noch das Layout war zu sehen. Der Chef pers\u00f6nlich hatte das angeordnet. Nun muss man sich Elon Musk wie eine Mischung aus Daniel D\u00fcsentrieb und Kater Karlo aus den Disney-Comics vorstellen. Hin und wieder erscheint eine Gl\u00fchbirne \u00fcber seinem Kopf. Dann schickt er seine kleinen Helferlein an die Werkbank, und schon (schraub, fummel, h\u00e4mmer) landet eine Rakete verkehrt herum, f\u00e4hrt ein Auto wie durch Zauberhand durch die W\u00fcste oder alle H\u00e4user bekommen eine h\u00fcbsche Batterie, damit der Solarstrom nicht wegsuppt. Manchmal aber guckt Elon Musk richtig fies und kaut an einem Stumpen herum. Dann \u00fcberlegt er sich, wer mal so richtig eins vor den Latz bekommen sollte, kauft sich Twitter, beschimpft dort Leute, die es sowieso schon schwer genug haben im Leben, oder er verabredet sich mit Mark Zuckerberg zum K\u00e4figkampf im Kolosseum. Was vermutlich keine gute Idee war, weil Mark Zuckerberg aussieht, als ob er sich seinen vielen \u00c4rger bei Crossfit wegtrainiert. (Lesen Sie dazu: M\u00e4nnlicher Fitnesswahn: Pump up the Volume.). KI ist nur Vorwand. Am Samstag war es wieder so weit. Da tauchte eine Gl\u00fchbirne \u00fcber Elon Musks Kopf auf, er kaute ein wenig auf seinem Stumpen herum, und schon bald (schraub, fiesel, h\u00e4mmer) kam niemand mehr an sein Twitter-Konto. Die Erkl\u00e4rung fand sich in einem Tweet von ihm, in dem er am Samstagmorgen so gegen zehn Uhr amerikanischer Westk\u00fcstenzeit (am fr\u00fcheren Morgen schaut er samstags gern \u00abCocomelon\u00bb-Videos mit seinem Sohn X) der Welt erkl\u00e4rte, dass jetzt aber Schluss sei mit dem Schmarotzertum der Datensch\u00fcrferei und Systemmanipuliererei. Damit waren offensichtlich die k\u00fcnstlichen Intelligenzen gemeint, die seit einiger Zeit gierig das Internet ausschaben, damit sie wissen, was los ist in der Welt. Das k\u00f6nnen die B\u00fccher sein, die Google vor ein paar Jahren mal kistenweise aus den Bibliotheken in seine Scanner-R\u00e4ume geschleppt hat, all die Gratisinfodienste oder eben die sozialen Netzwerke. Die neuen Regeln schrieb Musk auch gleich auf. Wer ein neues, nicht verifiziertes Konto hat, darf nur noch 300 Posts am Tag sehen, Bestandskunden ohne das Abo mit dem blauen H\u00e4kchen 600 Posts, und alle, die knapp zehn Euro im Monat daf\u00fcr bezahlen, 6000 Eintr\u00e4ge. (Mehr zu Elon Musk: Der Twitter-Chef nimmt offenbar Ketamin gegen Depressionen.) Winkelz\u00fcge waren noch nie seine St\u00e4rke, deswegen war es auch am Samstag sehr offensichtlich, dass sich hier mal wieder ein Schurke hinter den k\u00fcnstlichen Intelligenzen versteckt. Das war \u00e4hnlich, wie die Sparf\u00fcchse vom Springer-Verlag neulich ihr K\u00fcndigungsmassaker auf die KI oder die beiden New Yorker Anw\u00e4lte ihre Pfuscherei auf Chat-GPT schieben wollten. Man kann nun nicht mit Sicherheit behaupten, dass Elon Musk weiss, was eine Dr\u00fcckerkolonne ist. Das waren in vordigitalen Zeiten Rudel meist junger M\u00e4nner, die von T\u00fcr zu T\u00fcr zogen und mit allerlei unlauteren Methoden bis hin zur offenen Drohung Illustrierten-Abos, Stromvertr\u00e4ge oder Mitgliedschaften in Wohlt\u00e4tigkeitsvereinen verkauften. Jetzt dr\u00e4ngelt sich also Musk in die digitalen Wohnstuben und will blaue H\u00e4kchen verscheuern. Grund genug hat er. Twitter war trotz eines Jahresumsatzes von 4,4 Milliarden Dollar 2022 seit seiner Gr\u00fcndung im M\u00e4rz 2006 noch nie profitabel. Seit Musk den Dienst gekauft und zu seiner pers\u00f6nlichen Sudelwand erkl\u00e4rt hat, laufen ihm die Werbekunden weg. Die aber machen immer noch 90 Prozent der Eink\u00fcnfte aus. Das Abomodell f\u00fcr die blauen H\u00e4kchen war bisher eine der wenigen Ideen, die er hatte, um irgendwie anders Geld zu verdienen. Seit sie Geld kosten, will niemand mehr die blauen H\u00e4kchen haben. So ganz wird die Rechnung nicht aufgehen. Seit sie Geld kosten, will n\u00e4mlich niemand mehr die blauen H\u00e4kchen haben. Urspr\u00fcnglich bekamen die nur Leute, die ber\u00fchmt oder sonst irgendwie wichtig waren. Superstars, Wissenschaftler und Zeitungen zum Beispiel, damit sich die Twitterati sicher sein konnten, dass sich hinter dem Namen nicht eine Trollfarm verbirgt. Seit dem 1. April muss man daf\u00fcr nun bezahlen. Was zur Folge hatte, dass sich die Trollfarmen haufenweise solche blauen H\u00e4kchen kauften und damit sogar B\u00f6rsenkurse zum Einknicken brachten. Die alteingesessenen Behakten dagegen weigerten sich in der Regel, das zu bezahlen, wobei es ihnen nicht ums Geld ging, sondern darum, dass sich die Statush\u00e4kchen in digitale Freierzinken verwandelt haben. Wer die hat, zahlt offenbar. Ein paar Promis bekamen sie dann, ohne sie zu wollen, Stephen King zum Beispiel, William Shatner und LeBron James. Das wurden noch ein paar mehr, solange sie nur Followerzahlen in mindestens siebenstelliger H\u00f6he hatten. Manche beschwerten sich. Sie wollten den Zinken nicht. Wird Musk die Beschr\u00e4nkung wieder aufheben? Wer jetzt aber Twitter weiter nutzen will, als Journalist zum Beispiel, denn der Kurznachrichtendienst ist immer noch eine wichtige Nachrichtenquelle, der muss sich zwangsl\u00e4ufig so ein Schleifchen kaufen. Auch wenn die Rechnung immer noch nicht aufgeht. Denn selbst 6000 Posts sind im Strudel so eines Newsfeeds ungef\u00e4hr so, als h\u00e4tte jemand den Rechner an eines jener Einwahlmodems angeschlossen, die im 20. Jahrhundert mit viel Gefiepe das Internet tr\u00f6pfchenweise aus den Telefonkabeln saugten. Gut m\u00f6glich, dass Musk seine Dr\u00fcckeraktion auch gleich wieder abblasen wird. \u00abRapid Prototyping\u00bb oder \u00abReal Word Beta Testing\u00bb nennt man das im Silicon Valley. In anderen Industrien geht das nicht, weil sonst Raketen explodieren, Autos gegen die Wand fahren oder Batterien in Flammen aufgehen (ja, ja, ist Musk alles schon passiert, aber alles im Rahmen von Fehlerquoten, von denen sie in der digitalen Welt nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen). Man kann auf der anderen Seite nur hoffen, dass seine Bremsen f\u00fcr die k\u00fcnstlichen Intelligenzen wirklich funktionieren, auch wenn sie nur Vorwand sind. Nicht auszudenken, was passiert, wenn Chat-GPT dieses Wochenende Twitter weiterstudiert und draufkommt, dass es selbst ja noch gar kein Gesch\u00e4ftsmodell hat. Vielleicht sollte man die Menschen doch noch ganz anders unter Druck setzen, k\u00f6nnte die KI \u00fcberlegen. Nicht nur den digitalen Zugang drosseln, es g\u00e4be ja noch so einige andere Grundversorgungsdienste, die ans Internet angeschlossen sind. Alles Weitere findet sich in den unz\u00e4hligen Sci-Fi-B\u00fcchern und -Filmbeschreibungen, die die KI gelesen hat. Und in den Handb\u00fcchern der Trollfarmen. Zu viele Nazis, P\u00f6bler, Besserwisser. Es ist aber nicht so, dass niemand davon profitieren wird, dass Elon Musk den 14.-gr\u00f6ssten Kurznachrichtendienst der Welt gedrosselt hat. Die Werbeindustrie d\u00fcrfte es freuen, die bekamen auf Twitter zwar wenig Umsatz, aber weil der Dienst in der westlichen Welt den Ton angibt, musste man die \u00fcberh\u00f6hten Preise schlucken. Insgeheim hatte die Werbeindustrie nach Musks \u00dcbernahme vor acht Monaten schon bald genug von der Polterbude. Zu viele Nazis, P\u00f6bler, Besserwisser. Dann kamen die K\u00fcndigungswellen, bei denen all jene, die im digitalen Raum als systemrelevante Mitarbeiter gelten, gehen mussten. Sicherheitsspezialisten, Analysten, Ingenieure, Programmierer. Twitter ist l\u00e4ngst so ein halb ausgebranntes Raumschiff, das nur noch durchs All rast, weil irgendwann mal ein Schub die Flugbahn bestimmte und die meisten Schrauben schon noch halten. Die Mitarbeiter von Twitter erfuhren im November 2022 per E-Mail, dass sie entlassen wurden. Die Konkurrenz steht schon l\u00e4ngst bereit. Meta bereitet einen Twitter-\u00e4hnlichen Kurznachrichtendienst vor. Man kann von Zuckerberg halten, was man will, aber seine Mitgliederzahlen f\u00fcr Facebook, Whatsapp und Instagram sind immer noch die weltgr\u00f6ssten. Ja, und dann ist da noch Blue Sky, das neue Netzwerk des ausbezahlten Twitter-Gr\u00fcnders Jack Dorsey. Da kommt man bisher noch sehr schwer rein, weswegen eine Blue-Sky-Adresse derzeit nicht nur in digitalen Kreisen ungef\u00e4hr so begehrt ist wie eine Birkin Bag oder eine Rolex Daytona. Irgendwann kurz nach seinem vermutlichen Mittagessen in Kalifornien postete Dorsey auf Twitter kommentarlos ein Foto, auf dem nur gr\u00fcnes Gras zu sehen war. Nicht sonderlich subtil der Hinweis aufs Sprichwort vom Gras, das auf der anderen Seite des Zaunes immer gr\u00fcner ist, aber definitiv sehr viel freundlicher als die Einmanndr\u00fcckerkolonne aus San Francisco. Musks Antwort wenige Minuten sp\u00e4ter: \u00abDie H\u00f6chsts\u00e4tze werden bald auf 8000 f\u00fcr Verifizierte, 800 f\u00fcr nicht Verifizierte und 400 f\u00fcr neue nicht Verifizierte steigen.\u00bb Very Rapid Prototyping. ","title":"Was wirklich hinter der Twitter-\u00c4nderung steckt","titleheader":"Analyse zu Elon Musks Tweet-Regel","text_davinci_api_key_07_256":"1. Elon Musk will mit der Einf\u00fchrung einer Post-Begrenzung auf Twitter die Verbreitung von blauen H\u00e4kchen steigern und so seine Einnahmen erh\u00f6hen. \n2. Die neuen Regeln sollen k\u00fcnstlichen Intelligenzen Einhalt gebieten, die das Internet ausschaben und so Daten sammeln. \n3. Einige Promis erhielten die blauen H\u00e4kchen obwohl sie diese nicht wollten, da sich Tesla-Chef Musk als Dr\u00fcckerkolonne versucht, m\u00fcssen Nutzer jetzt bezahlen, um diese zu erhalten."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9a0","aid":306063823731,"date":"2023-07-03T10:12:03","author":"Nils Minkmar","categoryName":"International","premium":true,"readingTime":300.0,"wordCount":1121.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/frankreich-lodert-und-seine-intellektuellen-befeuern-den-rassismus-306063823731","own":"Analyse zu den Strassenschlachten. Frankreich lodert \u2013 und seine Intellektuellen befeuern den Rassismus. Was Denker wie Michel Houellebecq in Talkshows \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft \u00e4ussern, \u00fcberschreitet jedes Mass. Rhetorik der Ausgrenzung: Der franz\u00f6sische Schriftsteller Michel Houellebecq. Die vern\u00fcnftigen Stimmen werden nicht geh\u00f6rt. Stattdessen \u00fcbert\u00f6nen, seit Jahren nun, die Lautsprecher von Hass und Rassismus das nationale Gespr\u00e4ch. Was in franz\u00f6sischen Talkshows und Kommentaren \u00fcber die anderen, die mit einer anderen Hautfarbe, einer anderen Religion und anderen Wohnverh\u00e4ltnissen, ge\u00e4ussert wird, \u00fcberschreitet jedes Mass. Der Philosoph Michel Onfray und der Schriftsteller Michel Houellebecq (lesen Sie hier ein Houellebecq-Interview) sind beide in den besten Jahren und l\u00e4ngst im franz\u00f6sischen Rentenalter, aber sie blickten damals mit grosser Sorge auf ihre Heimat. Houellebecq hat Teile seiner Aussagen unterdessen modifiziert, aber die Ausf\u00fchrungen der beiden Intellektuellen sind typisch f\u00fcr eine Rhetorik der Ausgrenzung, die in Frankreich v\u00f6llig normal geworden ist. Im Alltag ist Frankreich vordergr\u00fcndig eine funktionierende multikulturelle Gesellschaft, aber in den Talkshows und auf den Meinungsseiten rechter Bl\u00e4tter und Websites herrscht der offene Rassenkampf. Exportschlager der Rechtsradikalen. Der einstige Journalist Renaud Camus hat vor Jahren den intellektuellen Exportschlager der Rechtsradikalen geschrieben, die Verschw\u00f6rungstheorie vom grossen Bev\u00f6lkerungsaustausch, nach der linksgr\u00fcne Eliten den Plan verfolgen, die einheimischen weissen durch Menschen aus Afrika zu ersetzen. St\u00fctzen des intellektuellen Lebens in Paris wie Alain Finkielkraut, Emmanuel Carr\u00e8re und immer wieder Michel Houellebecq finden, wenn man sie auf ihn anspricht, lobende, nur leicht nuancierende Worte f\u00fcr den heute im sch\u00f6nen Gers residierenden Hetzer. Es geht um alte Ressentiments und die Sehnsucht nach einem Frankreich der sch\u00f6nen alten Filme. Frankreich ist immer noch ein Land, das die Welt vor allem durch intellektuelle Arbeit deutet und begreift. Die Absage des Staatsbesuchs Macrons symbolisiert diesen R\u00fcckzug des Landes auf sich selbst, als w\u00fcrde sich Frankreich nicht schon genug mit Frankreich besch\u00e4ftigen. ","lexrank_sumy":"Frankreich lodert \u2013 und seine Intellektuellen befeuern den Rassismus. Rhetorik der Ausgrenzung: Der franz\u00f6sische Schriftsteller Michel Houellebecq. Am vergangenen Freitag sollte der franz\u00f6sische Minister f\u00fcr St\u00e4dtebau, Olivier Klein, mit Fatiha Abdouni, einer engagierten Mutter aus jenem Viertel in Nanterre reden, in dem die Proteste gegen die T\u00f6tung des jungen Nahel begonnen haben. Es war die Fr\u00fchsendung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Senders France Inter, die meistgeh\u00f6rte Radiosendung Frankreichs. Was w\u00fcrde die Mutter aus dem nun ber\u00fcchtigten Viertel Pablo Picasso (lesen Sie hier die grosse Reportage aus Nanterre), Vorsitzende des Vereins Les Mamans de Pablo, dem Minister zu sagen haben? Diese kleine Szene am Rande des dramatischen Geschehens der vergangenen Tage hat symbolischen Charakter. Es gibt in Frankreich viele engagierte Akteure in der Zivilgesellschaft und sogar in der Politik, die sich um Reformen und den inneren Frieden bem\u00fchen \u2013 aber sie sind nicht zu h\u00f6ren und nicht zu sehen. Was in franz\u00f6sischen Talkshows und Kommentaren \u00fcber die anderen, die mit einer anderen Hautfarbe, einer anderen Religion und anderen Wohnverh\u00e4ltnissen, ge\u00e4ussert wird, \u00fcberschreitet jedes Mass. Und es wird umso enthemmter im Tonfall der \u00dcberlegenheit \u00fcber die anderen hergezogen, als man in den intellektuellen und literarischen Kreisen des Landes, anders als fr\u00fcher, ausgerechnet im Zeitalter neuer (sozialer) Medien fast nur noch unter sich diskutiert. Der Philosoph Michel Onfray und der Schriftsteller Michel Houellebecq (lesen Sie hier ein Houellebecq-Interview) sind beide in den besten Jahren und l\u00e4ngst im franz\u00f6sischen Rentenalter, aber sie blickten damals mit grosser Sorge auf ihre Heimat. Was empfahl Houellebecq, damit es nicht so weit kommt: \u00abDie Ursprungsfranzosen w\u00fcnschen sich von den Muslimen nicht, dass sie sich assimilieren, sondern dass sie aufh\u00f6ren, uns zu bestehlen und anzugreifen. Oder, dass sie weggehen!\u00bb Houellebecq hat Teile seiner Aussagen unterdessen modifiziert, aber die Ausf\u00fchrungen der beiden Intellektuellen sind typisch f\u00fcr eine Rhetorik der Ausgrenzung, die in Frankreich v\u00f6llig normal geworden ist. Die ganze rechte H\u00e4lfte des politischen Frankreich und noch dar\u00fcber hinaus sieht in der Migration das gr\u00f6sste Problem des Landes, und kaum jemand findet sich noch, der dieser Analyse widerspricht. Daher kann die gegenw\u00e4rtige, hochexplosive Situation nicht durch noch mehr Polizei, sondern einzig und allein durch sch\u00e4rferes Nachdenken und deutlicheres antirassistisches Engagement \u00fcberwunden werden. Auf den Fokus kommt es an. Am Hafen von Marseille, wo dieser Tage in kurzer Folge der Pr\u00e4sident zu Gast war, um Reformen und Aufbruch zu verk\u00fcnden, und dann wieder die Gewalt extreme Ausmasse annahm, an diesem kleinen Hafen ist eine Tafel in den Boden eingelassen. ","text_api_simple_words_07_512":"In dem Text geht es um die Stra\u00dfenschlachten in Frankreich und die Rolle der Intellektuellen beim Sch\u00fcren von Rassismus. Der Autor kritisiert, dass in Talkshows und Kommentaren oft rassistische und ausgrenzende \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft get\u00e4tigt werden. Dabei mischen sich Hass, Islamophobie und Klassenkonflikte. Der Autor erw\u00e4hnt auch den Schriftsteller Michel Houellebecq, der in einem Interview \u00fcber die angebliche Gefahr einer muslimischen Herrschaft in Frankreich sprach. Weiterhin wird Renaud Camus erw\u00e4hnt, der die Verschw\u00f6rungstheorie vom \"gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch\" verbreitet, bei der behauptet wird, dass die einheimische wei\u00dfe Bev\u00f6lkerung durch Menschen aus Afrika ersetzt werden solle. Der Autor betont, dass es jedoch nur eine Minderheit ist, die solche Ansichten teilt. Es gibt auch engagierte Akteure in der Zivilgesellschaft, die sich f\u00fcr Reformen und den inneren Frieden einsetzen, aber ihre Stimmen werden oft nicht geh\u00f6rt. Der Autor fordert einen st\u00e4rkeren Fokus auf den interkulturellen Dialog und ein deutliches antirassistisches Engagement, um die Situation zu verbessern.","text_api_normal_words_05_512":"In diesem Artikel wird analysiert, wie die Stra\u00dfenschlachten in Frankreich von Intellektuellen angeheizt werden, die Rassismus f\u00f6rdern. Besonders der Schriftsteller Michel Houellebecq \u00e4u\u00dfert sich in Talkshows abwertend \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft. Die vern\u00fcnftigen Stimmen in der Zivilgesellschaft und Politik werden hingegen nicht geh\u00f6rt. Es wird kritisiert, dass in Frankreich Hass und Rassismus das nationale Gespr\u00e4ch dominieren. Die Ausgrenzungsrhetorik richtet sich vor allem gegen Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und aus den Vorst\u00e4dten. Migration wird als das gr\u00f6\u00dfte Problem des Landes betrachtet. Der Artikel erw\u00e4hnt auch den Schriftsteller Renaud Camus, der eine Verschw\u00f6rungstheorie vom \"gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungsaustausch\" propagiert, die Gewaltt\u00e4tern eine Rechtfertigung f\u00fcr ihre Taten liefert. Es wird betont, dass die L\u00f6sung f\u00fcr die aktuelle Situation nicht in mehr Polizei liegt, sondern in einem sch\u00e4rferen Nachdenken und einem deutlicheren antirassistischen Engagement. Frankreich braucht einen kulturellen Neuanfang und eine Offenheit zur Welt. Der Artikel endet mit dem Appell, sich auf das Positive zu konzentrieren und an den Anfang der Migration als etwas Sch\u00f6nes zu erinnern.","text_api_child_09_350":"In Frankreich gibt es viele Probleme mit Rassismus und Ausgrenzung. Intellektuelle Menschen wie der Schriftsteller Michel Houellebecq \u00e4u\u00dfern in Talkshows oft rassistische und beleidigende Dinge \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion oder sozialer Herkunft. Es gibt aber auch engagierte Menschen, die sich f\u00fcr Frieden und Reformen einsetzen, aber sie werden oft nicht geh\u00f6rt. In Talkshows und auf rechten Websites wird oft von Hass und Rassismus gesprochen. Der Hass richtet sich vor allem gegen Menschen mit anderer Hautfarbe und Islamophobie. Die Bewohner der Vorst\u00e4dte werden oft als schmutzig und schlecht angesehen. Viele Menschen in Frankreich sehen die Migration als das gr\u00f6\u00dfte Problem des Landes. Es gibt auch Intellektuelle, die diese rassistischen Ideen unterst\u00fctzen. Die jungen Gewaltt\u00e4ter reagieren nicht auf Schulen oder Gesch\u00e4fte, sondern auf ihre Hoffnungslosigkeit. Rassisten in Politik, Medien und Polizei interessieren sich nicht f\u00fcr die Leistung der Menschen, sondern nur f\u00fcr ihre Hautfarbe, Religion und Adresse. Es geht um alte Vorurteile und die Sehnsucht nach einem Frankreich vergangener Zeiten. Es gibt zwar viele zivilgesellschaftliche Initiativen, um das Zusammenleben in den Vorst\u00e4dten zu verbessern, aber sie werden nicht geh\u00f6rt. Um die Situation zu verbessern, braucht Frankreich nicht nur mehr Polizei, sondern vor allem ein Umdenken und ein st\u00e4rkeres","text_api_keynotes_07_256":"- Analyse zu den Strassenschlachten: Frankreichs Intellektuelle befeuern den Rassismus und \u00fcberschreiten dabei jedes Ma\u00df.\n- Die vern\u00fcnftigen Stimmen werden nicht geh\u00f6rt: Engagierte Akteure in der Zivilgesellschaft und Politik, die sich um Reformen und inneren Frieden bem\u00fchen, bleiben ungeh\u00f6rt.\n- Rhetorik der Ausgrenzung: In Frankreich werden in Talkshows und Kommentaren rassistische Ansichten \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft ge\u00e4u\u00dfert.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Rhetorik der Ausgrenzung und Diskriminierung, die in franz\u00f6sischen Talkshows und Kommentaren gegen Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und Wohnverh\u00e4ltnissen ge\u00e4u\u00dfert wird, hat stark zugenommen.\n- Engagierte Akteure in der Zivilgesellschaft und Politik, die sich um Reformen und Frieden bem\u00fchen, werden oft \u00fcberh\u00f6rt oder ignoriert.\n- Es besteht ein Bedarf an scharfem Nachdenken und deutlichem antirassistischem Engagement, um die derzeitige explosive Situation in Frankreich zu \u00fcberwinden.","flesch":[40.9,38.35,39.4,43.2,40.45,47.8],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["seine","jedes","klein","einer","jenem","reden","gegen","nahel","haben","inter","hatte","wenig","wurde","w\u00fcrde","pablo","lesen","sagen","handy","nicht","diese","szene","rande","viele","sogar","h\u00f6ren","sehen","neuer","unter","b\u00fchne","dinge","beide","sorge","einem","front","geben","werde","ganze","caf\u00e9s","steht","menge","damit","kommt","teile","dabei","solch","optik","guten","sieht","linke","genau","eines","heute","camus","durch","sicht","ihrer","taten","jeder","einen","offen","herum","immer","paris","alain","worte","alten","filme","leben","allem","daher","alter","schon","genug","fokus","hafen","folge","tafel","boden","daran","bucht","stadt","einst"],"qa_list":["Was wird in franz\u00f6sischen Talkshows und Kommentaren \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft ge\u00e4u\u00dfert?","Die Ursprungsfranzosen w\u00fcnschen sich von den Muslimen, dass sie sich assimilieren.","Die Ursprungsfranzosen w\u00fcnschen sich von den Muslimen, dass sie weggehen.","Die Ursprungsfranzosen w\u00fcnschen sich von den Muslimen, dass sie friedlich zusammenleben."],"qa_list_gpt4":["Wer ist der franz\u00f6sische Minister f\u00fcr St\u00e4dtebau, der mit Fatiha Abdouni sprechen sollte?","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Michel Houellebecq","Olivier Klein"],"lead":"Was Denker wie Michel Houellebecq in Talkshows \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft \u00e4ussern, \u00fcberschreitet jedes Mass.","originaltext":"Analyse zu den Strassenschlachten. Frankreich lodert \u2013 und seine Intellektuellen befeuern den Rassismus. Was Denker wie Michel Houellebecq in Talkshows \u00fcber Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft \u00e4ussern, \u00fcberschreitet jedes Mass. Rhetorik der Ausgrenzung: Der franz\u00f6sische Schriftsteller Michel Houellebecq. Am vergangenen Freitag sollte der franz\u00f6sische Minister f\u00fcr St\u00e4dtebau, Olivier Klein, mit Fatiha Abdouni, einer engagierten Mutter aus jenem Viertel in Nanterre reden, in dem die Proteste gegen die T\u00f6tung des jungen Nahel begonnen haben. Es war die Fr\u00fchsendung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Senders France Inter, die meistgeh\u00f6rte Radiosendung Frankreichs. Der Minister hatte in wohlgesetzten Worten wenig gesagt, als Madame Abdouni zugeschaltet wurde. Was w\u00fcrde die Mutter aus dem nun ber\u00fcchtigten Viertel Pablo Picasso (lesen Sie hier die grosse Reportage aus Nanterre), Vorsitzende des Vereins Les Mamans de Pablo, dem Minister zu sagen haben? Wir werden es nie erfahren, denn sie rief mit dem Handy aus Nanterre an, es schnarrte, ihre Stimme war verzerrt und v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Die vern\u00fcnftigen Stimmen werden nicht geh\u00f6rt. Diese kleine Szene am Rande des dramatischen Geschehens der vergangenen Tage hat symbolischen Charakter. Es gibt in Frankreich viele engagierte Akteure in der Zivilgesellschaft und sogar in der Politik, die sich um Reformen und den inneren Frieden bem\u00fchen \u2013 aber sie sind nicht zu h\u00f6ren und nicht zu sehen. Stattdessen \u00fcbert\u00f6nen, seit Jahren nun, die Lautsprecher von Hass und Rassismus das nationale Gespr\u00e4ch. Was in franz\u00f6sischen Talkshows und Kommentaren \u00fcber die anderen, die mit einer anderen Hautfarbe, einer anderen Religion und anderen Wohnverh\u00e4ltnissen, ge\u00e4ussert wird, \u00fcberschreitet jedes Mass. Und es wird umso enthemmter im Tonfall der \u00dcberlegenheit \u00fcber die anderen hergezogen, als man in den intellektuellen und literarischen Kreisen des Landes, anders als fr\u00fcher, ausgerechnet im Zeitalter neuer (sozialer) Medien fast nur noch unter sich diskutiert. Auch auf der politischen B\u00fchne finden sich kaum Vertreterinnen der Vorst\u00e4dte. Es ist gerade mal ein Jahr her, als sich zwei sehr prominente Franzosen namens Michel \u00fcber den Lauf der Dinge unterhielten. Der Philosoph Michel Onfray und der Schriftsteller Michel Houellebecq (lesen Sie hier ein Houellebecq-Interview) sind beide in den besten Jahren und l\u00e4ngst im franz\u00f6sischen Rentenalter, aber sie blickten damals mit grosser Sorge auf ihre Heimat. Houellebecq schwadronierte in einem ewig langen Gespr\u00e4ch f\u00fcr die Zeitschrift \u00abFront Populaire\u00bb \u00fcber den Widerstand, den es geben werde, wenn ganze Gebiete des Landes erst mal unter muslimische Herrschaft gelangten. Dann, folgerte er d\u00fcster, werde es Attentate auf von Muslimen besuchte Caf\u00e9s geben, also umgekehrte Bataclans. \u00abDie Ursprungsfranzosen w\u00fcnschen sich von den Muslimen, dass sie weggehen!\u00bb Der Name des Konzertsaals steht hier f\u00fcr das schreckliche Attentat vom November 2015, als Islamisten ein Konzert st\u00fcrmten, in die Menge feuerten und Geiseln nahmen. Was empfahl Houellebecq, damit es nicht so weit kommt: \u00abDie Ursprungsfranzosen w\u00fcnschen sich von den Muslimen nicht, dass sie sich assimilieren, sondern dass sie aufh\u00f6ren, uns zu bestehlen und anzugreifen. Oder, dass sie weggehen!\u00bb Houellebecq hat Teile seiner Aussagen unterdessen modifiziert, aber die Ausf\u00fchrungen der beiden Intellektuellen sind typisch f\u00fcr eine Rhetorik der Ausgrenzung, die in Frankreich v\u00f6llig normal geworden ist. Im Alltag ist Frankreich vordergr\u00fcndig eine funktionierende multikulturelle Gesellschaft, aber in den Talkshows und auf den Meinungsseiten rechter Bl\u00e4tter und Websites herrscht der offene Rassenkampf. Dabei mischt sich der Hass auf rassifiziert gelesene Menschen mit Islamophobie und einem Klassenkonflikt: Bewohnerinnen und Bewohner der Banlieues sind in solch einer Optik das schmutzige Gegen\u00fcber des guten Frankreich. Die ganze rechte H\u00e4lfte des politischen Frankreich und noch dar\u00fcber hinaus sieht in der Migration das gr\u00f6sste Problem des Landes, und kaum jemand findet sich noch, der dieser Analyse widerspricht. Die radikale Linke etwa um Jean-Luc M\u00e9lenchon ist an einer Zuspitzung genau dieser Verh\u00e4ltnisse und einer Schw\u00e4chung des Pr\u00e4sidenten deutlich mehr interessiert als an einer Kommunikation mit den Menschen aus der Banlieue: Der grosse M\u00e8luche weigerte sich explizit, seine Anh\u00e4ngerinnen und Anh\u00e4nger unter den Randalierern zur Ruhe aufzurufen. Exportschlager der Rechtsradikalen. Aber es kommt noch weit schlimmer: Ein Vordenker der schw\u00e4rzesten Art kommentiert das Geschehen aus der exzentrischen Position eines s\u00fcdwestfranz\u00f6sischen Schlossherrn \u2013 auch heute noch per Twitter sein Gift verbreitend. Der einstige Journalist Renaud Camus hat vor Jahren den intellektuellen Exportschlager der Rechtsradikalen geschrieben, die Verschw\u00f6rungstheorie vom grossen Bev\u00f6lkerungsaustausch, nach der linksgr\u00fcne Eliten den Plan verfolgen, die einheimischen weissen durch Menschen aus Afrika zu ersetzen. Diese Sicht der Dinge liefert gewaltbereiten Rassisten eine scheinbare Rechtfertigung ihrer Taten. Jeder Mensch, der einem auf einem franz\u00f6sischen Trottoir begegnet und dessen Haut einen anderen Farbton aufweist und dessen Kleidungsstil oder Habitus anders ist als der eigene, kann nun als Vorbote einer solchen Invasion gesehen werden. Nur eine Minderheit bekennt sich offen und ganz und gar zu diesem Wahnsinn, aber er geistert doch unwidersprochen herum und findet immer wieder Anh\u00e4nger. St\u00fctzen des intellektuellen Lebens in Paris wie Alain Finkielkraut, Emmanuel Carr\u00e8re und immer wieder Michel Houellebecq finden, wenn man sie auf ihn anspricht, lobende, nur leicht nuancierende Worte f\u00fcr den heute im sch\u00f6nen Gers residierenden Hetzer. Wenn die jungen Gewaltt\u00e4ter in diesen heissen N\u00e4chten also Schulen und Stadtb\u00fcchereien und die Gesch\u00e4fte ihrer Viertel zerst\u00f6rt haben, reagieren sie nicht auf die B\u00fcchereien oder die Gesch\u00e4fte (die oft die Gesch\u00e4fte ihrer Freunde, der anderen Einwanderer, sind). Sondern sie reagieren auf ihre v\u00f6llige Aussichtslosigkeit: Den Rassisten in der franz\u00f6sischen Politik, Publizistik und Polizei ist es v\u00f6llig egal, welche Schulnoten jemand hat, wo er arbeitet, dass er mit seinen Steuern zum Allgemeinwohl beitr\u00e4gt \u2013 entscheidend sind die Hautfarbe, die Religion; der Name und die Adresse gen\u00fcgen. Es geht um alte Ressentiments und die Sehnsucht nach einem Frankreich der sch\u00f6nen alten Filme. Die tapferen Kr\u00e4fte dazwischen haben es schwer, sie arbeiten vor Ort und sch\u00fctzen Schulen, wo die Polizei nicht mehr hinkommt. Es gibt immer mehr tapfere zivilgesellschaftliche Initiativen, um das Leben in den Vorst\u00e4dten von Paris, Marseille oder Bordeaux, die Beziehungen zwischen den Gemeinschaften zu verbessern. Aber sie agieren im Funkloch des Diskurses. Frankreich ist immer noch ein Land, das die Welt vor allem durch intellektuelle Arbeit deutet und begreift. Daher kann die gegenw\u00e4rtige, hochexplosive Situation nicht durch noch mehr Polizei, sondern einzig und allein durch sch\u00e4rferes Nachdenken und deutlicheres antirassistisches Engagement \u00fcberwunden werden. Frankreich braucht einen kulturellen, auch stadtplanerischen und architektonischen Neuanfang und eine Extradosis Optimismus, was die Offenheit zur Welt betrifft. Derzeit geht es um das Wiederk\u00e4uen alter Ressentiments und die Pflege einer Sehnsucht nach einem Frankreich der sch\u00f6nen alten Filme. Die Absage des Staatsbesuchs Macrons symbolisiert diesen R\u00fcckzug des Landes auf sich selbst, als w\u00fcrde sich Frankreich nicht schon genug mit Frankreich besch\u00e4ftigen. Auf den Fokus kommt es an. Am Hafen von Marseille, wo dieser Tage in kurzer Folge der Pr\u00e4sident zu Gast war, um Reformen und Aufbruch zu verk\u00fcnden, und dann wieder die Gewalt extreme Ausmasse annahm, an diesem kleinen Hafen ist eine Tafel in den Boden eingelassen. 1952 hat man sie enth\u00fcllt: Dort wird daran erinnert, wie im Jahr 600 v. Chr. griechische Seeleute in dieser Bucht landeten und die Stadt Marseille gr\u00fcndeten, \u00abvon der aus\u00bb, so heisst es, \u00abdie Zivilisation ins Abendland strahlte\u00bb. Migration als sch\u00f6ner Anfang \u2013 so sah man das einst. ","title":"Frankreich lodert \u2013 und\u00a0seine Intellektuellen befeuern den Rassismus","titleheader":"Analyse zu den Strassenschlachten","text_davinci_api_key_07_256":"1. In Frankreich \u00fcbert\u00f6nen rassistische und islamophobe Stimmen das nationale Gespr\u00e4ch und setzen Menschen mit anderer Hautfarbe, Religion und sozialer Herkunft unter Druck. \n2. Intellektuelle wie Michel Houellebecq oder Renaud Camus st\u00e4rken rechtsradikale Positionen und verbreiten ihr Gift in den Medien. \n3. Um den inneren Frieden in Frankreich wiederherzustellen, braucht es einen kulturellen, stadtplanerischen und architektonischen Neuanfang, sowie eine Extraportion Optimismus gegen\u00fcber der Welt."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9a1","aid":915161675784,"date":"2023-07-04T12:34:35","author":"Walter Niederberger","categoryName":"Wirtschaft","premium":true,"readingTime":180.0,"wordCount":640.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/tesla-elon-musk-rekordhohe-verkaeufe-investitionspolitik-biden-915161675784","own":"Musk will Wachstum um jeden Preis. Tesla setzt auf \u00abunrentable Strategie\u00bb \u2013 und boomt. Tesla \u00fcberrascht mit rekordhohen Verk\u00e4ufen. Elon Musk profitiert dabei vom Entgegenkommen Joe Bidens. Nutzt die Programme der US-Regierung geschickt f\u00fcr die eigenen Pl\u00e4ne: Tesla-Chef Elon Musk. Elon Musk ist wieder der reichste Mann der Welt. Das hat einen einfachen Grund: Der B\u00f6rsenwert seines Autobauers Tesla hat sich wieder erh\u00f6ht und n\u00e4hert sich der Schwelle von 1000 Milliarden Dollar. Die Ursache daf\u00fcr ist, dass seine gewagte Strategie aufgegangen ist. Denn die etablierten Hersteller wie Toyota, Ford oder Volkswagen haben die Strategie, die Musk nun verfolgt, schon vor Jahren aufgegeben. Sie verlangte Ums\u00e4tze um jeden Preis und erwies sich als schlicht unrentabel. Model 3 f\u00fcr weniger als 30\u2019000 Dollar. Ein Cybertruck, aber kein Volks-Tesla. Zu Wochenbeginn legte Tesla die j\u00fcngsten Verkaufszahlen vor. Das aber setzt Investitionen von mindestens 150 Milliarden Dollar voraus, wie Finanzchef Zach Kirkhorn sagt. ","lexrank_sumy":"Musk will Wachstum um jeden Preis. Tesla setzt auf \u00abunrentable Strategie\u00bb \u2013 und boomt. Elon Musk ist wieder der reichste Mann der Welt. Das hat einen einfachen Grund: Der B\u00f6rsenwert seines Autobauers Tesla hat sich wieder erh\u00f6ht und n\u00e4hert sich der Schwelle von 1000 Milliarden Dollar. Tesla verkaufte seit Jahresbeginn weit mehr Neuwagen als erwartet und untermauerte so eine Wachstumsstrategie, wie sie kein anderer Autohersteller wagen will. Denn die etablierten Hersteller wie Toyota, Ford oder Volkswagen haben die Strategie, die Musk nun verfolgt, schon vor Jahren aufgegeben. Doch der Tesla-Chef erkl\u00e4rte im Fr\u00fchling, er sei bereit, die Gewinnmargen einem komplett auf Wachstum verpflichteten Kurs unterzuordnen. Musk reagierte sofort und baute die Produktion in den USA um. Die Bedingung war, dass mindestens 40 Prozent der seltenen Mineralien in den Batterien und mindestens 50 Prozent der Bestandteile der Batterien in den USA produziert oder aufbereitet werden. Als Erstes begann Tesla, f\u00fcr den kanadischen Markt Fahrzeuge zu importieren, die in Shanghai produziert wurden. Doch erkl\u00e4rte die US-Regierung k\u00fcrzlich, dass nun alle Vorgaben erf\u00fcllt seien und s\u00e4mtliche Tesla-Modelle Anrecht auf den Steuerabzug \u00fcber 7500 Dollar h\u00e4tten. Das g\u00fcnstigste Model 3 kostet so nur noch gut 30\u2019000 Dollar und ist billiger als viele Standardmodelle von Honda oder Toyota. Sie zeigen, dass sich die Wachstumsstrategie bew\u00e4hren k\u00f6nnte. Das aber setzt Investitionen von mindestens 150 Milliarden Dollar voraus, wie Finanzchef Zach Kirkhorn sagt. ","text_api_simple_words_07_512":"Elon Musk und Tesla verfolgen eine gewagte Wachstumsstrategie, bei der die Gewinnmargen zugunsten des Wachstums vernachl\u00e4ssigt werden. Musk profitiert von den finanziellen Anreizen der Regierung Biden, die ihm erm\u00f6glichen, Steuervorteile zu nutzen und an die Kunden weiterzugeben. Tesla hat seit Jahresbeginn mehr Autos verkauft als erwartet und zeigt damit, dass die Strategie aufgeht. Es wird erwartet, dass die Gewinne im kommenden Quartal sinken, da Tesla die Preise senken muss, um die Wachstumsziele zu erreichen. Tesla hat von den Investitionsprogrammen der US-Regierung profitiert, die darauf abzielen, die industrielle Fertigung zur\u00fcck in die USA zu bringen. Biden hat die Steuervorteile f\u00fcr Tesla wieder eingef\u00fchrt, um die Herstellung elektrischer Fahrzeuge in den USA zu f\u00f6rdern. Tesla strebt langfristig an, j\u00e4hrlich 20 Millionen Fahrzeuge abzusetzen und plant den Bau mehrerer Fertigungswerke weltweit. Es gibt jedoch noch keine konkreten Pl\u00e4ne f\u00fcr ein g\u00fcnstiges \"Volks-Tesla\" abgesehen vom Cybertruck.","text_api_normal_words_05_512":"Elon Musk, CEO von Tesla, ist der reichste Mann der Welt geworden, da der B\u00f6rsenwert seines Unternehmens stark gestiegen ist. Tesla hat seit Jahresbeginn mehr Autos verkauft als erwartet und verfolgt eine Wachstumsstrategie, die von anderen Autoherstellern als unrentabel angesehen wird. Musk hat erkl\u00e4rt, dass er bereit ist, die Gewinnmargen zugunsten des Wachstums zu senken. Die finanziellen Anreize der Regierung Biden, insbesondere Steuerrabatte, haben Musk dabei geholfen, seine Pl\u00e4ne umzusetzen. Die US-Regierung hat k\u00fcrzlich angek\u00fcndigt, dass alle Tesla-Modelle Anspruch auf einen Steuerabzug von 7500 Dollar haben. Um die Vorgaben der Regierung zu erf\u00fcllen, hat Tesla begonnen, Fahrzeuge aus China zu importieren und den Batteriehersteller Catl durch Panasonic zu ersetzen. Tesla hat im zweiten Quartal weltweit 466.000 Fahrzeuge verkauft, was deutlich \u00fcber den Erwartungen liegt. Musk glaubt langfristig daran, j\u00e4hrlich 20 Millionen Autos verkaufen zu k\u00f6nnen, was jedoch hohe Investitionen erfordert. Obwohl Musk einen g\u00fcnstigen \"Volks-Tesla\" angek\u00fcndigt hat, gibt es bisher keine konkreten Pl\u00e4ne daf\u00fcr. Das einzige neue Modell, der Cybertruck, soll noch in diesem Jahr auf den Markt kommen.","text_api_child_09_350":"Elon Musk ist der reichste Mann der Welt, weil der Wert seiner Firma Tesla gestiegen ist. Tesla verkauft viele Autos und w\u00e4chst schnell. Andere Autohersteller wollen nicht die gleiche Wachstumsstrategie wie Musk benutzen, weil sie nicht profitabel ist. Musk ist bereit, auf Gewinn zu verzichten, um weiter zu wachsen. Die Regierung von Joe Biden unterst\u00fctzt Tesla finanziell, damit sie mehr Autos in den USA produzieren. Dadurch kann Tesla Steuervorteile nutzen und sie an die Kunden weitergeben. Die US-Regierung m\u00f6chte die Produktion von elektrischen Autos in den USA f\u00f6rdern. Musk hat die Produktionsst\u00e4tten von Tesla angepasst, um diese Vorgaben zu erf\u00fcllen. Dadurch kann er g\u00fcnstigere Autos anbieten. Tesla hat im letzten Quartal viele Autos verkauft und die Wachstumsstrategie scheint erfolgreich zu sein. Musk glaubt, dass Tesla in Zukunft noch mehr Autos verkaufen kann. Daf\u00fcr m\u00fcssen aber viele Investitionen get\u00e4tigt werden. Tesla plant weltweit mindestens ein Dutzend Fabriken zu bauen, um mit der Konkurrenz aus China mithalten zu k\u00f6nnen. Bisher gibt es noch keine konkreten Pl\u00e4ne f\u00fcr ein g\u00fcnstiges Auto f\u00fcr die breite Masse, aber der futuristische Cybertruck soll bald auf den Markt kommen.","text_api_keynotes_07_256":"- Tesla setzt auf eine unrentable Strategie, boomt aber trotzdem.\n- Elon Musk profitiert von den Programmen der US-Regierung f\u00fcr seine eigenen Pl\u00e4ne.\n- Tesla verzeichnet rekordhohe Verk\u00e4ufe und hat seit Jahresbeginn starkes Wachstum.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Tesla-Chef Elon Musk verfolgt eine Wachstumsstrategie um jeden Preis, die von etablierten Autoherstellern als unrentabel angesehen wird, profitiert jedoch von Regierungsprogrammen und hat rekordhohe Verk\u00e4ufe erzielt.\n- Musk nutzt das Investitionsprogramm der Biden-Regierung, um die industrielle Fertigung in die USA zur\u00fcckzuholen, und gibt die angebotenen Steuerrabatte an die K\u00e4ufer weiter.\n- Trotz der Wachstumsstrategie und der Senkung der Preise, hat Tesla weltweit mindestens ein Dutzend Produktionsst\u00e4tten geplant, um der erwarteten Flut von g\u00fcnstigen Elektroautos aus China standzuhalten.","flesch":[53.75,64.1,52.75,45.2,47.6,61.7],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["jeden","preis","tesla","setzt","boomt","dabei","nutzt","pl\u00e4ne","einen","grund","daf\u00fcr","seine","wagen","haben","schon","einem","firma","stark","einer","waren","biden","hatte","nicht","baute","dahin","diese","model","markt","liess","durch","seien","viele","honda","womit","legte","zogen","liegt","sogar","alles","allem","china","keine"],"qa_list":["Was ist ein Grund f\u00fcr den gestiegenen B\u00f6rsenwert von Tesla und das vermehrte Verkaufen von Neuwagen?","Die finanziellen Anreize der Regierung Biden","Die g\u00fcnstigen Preise von Tesla-Fahrzeugen","Die erfolgreiche Wachstumsstrategie von Elon Musk"],"qa_list_gpt4":["Welches Ereignis erwarten Kunden, Anleger und Analysten am 19. Juli?\n","Die Ver\u00f6ffentlichung eines neuen Tesla-Modells.","Eine Pressekonferenz von Elon Musk.","Die Pr\u00e4sentation des Quartalsergebnisses von Tesla."],"lead":"Tesla \u00fcberrascht mit rekordhohen Verk\u00e4ufen. Elon Musk profitiert dabei vom Entgegenkommen Joe Bidens.","originaltext":"Musk will Wachstum um jeden Preis. Tesla setzt auf \u00abunrentable Strategie\u00bb \u2013 und boomt. Tesla \u00fcberrascht mit rekordhohen Verk\u00e4ufen. Elon Musk profitiert dabei vom Entgegenkommen Joe Bidens. Nutzt die Programme der US-Regierung geschickt f\u00fcr die eigenen Pl\u00e4ne: Tesla-Chef Elon Musk. Elon Musk ist wieder der reichste Mann der Welt. Das hat einen einfachen Grund: Der B\u00f6rsenwert seines Autobauers Tesla hat sich wieder erh\u00f6ht und n\u00e4hert sich der Schwelle von 1000 Milliarden Dollar. Sein Verm\u00f6gen ist deswegen seit Jahresbeginn gesch\u00e4tzt von 140 auf 300 Milliarden Dollar gestiegen. Die Ursache daf\u00fcr ist, dass seine gewagte Strategie aufgegangen ist. Tesla verkaufte seit Jahresbeginn weit mehr Neuwagen als erwartet und untermauerte so eine Wachstumsstrategie, wie sie kein anderer Autohersteller wagen will. Denn die etablierten Hersteller wie Toyota, Ford oder Volkswagen haben die Strategie, die Musk nun verfolgt, schon vor Jahren aufgegeben. Sie verlangte Ums\u00e4tze um jeden Preis und erwies sich als schlicht unrentabel. Doch der Tesla-Chef erkl\u00e4rte im Fr\u00fchling, er sei bereit, die Gewinnmargen einem komplett auf Wachstum verpflichteten Kurs unterzuordnen. (Mehr zu Teslas: So werden sie hergestellt). Gespannt warten Kunden, Anleger und Analysten nun auf den 19. Juli. Dann pr\u00e4sentiert die Firma das Quartalsergebnis, und es wird sich zeigen, wie stark die Gewinne nachgelassen haben. Denn: \u00abTesla muss die Preise senken, wenn die Wachstumsziele erreicht werden sollen\u00bb, heisst es in einer Studie von Bernstein Research. Im ersten Quartal waren die Margen im Jahresvergleich bereits von 19 auf 11,4 Prozent gefallen. Was Musk allerdings einkalkuliert hat, sind die massiven finanziellen Anreize der Regierung Biden. Im vergangenen Jahr hatte sie ein in dieser Gr\u00f6sse seit dem Zweiten Weltkrieg nicht mehr gesehenes Investitionsprogramm gestartet, um die in den letzten Jahrzehnten ins Ausland verlagerte industrielle Fertigung zur\u00fcckzuholen. Musk reagierte sofort und baute die Produktion in den USA um. Dies erlaubt ihm, die von der Regierung offerierten Steuerrabatte in vollem Umfang abzuholen und den K\u00e4ufern weiterzugeben. Die US-Regierung erkl\u00e4rte k\u00fcrzlich, dass nun s\u00e4mtliche Tesla-Modelle Anrecht auf den Steuerabzug \u00fcber 7500 Dollar h\u00e4tten. Tesla hatte zwar fr\u00fcher schon Rabatte einziehen und dar\u00fcber hinaus mit CO\u2082-Emissionsrechten Milliardengewinne verbuchen k\u00f6nnen. Doch fielen die Steuerrabatte dahin, nachdem Tesla Marktf\u00fchrerin f\u00fcr elektrische Fahrzeuge geworden war. Biden \u00e4nderte diese Benachteiligung von Tesla mit der Absicht, die Herstellung elektrischer Fahrzeuge in den USA zu beschleunigen. Die Bedingung war, dass mindestens 40 Prozent der seltenen Mineralien in den Batterien und mindestens 50 Prozent der Bestandteile der Batterien in den USA produziert oder aufbereitet werden. Model 3 f\u00fcr weniger als 30\u2019000 Dollar. Als Erstes begann Tesla, f\u00fcr den kanadischen Markt Fahrzeuge zu importieren, die in Shanghai produziert wurden. So wurden Kapazit\u00e4ten im kalifornischen Hauptwerk in Fremont f\u00fcr den US-Markt frei. Zum anderen liess Musk den chinesischen Batteriehersteller Catl, den gr\u00f6ssten der Welt, fallen und ersetzte ihn durch Panasonic, der Kooperationspartner in der Tesla-Gigabatteriefabrik in Nevada ist. Offiziell ist der Wechsel von Catl zu Panasonic noch nicht best\u00e4tigt. Doch erkl\u00e4rte die US-Regierung k\u00fcrzlich, dass nun alle Vorgaben erf\u00fcllt seien und s\u00e4mtliche Tesla-Modelle Anrecht auf den Steuerabzug \u00fcber 7500 Dollar h\u00e4tten. Das g\u00fcnstigste Model 3 kostet so nur noch gut 30\u2019000 Dollar und ist billiger als viele Standardmodelle von Honda oder Toyota. In Kalifornien, dem st\u00e4rksten Markt in den USA, gibt es einen zus\u00e4tzlichen Rabatt von 7500 Dollar, womit ein Model 3 gerade noch gut 25\u2019000 Dollar kostet. Ein Cybertruck, aber kein Volks-Tesla. Zu Wochenbeginn legte Tesla die j\u00fcngsten Verkaufszahlen vor. Sie zeigen, dass sich die Wachstumsstrategie bew\u00e4hren k\u00f6nnte. Die weltweiten Verk\u00e4ufe im zweiten Quartal zogen im Vorjahresvergleich um 83 Prozent auf 466\u2019000 Fahrzeuge an. Das liegt deutlich \u00fcber dem Ziel von Musk, die Produktion j\u00e4hrlich um 50 Prozent hochzuschrauben. Langfristig glaubt Musk sogar, j\u00e4hrlich 20 Millionen Wagen absetzen zu k\u00f6nnen. Das aber setzt Investitionen von mindestens 150 Milliarden Dollar voraus, wie Finanzchef Zach Kirkhorn sagt. Alles in allem sollen weltweit mindestens ein Dutzend Tesla-Fertigungswerke gebaut werden, um dem erwarteten Ansturm von g\u00fcnstigen Elektroautos aus China standhalten zu k\u00f6nnen. Obwohl Musk mehrmals einen g\u00fcnstigen \u00abVolks-Tesla\u00bb in Aussicht gestellt hat, hat er bisher keine konkreten Pl\u00e4ne vorgelegt. Das einzige neue Modell ist der futuristische Cybertruck, der endlich dieses Jahr auf den Markt kommen soll, nachdem Musk ihn schon f\u00fcr 2021 versprochen hat. ","title":"Tesla setzt auf \u00abunrentable Strategie\u00bb \u2013 und boomt","titleheader":"Musk will Wachstum um jeden Preis","text_davinci_api_key_07_256":"1. Elon Musk hat durch seine Strategie einen B\u00f6rsenwert von 1000 Milliarden US-Dollar f\u00fcr Tesla erreicht. \n2. Tesla profitiert von den finanziellen Anreizen der US-Regierung Biden, indem sie Steuerrabatte anbieten. \n3. Musk hat zudem ein neues Modell, den Cybertruck, auf den Markt gebracht und will zus\u00e4tzlich ein g\u00fcnstiges Modell entwickeln."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9a3","aid":648321864330,"date":"2023-07-04T12:25:32","author":"H\u00e9l\u00e8ne Arnet","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"readingTime":240.0,"wordCount":932.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/der-bekannteste-apotheker-zuerichs-will-bei-den-katholiken-in-die-regierung-648321864330","own":"Umk\u00e4mpfte Kirchenwahlen. Der bekannteste Apotheker Z\u00fcrichs will bei den Katholiken in die Regierung. Diese Woche w\u00e4hlt die katholische Synode ihre Exekutive. Der ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid fordert als Quereinsteiger den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer heraus. Tritt zur Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium an: Quereinsteiger Lorenz Schmid \u2013 hier bei einem Votum im Z\u00fcrcher Kantonsrat. Juli kommt es \u00fcberraschend zu einer Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium, weil sich ein Quereinsteiger f\u00fcr das Amt bewirbt: Lorenz Schmid. Er war bis im Fr\u00fchling 2022 Kantonsrat der Mitte und ist der wohl bekannteste Apotheker im Kanton Z\u00fcrich. Ein spezielles System. Die Synode wiederum w\u00e4hlt den neunk\u00f6pfigen Synodalrat, quasi den Regierungsrat der katholischen Kirche. Der 58-j\u00e4hrige Lorenz Schmid war als Kantonsrat ein temperamentvoller und eloquenter Redner, der es f\u00fcr seine \u00dcberzeugung auch einmal in Kauf nahm, gegen den Wind zu segeln. Der 41-j\u00e4hrige Raphael Meyer ist Jurist, gilt als pragmatisch und analytisch. Die Pr\u00e4sidentin Franziska Driessen-Reding muss zur\u00fccktreten, ihr Vize Raphael Meyer m\u00f6chte auf sie folgen. Diese Aussage seines Kontrahenten gef\u00e4llt Raphael Meyer gar nicht. Die Frauenfrage. Schmid will aber mehr Schub geben. Zum Beispiel in der Frauenfrage. Lorenz Schmid vertritt seine Ansichten temperamentvoll und eloquent. Zeit f\u00fcr dieses Amt? Schmid sagt: Das Amt als Kantonsrat mit Schwerpunkt in der Gesundheitspolitik sei ebenfalls zeitaufwendig gewesen. \u00abDann werde ich mich dort einbringen\u00bb, sagt Schmid. Auch Meyer w\u00fcrde sich weiterhin als Synodalrat engagieren. Schmid h\u00e4tte zw\u00f6lf Jahre Zeit. Zum Schluss die Gretchenfrage. Sie habe in seinem Leben und dem Leben seiner Familie einen hohen Stellenwert, sagt Raphael Meyer. ","lexrank_sumy":"Der ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid fordert als Quereinsteiger den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer heraus. Tritt zur Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium an: Quereinsteiger Lorenz Schmid \u2013 hier bei einem Votum im Z\u00fcrcher Kantonsrat. Spannende Wahlen in den Synodalrat \u2013 so titelte das Onlineportal der Katholischen Kirche im Kanton Z\u00fcrich zhkath.ch. Diesmal ist es tats\u00e4chlich anders: Am 6. Juli kommt es \u00fcberraschend zu einer Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium, weil sich ein Quereinsteiger f\u00fcr das Amt bewirbt: Lorenz Schmid. Er war bis im Fr\u00fchling 2022 Kantonsrat der Mitte und ist der wohl bekannteste Apotheker im Kanton Z\u00fcrich. Lange sah alles nach Courant normal aus. Die katholische Kirche im Kanton Z\u00fcrich hat eine besondere, eine zweiteilige (duale) Struktur: Auf der einen Seite die Seelsorgenden, die dem Bischof unterstehen - das heisst Hierarchie - und auf der anderen Seite die engagierten Laien - das heisst ein demokratisch gew\u00e4hltes Gremium. Zu diesem Gremium geh\u00f6ren die Kirchenpflegen und die Mitglieder der kantonalen Synode, wie das 100-k\u00f6pfige Parlament der katholischen Kirche heisst. Der 58-j\u00e4hrige Lorenz Schmid war als Kantonsrat ein temperamentvoller und eloquenter Redner, der es f\u00fcr seine \u00dcberzeugung auch einmal in Kauf nahm, gegen den Wind zu segeln. Auch ihre Schwerpunkte sind unterschiedlich: Meyer setzt den Fokus auf die Ann\u00e4herung der Glaubensgemeinschaften und die Missbrauchsproblematik, die viele Gl\u00e4ubige verunsichert habe. \u00abDie Angebote der Kirche werden zu wenig wahrgenommen.\u00bb Schmid dagegen will vor allem an den starren Strukturen des dualen Systems r\u00fctteln, um es zukunftsf\u00e4hig zu machen. Auf und zwischen allen Ebenen der Kirche: zwischen Geistlichen und Gl\u00e4ubigen, zwischen Kirchenpflegen und der Bev\u00f6lkerung. \u00abWir m\u00fcssen nicht f\u00fcr alles, was wir tun, zuerst den Bischof von Chur fragen.\u00bb Kirche im s\u00e4kularen und urbanen Kanton Z\u00fcrich m\u00fcsse eigene Akzente setzen und verantworten d\u00fcrfen, sagt Schmid. Er betont, wie wichtig es sei, dass eine Person die K\u00f6rperschaft leite, die die Chancen und Grenzen des dualen Systems gut kenne und einen guten Draht zum Bischof und dem Generalvikar habe. Zum Beispiel in der Frauenfrage. Eine Glaubensgemeinschaft, die Menschen diskriminiere, sei f\u00fcr ihn \u00abeinfach nicht glaubw\u00fcrdig\u00bb. \u00abSchliesslich wird sie vom Staat mitfinanziert.\u00bb Aber auch ihm ist klar, dass die Z\u00fcrcher Geistlichen sich nicht offen gegen die Weltkirche stellen k\u00f6nnen. Zeit f\u00fcr dieses Amt? Haben die beiden \u00fcberhaupt Zeit f\u00fcr das Amt des Synodalpr\u00e4sidenten? Schmid sagt: Das Amt als Kantonsrat mit Schwerpunkt in der Gesundheitspolitik sei ebenfalls zeitaufwendig gewesen. Er sagt: \u00abIch will dieses Amt wirklich, mir gef\u00e4llt diese Arbeit sehr.\u00bb Und wenn es nicht ins Pr\u00e4sidium, sondern nur zum einfachen Mitglied des Synodalrates reicht? Auch Meyer w\u00fcrde sich weiterhin als Synodalrat engagieren. Fehlt noch die Gretchenfrage: Wie halten es die beiden mit der Religion? Sie habe in seinem Leben und dem Leben seiner Familie einen hohen Stellenwert, sagt Raphael Meyer. ","text_api_simple_words_07_512":"In den Kirchenwahlen in Z\u00fcrich gibt es einen Kampf um die Regierung. Der Apotheker Lorenz Schmid will als Quereinsteiger den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer herausfordern. Die Exekutivwahlen in der katholischen Synode sind normalerweise nicht besonders spannend, aber dieses Mal gibt es eine Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium. Die katholische Kirche in Z\u00fcrich hat eine duale Struktur mit Geistlichen und Laien. Der 58-j\u00e4hrige Lorenz Schmid m\u00f6chte die starren Strukturen aufbrechen und die Kirche st\u00e4rker im Volk verankern. Der 41-j\u00e4hrige Raphael Meyer betont die Bedeutung einer Person, die das duale System gut kennt und einen guten Draht zum Bischof hat. Beide sind offen f\u00fcr gesellschaftspolitische Fragen, aber Meyer betont die Vorgaben aus Rom. Schmid m\u00f6chte mehr Gleichberechtigung, besonders in der Frauenfrage. Beide Kandidaten haben berufliche und famili\u00e4re Verpflichtungen, sind aber bereit, sich f\u00fcr das Amt zu engagieren. Schmid w\u00fcrde sich auch als einfaches Mitglied des Synodalrates einbringen. Die Religion hat einen hohen Stellenwert im Leben der Kandidaten. Meyer besucht praktisch jeden Sonntag die Kirche, w\u00e4hrend Schmid weniger regelm\u00e4\u00dfig geht, aber gerne \u00fcber die Inhalte diskutiert.","text_api_normal_words_05_512":"In diesem Artikel geht es um die umk\u00e4mpften Kirchenwahlen bei den Katholiken im Kanton Z\u00fcrich. Der bekannte Apotheker Lorenz Schmid tritt als Quereinsteiger gegen den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer an. Die Exekutivwahlen in der katholischen Synode erregen dieses Mal ungew\u00f6hnlich viel Aufmerksamkeit. Schmid m\u00f6chte die starren Strukturen des dualen Systems aufbrechen und die katholische Kirche st\u00e4rker im Volk verankern. Meyer hingegen betont die Bedeutung einer Person, die die Chancen und Grenzen des Systems kennt und einen guten Draht zum Bischof hat. Beide Kandidaten sind in gesellschaftspolitischen Fragen offen, aber nicht gleich radikal. Schmid setzt sich besonders f\u00fcr die Gleichberechtigung ein, w\u00e4hrend Meyer auf einen schrittweisen Wandel hofft. Die Frage nach der Zeit f\u00fcr das Amt des Synodalpr\u00e4sidenten stellen sich beide Kandidaten. Schmid ist Apotheker und Pr\u00e4sident des Apothekerverbands, Meyer arbeitet als Anwalt und hat zwei kleine Kinder. Beide sind jedoch bereit, sich auch als einfache Mitglieder des Synodalrates zu engagieren. Abschlie\u00dfend wird die Frage nach der Religion gestellt. Meyer kommt aus einer katholischen Familie und besucht regelm\u00e4\u00dfig die Kirche, w\u00e4hrend Schmid durch seine famili\u00e4re Verbindung zur katholischen Kirche und seine Zeit im Kollegium Engelberg eine enge Beziehung zur Religion hat.","text_api_child_09_350":"In dem Artikel geht es um umk\u00e4mpfte Kirchenwahlen bei den Katholiken in Z\u00fcrich. Die katholische Synode w\u00e4hlt ihre Exekutive und ein bekannter Apotheker namens Lorenz Schmid fordert den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer heraus. Normalerweise sind diese Wahlen nicht so spannend, aber dieses Mal gibt es tats\u00e4chlich eine Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium. Schmid m\u00f6chte vor allem an den starren Strukturen des dualen Systems r\u00fctteln und die katholische Kirche im Volk st\u00e4rker verankern. Meyer hingegen legt den Fokus auf die Ann\u00e4herung der Glaubensgemeinschaften und die Missbrauchsproblematik. Beide Kandidaten haben unterschiedliche Ansichten, jedoch betonen sie beide die Bedeutung der Zusammenarbeit zwischen verschiedenen Ebenen der Kirche. Auch in gesellschaftspolitischen Fragen sind sie offen, aber nicht gleich radikal. Schmid m\u00f6chte sich besonders f\u00fcr die Gleichberechtigung von Frauen in der Kirche einsetzen. Beide Kandidaten haben trotz ihrer Verpflichtungen im Beruf und in der Familie Zeit f\u00fcr das Amt des Synodalpr\u00e4sidenten. Abschlie\u00dfend geht es darum, wie die beiden Kandidaten zur Religion stehen. Meyer hat eine katholische Erziehung genossen und besucht regelm\u00e4\u00dfig den Gottesdienst. Schmid hat eine enge Verbindung zur katholischen Kirche durch seine Familie, besucht den Gottesdienst aber nicht so h\u00e4","text_api_keynotes_07_256":"- Lorenz Schmid, der bekannteste Apotheker Z\u00fcrichs, fordert als Quereinsteiger den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer bei den Kirchenwahlen heraus.\n- Die Wahl um das Pr\u00e4sidium des Synodalrats der katholischen Kirche im Kanton Z\u00fcrich wird \u00fcberraschend zu einer Kampfwahl zwischen Schmid und Meyer.\n- Schmid m\u00f6chte das duale System der Kirche aufbrechen und neue Wege finden, um die Kirche st\u00e4rker im Volk zu verankern, w\u00e4hrend Meyer pragmatisch und analytisch vorgeht und die Ann\u00e4herung der Glaubensgemeinschaften und die Missbrauchsproblematik in den Fokus stellt.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die katholische Synode w\u00e4hlt ihre Exekutive, wobei der ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid \u00fcberraschend f\u00fcr das Pr\u00e4sidium kandidiert und den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer herausfordert.\n- Schmid, der bekannteste Apotheker Z\u00fcrichs, m\u00f6chte die starren Strukturen des dualen Systems der katholischen Kirche aufbrechen, w\u00e4hrend Meyer den Fokus auf die Ann\u00e4herung der Glaubensgemeinschaften und die Missbrauchsproblematik legt.\n- Beide Kandidaten sind gesellschaftspolitisch offen, unterscheiden sich jedoch in ihrem Ansatz zur Integration der Vorgaben aus Rom und der Rolle der Frauen in der Kirche.","flesch":[55.85,57.65,53.65,48.7,47.2,47.7],"frage_antwort":["Wer will aber mehr Schub geben?","Schmid","Barbara Schmid-Federer","Raphael Meyer"],"five_letter_word_list":["diese","woche","w\u00e4hlt","meyer","tritt","einem","votum","nicht","kommt","einer","mitte","lange","alles","wegen","feuer","duale","einen","seite","laien","quasi","jetzt","seine","gegen","setzt","fokus","viele","zudem","wenig","allem","wagen","allen","m\u00fcsse","leite","kenne","guten","draht","beide","offen","weist","k\u00f6nne","stein","h\u00f6hlt","schub","geben","seien","thema","staat","haben","beruf","unter","w\u00fcrde","werde","jahre","t\u00e4tig","h\u00e4tte","zw\u00f6lf","fehlt","leben","hohen","sieht","innen","jeden","wurde","daf\u00fcr","hinzu","wobei"],"qa_list":["Was ist das Besondere an den Kirchenwahlen in Z\u00fcrich?","Es sind die spannendsten Wahlen seit Langem.","Die Exekutivwahlen sorgen normalerweise nicht f\u00fcr Aufsehen.","Ein Quereinsteiger tritt zur Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium an."],"qa_list_gpt4":["Wer sind die Kandidaten f\u00fcr die Pr\u00e4sidentschaft der katholischen Kirche im Kanton Z\u00fcrich und was sind ihre Hintergr\u00fcnde?\n","Die Kandidaten sind der Apotheker und ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid und der Jurist Raphael Meyer. Beide sind langj\u00e4hrige Mitglieder der katholischen Kirche und haben unterschiedliche Ansichten zur Zukunft der Kirche. \n","Die Kandidaten sind der Arzt und aktuelle Kantonsrat Raphael Meyer und der Jurist und ehemalige Vizepr\u00e4sident Lorenz Schmid. Beide sind Neulinge in der Kirchenpolitik und haben \u00e4hnliche Visionen f\u00fcr die Zukunft der Kirche.\n","Die Kandidaten sind der Apotheker und ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid und der Jurist und aktuelle Vizepr\u00e4sident Raphael Meyer. Beide haben unterschiedliche Ansichten zur Zukunft der Kirche und unterschiedliche Hintergr\u00fcnde - Schmid ist der wohl bekannteste Apotheker im Kanton Z\u00fcrich und Meyer ist ein pragmatischer und analytischer Jurist."],"lead":"Diese Woche w\u00e4hlt die katholische Synode ihre Exekutive. Der ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid fordert als Quereinsteiger den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer heraus.\u00a0","originaltext":"Umk\u00e4mpfte Kirchenwahlen. Der bekannteste Apotheker Z\u00fcrichs will bei den Katholiken in die Regierung. Diese Woche w\u00e4hlt die katholische Synode ihre Exekutive. Der ehemalige Kantonsrat Lorenz Schmid fordert als Quereinsteiger den Vizepr\u00e4sidenten Raphael Meyer heraus. Tritt zur Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium an: Quereinsteiger Lorenz Schmid \u2013 hier bei einem Votum im Z\u00fcrcher Kantonsrat. Spannende Wahlen in den Synodalrat \u2013 so titelte das Onlineportal der Katholischen Kirche im Kanton Z\u00fcrich zhkath.ch. Spannend? Wirklich? Normalerweise schlagen diese Exekutivwahlen nicht einmal bei den engagierten katholischen Gl\u00e4ubigen hohe Wellen. Diesmal ist es tats\u00e4chlich anders: Am 6. Juli kommt es \u00fcberraschend zu einer Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium, weil sich ein Quereinsteiger f\u00fcr das Amt bewirbt: Lorenz Schmid. Er war bis im Fr\u00fchling 2022 Kantonsrat der Mitte und ist der wohl bekannteste Apotheker im Kanton Z\u00fcrich. Lange sah alles nach Courant normal aus. Die bisherige Amtsinhaberin Franziska Driessen-Reding muss wegen der Amtszeitbeschr\u00e4nkung zur\u00fccktreten, der bisherige Vizepr\u00e4sident Raphael Meyer will in ihre Fussstapfen treten. Nun gr\u00e4tscht Schmid in den vermeintlich freien Lauf. Was treibt ihn an? Langeweile nach nur vierzehn Monaten Politikabstinenz? \u00abNicht Langweile, sondern ein inneres Feuer\u00bb, entgegnet er. Ein spezielles System. Die katholische Kirche im Kanton Z\u00fcrich hat eine besondere, eine zweiteilige (duale) Struktur: Auf der einen Seite die Seelsorgenden, die dem Bischof unterstehen - das heisst Hierarchie - und auf der anderen Seite die engagierten Laien - das heisst ein demokratisch gew\u00e4hltes Gremium. Zu diesem Gremium geh\u00f6ren die Kirchenpflegen und die Mitglieder der kantonalen Synode, wie das 100-k\u00f6pfige Parlament der katholischen Kirche heisst. Die Synode wiederum w\u00e4hlt den neunk\u00f6pfigen Synodalrat, quasi den Regierungsrat der katholischen Kirche. Als Pr\u00e4sident dieser Regierung stehen jetzt zwei Personen zur Wahl, die unterschiedlich ticken. Der 58-j\u00e4hrige Lorenz Schmid war als Kantonsrat ein temperamentvoller und eloquenter Redner, der es f\u00fcr seine \u00dcberzeugung auch einmal in Kauf nahm, gegen den Wind zu segeln. Der 41-j\u00e4hrige Raphael Meyer ist Jurist, gilt als pragmatisch und analytisch. \u00abRaphael Meyer kann gut zwischen W\u00fcnschbarem und Machbarem unterscheiden\u00bb, sagt Nicole Barandun, Co-Pr\u00e4sidentin der Z\u00fcrcher Mitte-Partei, \u00fcber ihn auf kath.ch. Sie verortet Meyer politisch in einer \u00abgewerbenahen und b\u00fcrgerlichen Tradition\u00bb. Die Pr\u00e4sidentin Franziska Driessen-Reding muss zur\u00fccktreten, ihr Vize Raphael Meyer m\u00f6chte auf sie folgen. Auch ihre Schwerpunkte sind unterschiedlich: Meyer setzt den Fokus auf die Ann\u00e4herung der Glaubensgemeinschaften und die Missbrauchsproblematik, die viele Gl\u00e4ubige verunsichert habe. Zudem soll die Kirche in der \u00d6ffentlichkeit besser sichtbar werden. \u00abDie Angebote der Kirche werden zu wenig wahrgenommen.\u00bb Schmid dagegen will vor allem an den starren Strukturen des dualen Systems r\u00fctteln, um es zukunftsf\u00e4hig zu machen. Die ziemlich strikte Trennung von Seelsorge und Organisation ist ihm ein Dorn im Auge. \u00abWir m\u00fcssen dieses System aufbrechen und neue kreative Wege finden, um die katholische Kirche wieder st\u00e4rker im Volk zu verankern.\u00bb \u00abWir m\u00fcssen nicht f\u00fcr alles, was wir tun, zuerst den Bischof von Chur fragen.\u00bb \u00abWir brauchen uns gegenseitig. Wir m\u00fcssen es wagen, einander dreinzureden\u00bb, sagt er. Auf und zwischen allen Ebenen der Kirche: zwischen Geistlichen und Gl\u00e4ubigen, zwischen Kirchenpflegen und der Bev\u00f6lkerung. Auch zwischen dem Bischof und dem Pr\u00e4sidenten des Synodalrates brauche es inhaltliche Auseinandersetzungen. \u00abWir m\u00fcssen nicht f\u00fcr alles, was wir tun, zuerst den Bischof von Chur fragen.\u00bb Kirche im s\u00e4kularen und urbanen Kanton Z\u00fcrich m\u00fcsse eigene Akzente setzen und verantworten d\u00fcrfen, sagt Schmid. Diese Aussage seines Kontrahenten gef\u00e4llt Raphael Meyer gar nicht. Er betont, wie wichtig es sei, dass eine Person die K\u00f6rperschaft leite, die die Chancen und Grenzen des dualen Systems gut kenne und einen guten Draht zum Bischof und dem Generalvikar habe. \u00abMan kann eben die Vorgaben aus Rom nicht ganz ausklammern.\u00bb In gesellschaftspolitischen Fragen, etwa bei der Ehe f\u00fcr alle, sind beide offen, aber nicht gleich radikal: Meyer weist darauf hin, dass die weltliche Kirche sich nicht einfach \u00fcber die Vorgaben aus Rom hinwegsetzen k\u00f6nne. Er setzt darauf, dass steter Tropfen den Stein h\u00f6hlt. Die Frauenfrage. Schmid will aber mehr Schub geben. Zum Beispiel in der Frauenfrage. Eine Glaubensgemeinschaft, die Menschen diskriminiere, sei f\u00fcr ihn \u00abeinfach nicht glaubw\u00fcrdig\u00bb. Die Gleichberechtigung ist f\u00fcr ihn \u00abzentral\u00bb, denn Frauen seien f\u00fcr die Glaubensvermittlung wohl kompetenter als M\u00e4nner. Die Landeskirche m\u00fcsse das Thema \u00absozusagen kompensierend f\u00fcr die Weltkirche\u00bb st\u00e4rker in den Mittelpunkt stellen. \u00abSchliesslich wird sie vom Staat mitfinanziert.\u00bb Aber auch ihm ist klar, dass die Z\u00fcrcher Geistlichen sich nicht offen gegen die Weltkirche stellen k\u00f6nnen. Lorenz Schmid vertritt seine Ansichten temperamentvoll und eloquent. Zeit f\u00fcr dieses Amt? Lorenz Schmid leitet am M\u00fcnsterhof eine Apotheke mit f\u00fcnfzehn Angestellten und ist Pr\u00e4sident des kantonalen Apothekerverbands. Meyer arbeitet in einer Anwaltspraxis und hat zwei kleine Kinder, 6- und 8-j\u00e4hrig. Haben die beiden \u00fcberhaupt Zeit f\u00fcr das Amt des Synodalpr\u00e4sidenten? Es wird als 55-Prozent-Stelle eingestuft. Schmid sagt: Das Amt als Kantonsrat mit Schwerpunkt in der Gesundheitspolitik sei ebenfalls zeitaufwendig gewesen. Auch Meyer ist \u00fcberzeugt, dass er Beruf, Familie und Amt unter einen Hut bringt. Er w\u00fcrde seine Anwaltst\u00e4tigkeit reduzieren. Er sagt: \u00abIch will dieses Amt wirklich, mir gef\u00e4llt diese Arbeit sehr.\u00bb Und wenn es nicht ins Pr\u00e4sidium, sondern nur zum einfachen Mitglied des Synodalrates reicht? \u00abDann werde ich mich dort einbringen\u00bb, sagt Schmid. Auch Meyer w\u00fcrde sich weiterhin als Synodalrat engagieren. Da er bereits acht Jahre in der Exekutive t\u00e4tig ist, kann er nur noch vier Jahre bleiben. Schmid h\u00e4tte zw\u00f6lf Jahre Zeit. Zum Schluss die Gretchenfrage. Fehlt noch die Gretchenfrage: Wie halten es die beiden mit der Religion? Sie habe in seinem Leben und dem Leben seiner Familie einen hohen Stellenwert, sagt Raphael Meyer. Er stammt aus katholischem Haus, sein Bruder ist Jesuit. Die Spiritualit\u00e4t dieser katholischen Ordensgemeinschaft hat Meyer verinnerlicht. Und wie oft sieht er eine Kirche von innen? \u00abPraktisch jeden Sonntag.\u00bb Lorenz Schmid, verheiratet mit der ehemaligen Mitte-Nationalr\u00e4tin Barbara Schmid-Federer, ist famili\u00e4r eng mit der katholischen Kirche verbunden: Sein Schwager ist der Abt von Einsiedeln. Sozialisiert wurde Schmid im Kollegium Engelberg, sein politisches Engagement begr\u00fcndet er mit den Grundwerten, die ihm dort \u2013 \u00abin einer modernen, offenen benediktinischen Glaubensgemeinschaft\u00bb \u2013 vermittelt wurden. Den Gottesdienst besuche er nicht w\u00f6chentlich \u2013 \u00ab\u00fcber Ostern daf\u00fcr mehrmals\u00bb, f\u00fcgt er lachend hinzu. Wobei er dann manchmal innerlich fast platze, weil er eben gern mit den Anwesenden die Inhalte diskutieren m\u00f6chte. \u00abModerne Verk\u00fcndigung ist nicht eindimensional.\u00bb ","title":"Der bekannteste Apotheker Z\u00fcrichs will bei den Katholiken in die Regierung","titleheader":"Umk\u00e4mpfte Kirchenwahlen","text_davinci_api_key_07_256":"1. Am 6. Juli kommt es in der katholischen Kirche Z\u00fcrich zu einer Kampfwahl um das Pr\u00e4sidium: Lorenz Schmid, ehemaliger Kantonsrat, tritt dem Amtsinhaber Raphael Meyer entgegen. \n2. Die Wahl stellt die katholische Kirche vor die Herausforderung, eigene Akzente zu setzen und zu verantworten - denn sie wird vom Staat mitfinanziert. \n3. Lorenz Schmid und Raphael Meyer stehen f\u00fcr unterschiedliche Ansichten, wie z.B. in der Frauenfrage, und haben unterschiedliche Schwerpunkte: Vermittlung der Glaubensgemeinschaft, Missbrauchsproblematik, Ehe f\u00fcr alle und steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9a4","aid":605693026611,"date":"2023-07-04T10:13:34","author":"Boris Herrmann","categoryName":"International","premium":true,"readingTime":300.0,"wordCount":1094.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/deutschland-linke-afd-sahra-wagenknecht-partei-konservativ-605693026611","own":"Parteigr\u00fcndung in Deutschland. Sahra Wagenknecht massschneidert sich eine Partei. Die Politikerin will eine beispiellose Mischung anbieten: links und national-konservativ zugleich. Wird ihre \u00abLinkskonservative\u00bb neue Heimat der AfD-Sympathisanten? Noch geh\u00f6rt sie der Linken an: Sahra Wagenknecht im Februar 2023. Die Linkskonservative Partei Deutschlands (LPD) ist derzeit sicherlich eines der interessanteren Ph\u00e4nomene im Parteienspektrum der Bundesrepublik. Nat\u00fcrlich kann es auch sein, dass die mutmassliche Gr\u00fcnderin dieser Partei sich f\u00fcr einen anderen Namen entscheidet. Es b\u00f6ten sich hier mehrere M\u00f6glichkeiten an, die von Wagenknechtpartei Deutschlands (WKPD) bis Partei der Sahra (PDS) reichten. Sahra Wagenknecht wird zugetraut, das Umfragehoch der AfD stoppen zu k\u00f6nnen. Das Projekt \u00ablinkskonservativ\u00bb Ein Projekt, das sie \u00ablinkskonservativ\u00bb nennt. Die real existierende Linke jedenfalls, der Wagenknecht immer noch angeh\u00f6rt, ist ihrem Selbstverst\u00e4ndnis nach eine progressive Partei. F\u00fcr Umverteilung, gegen Faschisten. Sahra Wagenknecht sieht darin aber keinen Widerspruch, sondern ein Erfolgsrezept. Historiker sieht Prognosen skeptisch. Altlinke warnen vor linker Identit\u00e4tspolitik. \u2026oder eine St\u00e4rkung der AfD? Wagenknecht weiss, wenn ihre neugeborene Partei da mit 3,5 Prozent rausginge, dann w\u00e4re es sofort vorbei. Wer sich grunds\u00e4tzlich vorstellen k\u00f6nne, eine h\u00f6chst umstrittene Politikerin zu w\u00e4hlen, der tue es dann meistens auch, glaubt Sahra Wagenknecht. ","lexrank_sumy":"Sahra Wagenknecht massschneidert sich eine Partei. Wird ihre \u00abLinkskonservative\u00bb neue Heimat der AfD-Sympathisanten? Noch geh\u00f6rt sie der Linken an: Sahra Wagenknecht im Februar 2023. Nat\u00fcrlich kann es auch sein, dass die mutmassliche Gr\u00fcnderin dieser Partei sich f\u00fcr einen anderen Namen entscheidet. Sahra Wagenknecht wird zugetraut, das Umfragehoch der AfD stoppen zu k\u00f6nnen. Aber sie glaubt sehr wohl, dass eine Partei, wie sie ihr vorschwebt, auch in der gegenw\u00e4rtigen W\u00e4hlerklientel der AfD Potenziale h\u00e4tte. Unter all jenen n\u00e4mlich, die derzeit aus Mangel an demokratischen Alternativen, also weniger aus \u00dcberzeugung als aus Verzweiflung, mit der Alternative f\u00fcr Deutschland sympathisieren. Und wenn sie es organisatorisch gestemmt kriegt, will sie genau da mit ihrem Projekt hinein. Ein Projekt, das sie \u00ablinkskonservativ\u00bb nennt. Also: den Klassenkampf annehmen, f\u00fcr Umverteilung eintreten, gegen Neoliberale und nat\u00fcrlich auch gegen Faschisten sein, aber gleichzeitig den Nationalstaat verteidigen, die Einwanderung begrenzen, den Verbrennermotor und die deutsche Grammatik sch\u00fctzen. Wagenknecht liegt gewiss nicht ganz falsch, wenn sie sagt, dass keine der derzeit existierenden Parteien eine solche Mischung im Angebot habe. Historiker sieht Prognosen skeptisch. Laut dem Historiker Thorsten Holzhauser von der Uni Mainz, der ein Standardwerk zur Geschichte der Linken geschrieben hat, ist es in der Theorie durchaus m\u00f6glich, so unterschiedliche Gruppen wie Linke und Konservative mit einer neuen Partei zu adressieren. Der Begriff \u00ablinkskonservativ\u00bb ist dem Historiker erstmals in den 90er-Jahren begegnet. Richtig Konjunktur bekommen habe der Linkskonservatismus dann in Folge der Migrationskrise 2015, als auch sogenannte Altlinke damit begannen, vor linker Identit\u00e4tspolitik zu warnen. In der deutschen Kulturzeitschrift \u00abMerkur\u00bb hat er unl\u00e4ngst einen Essay ver\u00f6ffentlicht, in dem er eine linkskonservative Traditionslinie nachzeichnet, die weit \u00fcber Wagenknecht hinausreicht: angefangen mit den autorit\u00e4ren Strukturen der alten SED, an deren Sterbebett die PDS entstand, eine Partei, die ihr politisches \u00dcberleben in den Neunzigern auch mit einem strategischen Fokus auf die Wendeverlierer des Ostens sicherte. Dazu gibt es zwei Szenarien: Das erste besagt, dass Wagenknechts Partei die AfD tats\u00e4chlich schw\u00e4chen k\u00f6nnte. Und ganz besonders im Osten h\u00e4tte ihr linkskonservatives Projekt sicherlich die M\u00f6glichkeit, W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler anzusprechen, die einige Positionen mit der AfD (etwa in der Russlandfrage) teilen, aber sich selbst eben nicht als rechts definieren und froh w\u00e4ren, wenn sie eine Alternative h\u00e4tten, die nicht dezidiert v\u00f6lkisch auftritt. Sie h\u00e4lt es deshalb durchaus f\u00fcr realistisch, dass sie mit einer auf sie zugeschnittenen Partei zweistellige Ergebnisse erzielen k\u00f6nnte. ","text_api_simple_words_07_512":"Sahra Wagenknecht plant die Gr\u00fcndung einer neuen Partei in Deutschland. Diese Partei soll eine Mischung aus linken und national-konservativen Positionen sein. Es wird diskutiert, ob diese Partei potenzielle W\u00e4hler der AfD ansprechen k\u00f6nnte. Obwohl die Partei noch nicht gegr\u00fcndet wurde, gibt es Umfragen, die ihr ein W\u00e4hlerpotenzial von 19 bis 25 Prozent zuschreiben. Wagenknecht sieht eine L\u00fccke im politischen Angebot und will mit ihrem Projekt genau dort ansetzen. Sie m\u00f6chte eine linke Wirtschaftspolitik mit konservativen Positionen in Gesellschaft, Kultur und Au\u00dfenpolitik kombinieren. Einige Historiker sind skeptisch, ob eine solche Partei tats\u00e4chlich so erfolgreich sein k\u00f6nnte. Es gibt Bedenken, dass sie den Diskurs der rechtsextremen Parteien verst\u00e4rken k\u00f6nnte. Wagenknecht arbeitet seit Monaten an der Parteigr\u00fcndung und plant einen Testlauf bei der Europawahl im n\u00e4chsten Jahr. Sie hofft, dass ihre polarisierende Pers\u00f6nlichkeit zu einem erfolgreichen Wahlergebnis f\u00fchren k\u00f6nnte.","text_api_normal_words_05_512":"Sahra Wagenknecht plant die Gr\u00fcndung einer neuen Partei in Deutschland, die eine Mischung aus linken und national-konservativen Positionen bieten soll. Sie sieht Potenzial bei den AfD-Sympathisanten, die sich aus Verzweiflung f\u00fcr die Alternative f\u00fcr Deutschland entscheiden. Wagenknecht m\u00f6chte eine linke Sozial- und Wirtschaftspolitik mit konservativen Ans\u00e4tzen in Gesellschafts- und Kulturpolitik verbinden. Sie erkennt eine L\u00fccke im politischen Angebot und m\u00f6chte diese mit ihrem Projekt f\u00fcllen. Historiker sind skeptisch, ob eine solche Partei tats\u00e4chlich so erfolgreich sein k\u00f6nnte, wie von einigen Demoskopen vorhergesagt. Der Begriff \"linkskonservativ\" ist nicht neu, wurde aber bisher eher zur Beschreibung altkommunistischer Parteien verwendet. Wagenknecht sieht sich als Kontrast zu den \"Lifestyle-Linken\" und m\u00f6chte eine Bewegung schaffen, die AfD-Sympathisanten eine demokratische Alternative bietet. Es gibt zwei Szenarien: Entweder schw\u00e4cht Wagenknechts Partei die AfD, indem sie W\u00e4hler anspricht, die einige Positionen teilen, aber sich nicht als rechts definieren m\u00f6chten. Oder aber die beiden Parteien schaukeln sich gegenseitig hoch und st\u00e4rken letztendlich die AfD. Wagenknecht arbeitet seit Monaten an der Gr\u00fcndung ihrer Partei und sieht die Europawahl im kommenden Jahr als Testlauf. Sie h\u00e4lt es f\u00fcr realistisch, zweistellige Ergebnisse erzielen zu k\u00f6nnen, da polarisierende Figuren oft ihr W\u00e4hlerpotenzial am besten aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen.","text_api_child_09_350":"Sahra Wagenknecht plant, eine neue Partei namens Linkskonservative Partei Deutschlands (LPD) zu gr\u00fcnden. Diese Partei m\u00f6chte eine Mischung aus linken und national-konservativen Ansichten bieten. Einige Menschen hoffen, dass diese Partei die AfD stoppen kann. Sahra Wagenknecht glaubt, dass es viele Menschen gibt, die sich nach einer solchen Partei sehnen, die sowohl links als auch konservativ ist. Es ist aber unsicher, ob sie tats\u00e4chlich so erfolgreich sein wird, wie einige Prognosen sagen. Es gibt Historiker, die skeptisch sind und denken, dass eine solche Partei nicht so viele W\u00e4hler gewinnen wird. Es besteht die M\u00f6glichkeit, dass die Partei entweder die AfD schw\u00e4cht oder sogar st\u00e4rkt. Sahra Wagenknecht arbeitet seit einigen Monaten an dieser Parteigr\u00fcndung und hofft, dass sie bei der Europawahl gute Ergebnisse erzielen wird. Sie ist umstritten, aber sie glaubt, dass polarisierende Figuren oft viele W\u00e4hler anziehen k\u00f6nnen.","text_api_keynotes_07_256":"- Sahra Wagenknecht plant die Gr\u00fcndung einer neuen Partei, die eine Mischung aus links und national-konservativ sein soll.\n- Es wird spekuliert, ob diese \"Linkskonservative\" Partei zur neuen Heimat der AfD-Sympathisanten werden k\u00f6nnte.\n- Experten sind skeptisch, ob die Partei tats\u00e4chlich das gemessene W\u00e4hlerpotenzial erreichen kann.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Sahra Wagenknecht plant die Gr\u00fcndung einer \"linkskonservativen\" Partei in Deutschland, die eine Kombination aus linker Sozial- und Wirtschaftspolitik sowie konservativer Gesellschafts- und Kulturpolitik darstellen soll.\n- Die potenzielle W\u00e4hlerbasis wird bereits auf zweistellige Werte gesch\u00e4tzt, obwohl die Partei noch nicht offiziell gegr\u00fcndet wurde.\n- Es gibt unterschiedliche Meinungen dar\u00fcber, ob eine solche Partei die AfD schw\u00e4chen oder st\u00e4rken k\u00f6nnte. Wagenknecht selbst glaubt, dass sie mit einer auf sie zugeschnittenen Partei zweistellige Ergebnisse erzielen k\u00f6nnte.","flesch":[45.0,46.55,42.7,43.55,39.65,59.5],"frage_antwort":["Wer wird zugetraut, das Umfragehoch der AfD stoppen zu k\u00f6nnen?","Wagenknecht","Thorsten","Constantin Wurthmann"],"five_letter_word_list":["sahra","links","eines","nicht","werte","civey","einen","namen","b\u00f6ten","unter","solch","immer","setzt","manch","einer","w\u00fcrde","h\u00e4tte","jenen","l\u00fccke","genau","ihrem","nennt","t\u00e4ten","linke","gegen","sieht","darin","liegt","keine","mainz","neuen","vorab","denkt","folge","damit","peter","l\u00e4sst","essay","alten","deren","einem","fokus","macht","erste","alice","osten","w\u00e4ren","sogar","f\u00fchrt","jeder","etwas","deckt","ihren","schon","daran","diese","offen","allem","weiss","daf\u00fcr","k\u00f6nne"],"qa_list":["Welche Partei plant Sahra Wagenknecht zu gr\u00fcnden?","Partei der Sahra (PDS)","Wagenknechtpartei Deutschlands (WKPD)","Linkskonservative Partei Deutschlands (LPD)"],"qa_list_gpt4":["Was ist das Ziel von Sahra Wagenknechts neuer Partei und wie wird sie von Experten bewertet?","Sahra Wagenknecht m\u00f6chte eine Partei gr\u00fcnden, die sich ausschlie\u00dflich auf linke Politik konzentriert. Experten sind sich einig, dass diese Partei ein gro\u00dfer Erfolg sein wird.","Sahra Wagenknecht plant, eine Partei zu gr\u00fcnden, die liberale und konservative Werte kombiniert. Experten sind skeptisch und glauben nicht, dass diese Partei erfolgreich sein wird.","Sahra Wagenknecht plant, eine Partei zu gr\u00fcnden, die linke und national-konservative Werte kombiniert. Experten sind geteilter Meinung \u00fcber den potenziellen Erfolg dieser Partei."],"lead":"Die Politikerin will eine beispiellose Mischung anbieten: links und national-konservativ zugleich. Wird ihre \u00abLinkskonservative\u00bb neue Heimat der AfD-Sympathisanten?","originaltext":"Parteigr\u00fcndung in Deutschland. Sahra Wagenknecht massschneidert sich eine Partei Die Politikerin will eine beispiellose Mischung anbieten: links und national-konservativ zugleich. Wird ihre \u00abLinkskonservative\u00bb neue Heimat der AfD-Sympathisanten? Noch geh\u00f6rt sie der Linken an: Sahra Wagenknecht im Februar 2023. Die Linkskonservative Partei Deutschlands (LPD) ist derzeit sicherlich eines der interessanteren Ph\u00e4nomene im Parteienspektrum der Bundesrepublik. Sie existiert noch nicht einmal, und vielleicht wird sie am Ende auch doch nicht gegr\u00fcndet, dennoch bemessen einige Demoskopen ihr W\u00e4hlerpotenzial bereits auf zweistellige Werte (Umfrage des Institutes Kantar: 19 Prozent, Institut Civey: 25 Prozent).  Nat\u00fcrlich kann es auch sein, dass die mutmassliche Gr\u00fcnderin dieser Partei sich f\u00fcr einen anderen Namen entscheidet. Es b\u00f6ten sich hier mehrere M\u00f6glichkeiten an, die von Wagenknechtpartei Deutschlands (WKPD) bis Partei der Sahra (PDS) reichten. Und selbst unter Leuten, die solch eine wie auch immer betitelte Partei niemals w\u00e4hlen w\u00fcrden, setzt manch einer grosse Hoffnungen in sie. Sahra Wagenknecht wird zugetraut, das Umfragehoch der AfD stoppen zu k\u00f6nnen. Das Projekt \u00ablinkskonservativ\u00bb Sie selbst w\u00fcrde das so nicht als Ziel ausrufen. Aber sie glaubt sehr wohl, dass eine Partei, wie sie ihr vorschwebt, auch in der gegenw\u00e4rtigen W\u00e4hlerklientel der AfD Potenziale h\u00e4tte. Unter all jenen n\u00e4mlich, die derzeit aus Mangel an demokratischen Alternativen, also weniger aus \u00dcberzeugung als aus Verzweiflung, mit der Alternative f\u00fcr Deutschland sympathisieren. Wagenknecht hat im aktuellen politischen Angebot Deutschlands eine grosse L\u00fccke ausgemacht. Und wenn sie es organisatorisch gestemmt kriegt, will sie genau da mit ihrem Projekt hinein. Ein Projekt, das sie \u00ablinkskonservativ\u00bb nennt. Im ersten Moment klingt das etwa so einleuchtend, wie es beispielsweise die Begriffe liberalsozialistisch oder rechtsgr\u00fcn-versifft t\u00e4ten. Die real existierende Linke jedenfalls, der Wagenknecht immer noch angeh\u00f6rt, ist ihrem Selbstverst\u00e4ndnis nach eine progressive Partei. \u00abWir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Richtungswechsel der Politik, der den Weg zu einer grundlegenden Umgestaltung der Gesellschaft \u00f6ffnet, die den Kapitalismus \u00fcberwindet\u00bb, heisst es in der Pr\u00e4ambel des geltenden Parteiprogramms. Das ist ungef\u00e4hr das Gegenteil dessen, was man gemeinhin unter konservativ versteht. F\u00fcr Umverteilung, gegen Faschisten. Sahra Wagenknecht sieht darin aber keinen Widerspruch, sondern ein Erfolgsrezept. Sie will eine dezidiert linke Sozial- und Wirtschaftspolitik mit einer konservativen Gesellschafts- und Kulturpolitik kombinieren. Also: den Klassenkampf annehmen, f\u00fcr Umverteilung eintreten, gegen Neoliberale und nat\u00fcrlich auch gegen Faschisten sein, aber gleichzeitig den Nationalstaat verteidigen, die Einwanderung begrenzen, den Verbrennermotor und die deutsche Grammatik sch\u00fctzen. Dazu k\u00e4me dann noch eine aussenpolitische Position, die eine Mitschuld des Westens, der Nato und auch der deutschen Regierung an der Eskalation des Krieges in der Ukraine betont. Wagenknecht liegt gewiss nicht ganz falsch, wenn sie sagt, dass keine der derzeit existierenden Parteien eine solche Mischung im Angebot habe. Deutlich umstrittener ist ihre Behauptung, dass diejenigen, die bei ihr die \u00abNormalb\u00fcrger\u00bb heissen, sich regelrecht nach solch einer Partei sehnen w\u00fcrden. Historiker sieht Prognosen skeptisch. Laut dem Historiker Thorsten Holzhauser von der Uni Mainz, der ein Standardwerk zur Geschichte der Linken geschrieben hat, ist es in der Theorie durchaus m\u00f6glich, so unterschiedliche Gruppen wie Linke und Konservative mit einer neuen Partei zu adressieren. Aber ob das dann tats\u00e4chlich die vorab gemessenen 19 bis 25 Prozent werden, \u00abda bin ich sehr skeptisch\u00bb, sagt Holzhauser. Der Begriff \u00ablinkskonservativ\u00bb ist dem Historiker erstmals in den 90er-Jahren begegnet. Damals sei er aber eher aus Verlegenheit benutzt worden, um altkommunistische Parteien zu beschreiben, die sich nicht reformieren wollten, sagt Holzhauser. Er denkt da etwa an die russischen Kommunisten. Altlinke warnen vor linker Identit\u00e4tspolitik. Richtig Konjunktur bekommen habe der Linkskonservatismus dann in Folge der Migrationskrise 2015, als auch sogenannte Altlinke damit begannen, vor linker Identit\u00e4tspolitik zu warnen. Nach Ansicht Holzhausers war es der deutsche Philosoph Peter Sloterdijk, der das Wort \u00ablinkskonservativ\u00bb hierzulande in die politische Debatte einf\u00fchrte, als \u00abeine Art Selbstschutzbegriff\u00bb, um Vorw\u00fcrfen entgegenzutreten, er sei ein Rechter geworden. Wagenknecht habe das dann selbstbewusst aufgegriffen \u2013 als Kontrast zu den von ihr herzlich verachteten \u00abLifestyle-Linken\u00bb. Thorsten Holzhauser zufolge ist in der Linkspartei das linkskonservative Gedankengut aber l\u00e4ngst nicht so neu, wie die eigenartige Wortsch\u00f6pfung vermuten l\u00e4sst. In der deutschen Kulturzeitschrift \u00abMerkur\u00bb hat er unl\u00e4ngst einen Essay ver\u00f6ffentlicht, in dem er eine linkskonservative Traditionslinie nachzeichnet, die weit \u00fcber Wagenknecht hinausreicht: angefangen mit den autorit\u00e4ren Strukturen der alten SED, an deren Sterbebett die PDS entstand, eine Partei, die ihr politisches \u00dcberleben in den Neunzigern auch mit einem strategischen Fokus auf die Wendeverlierer des Ostens sicherte. Und die damit ganz gezielt W\u00e4hlerschichten ansprach, die ansonsten mit den progressiven linken Positionen aus dem Parteiprogramm nicht viel anfangen konnten. Der Mannheimer Politologe Constantin Wurthmann nennt das die \u00abdemokratische Exitstrategie\u00bb f\u00fcr AfD-Sympathisanten. Wenn Wagenknecht aus dieser Nussschale nun eine eigene Bewegung macht, muss dann eher die Linke oder die extreme Rechte vor ihr zittern? Dazu gibt es zwei Szenarien: Das erste besagt, dass Wagenknechts Partei die AfD tats\u00e4chlich schw\u00e4chen k\u00f6nnte. Einer aktuellen Studie der Uni Mannheim zufolge ist Sahra Wagenknecht unter AfD-Anh\u00e4ngern fast so beliebt wie deren Parteichefin Alice Weidel. Und ganz besonders im Osten h\u00e4tte ihr linkskonservatives Projekt sicherlich die M\u00f6glichkeit, W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler anzusprechen, die einige Positionen mit der AfD (etwa in der Russlandfrage) teilen, aber sich selbst eben nicht als rechts definieren und froh w\u00e4ren, wenn sie eine Alternative h\u00e4tten, die nicht dezidiert v\u00f6lkisch auftritt. Der Mannheimer Politologe Constantin Wurthmann nennt das die \u00abdemokratische Exitstrategie\u00bb f\u00fcr AfD-Sympathisanten. \u2026oder eine St\u00e4rkung der AfD? Der Historiker Holzhauser h\u00e4lt aber das zweite Szenario f\u00fcr mindestens ebenso wahrscheinlich. Dass n\u00e4mlich eine Wagenknecht-Partei einen zus\u00e4tzlichen Resonanzraum f\u00fcr die Diskurse der Rechtsextremen schaffen k\u00f6nnte, dass sich die beiden Parteien gegenseitig hochschaukeln und so am Ende die AfD sogar noch gest\u00e4rkt wird. Ein Wesensmerkmal Wagenknechts ist ihre umfassende R\u00e4tselhaftigkeit, die auch dazu f\u00fchrt, dass jeder etwas anderes in sie hineininterpretiert. Das deckt sich dann aber oft nur unzul\u00e4nglich mit ihren konkreten Handlungen. Wagenknecht werkelt nun schon seit mehreren Monaten daran, diese Parteigr\u00fcndung zu konkretisieren, und sie geht erstaunlich offen damit um, dass es vor allem noch an ihrem \u00fcberschaubaren Organisationstalent scheitern k\u00f6nnte. Die Europawahl im kommenden Jahr soll ein Testlauf werden. Wagenknecht weiss, wenn ihre neugeborene Partei da mit 3,5 Prozent rausginge, dann w\u00e4re es sofort vorbei. Sie hat aber eine Theorie, die daf\u00fcr spricht, dass es ganz anders kommen k\u00f6nnte. Demnach sch\u00f6pfen polarisierende Figuren ihr W\u00e4hlerpotenzial am besten aus. Wer sich grunds\u00e4tzlich vorstellen k\u00f6nne, eine h\u00f6chst umstrittene Politikerin zu w\u00e4hlen, der tue es dann meistens auch, glaubt Sahra Wagenknecht. Sie h\u00e4lt es deshalb durchaus f\u00fcr realistisch, dass sie mit einer auf sie zugeschnittenen Partei zweistellige Ergebnisse erzielen k\u00f6nnte. Denn: H\u00f6chst umstritten sein, das kann sie praktischerweise ganz gut. ","title":"Sahra Wagenknecht massschneidert sich eine Partei\u00a0","titleheader":"Parteigr\u00fcndung in Deutschland","text_davinci_api_key_07_256":"1. Sahra Wagenknecht will eine neue Partei gr\u00fcnden: die Linkskonservative Partei Deutschlands (LPD), die eine Mischung aus linkser und konservativer Politik anbieten soll. \n2. Sie glaubt, dass ihre Partei diejenigen, die aus Verzweiflung AfD w\u00e4hlen, ansprechen k\u00f6nnte. \n3. Sahra Wagenknecht hofft, dass sie mit der LPD bei der Europawahl im n\u00e4chsten Jahr zweistellige Ergebnisse erzielen kann, da sie h\u00f6chst umstritten ist."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9af","aid":304563050674,"date":"2023-07-04T07:47:53","author":"Simon Angelo Meier","categoryName":"International","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":547.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/hongkong-exil-aktivisten-china-kopfgeld-304563050674","own":"Demokratiebewegung im Visier. Hongkong setzt Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil aus. China wirft Grossbritannien in scharfen Worten vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Peking warf unterdessen Grossbritannien vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in die inneren Angelegenheiten Chinas einzumischen. Demnach soll das Kopfgeld erhalten, wer Hinweise liefert, die zur Ergreifung eines der Aktivisten f\u00fchren. Hongkong werde aber \u00abnicht aufh\u00f6ren, sie zu verfolgen\u00bb. Demokratieaktivisten seit neuem Sicherheitsgesetz im Exil. Die acht Aktivisten waren aus Hongkong geflohen, nachdem Peking Mitte 2020 nach massiven pro-demokratischen Protesten das sogenannte Nationale Sicherheitsgesetz f\u00fcr die Sonderverwaltungszone erlassen hatte. Die USA, Grossbritannien und Australien \u2013 L\u00e4nder, in denen einige der von Hongkong gesuchten Aktivisten leben \u2013 kritisierten das Vorgehen Hongkongs. Massive Kritik aus dem Westen. ","lexrank_sumy":"Demokratiebewegung im Visier. Hongkong setzt Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil aus. China wirft Grossbritannien in scharfen Worten vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Pro-Demokratieaktivist Nathan Law w\u00e4hrend einer Protestaktion in Rom. Nach der Aussetzung eines Kopfgelds auf acht im Ausland lebende Demokratieaktivisten hat Hongkongs Regierungschef John Lee die Betroffenen gedr\u00e4ngt, sich den Beh\u00f6rden zu stellen. Peking warf unterdessen Grossbritannien vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in die inneren Angelegenheiten Chinas einzumischen. Die Polizei in Hongkong hatte am Montag ein Kopfgeld in H\u00f6he von einer Million Hongkong-Dollar (rund CHF 114\u2019000) f\u00fcr Informationen ausgesetzt, die zur Festnahme von acht prominenten Demokratieaktivisten im Ausland f\u00fchren. Die USA, Grossbritannien und Australien \u2013 L\u00e4nder, in denen einige der von Hongkong gesuchten Aktivisten leben \u2013 kritisierten das Vorgehen Hongkongs. \u00abDie extraterritoriale Anwendung des von Peking eingef\u00fchrten Nationalen Sicherheitsgesetzes ist ein gef\u00e4hrlicher Pr\u00e4zedenzfall, der die Menschenrechte und Grundfreiheiten von Menschen in aller Welt gef\u00e4hrdet\u00bb, f\u00fcgte er hinzu. 2020 setzte London sein Auslieferungsabkommen mit Hongkong aus, um gegen die Einf\u00fchrung des umstrittenen Sicherheitsgesetzes durch China zu protestieren. ","text_api_simple_words_07_512":"Die Regierung von Hongkong hat ein Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil ausgesetzt. China wirft Gro\u00dfbritannien vor, den fl\u00fcchtigen Aktivisten Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Hongkongs Regierungschef dr\u00e4ngt die Aktivisten, sich den Beh\u00f6rden zu stellen, sonst w\u00fcrden sie ihr Leben in Angst verbringen. Die Polizei in Hongkong hat ein Kopfgeld f\u00fcr Informationen ausgesetzt, die zur Festnahme der Aktivisten f\u00fchren. Ihnen wird vorgeworfen, mit ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften zusammengearbeitet zu haben, um die nationale Sicherheit zu gef\u00e4hrden. Die Aktivisten sind aus Hongkong geflohen, nachdem Peking ein Nationales Sicherheitsgesetz erlassen hatte. Die USA, Gro\u00dfbritannien und Australien kritisieren das Vorgehen Hongkongs.","text_api_normal_words_05_512":"Die Regierung von Hongkong hat ein Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil ausgesetzt. China wirft Gro\u00dfbritannien vor, den Aktivisten Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Hongkongs Regierungschef John Lee forderte die Betroffenen auf, sich den Beh\u00f6rden zu stellen, um ihr Schicksal als Fl\u00fcchtige zu beenden. Die Polizei in Hongkong hat ein Kopfgeld in H\u00f6he von einer Million Hongkong-Dollar f\u00fcr Informationen ausgesetzt, die zur Festnahme der Aktivisten f\u00fchren. Ihnen wird vorgeworfen, mit ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften zusammengearbeitet zu haben, um die nationale Sicherheit zu gef\u00e4hrden. Die Aktivisten sind aus Hongkong geflohen, nachdem China das Nationale Sicherheitsgesetz erlassen hatte. Die USA, Gro\u00dfbritannien und Australien haben das Vorgehen Hongkongs kritisiert. Die chinesische Botschaft in London wirft Gro\u00dfbritannien vor, sich in Chinas innere Angelegenheiten einzumischen. Australien ist zutiefst entt\u00e4uscht \u00fcber die Kopfgelder.","text_api_child_09_350":"Hongkong hat ein Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil gesetzt. China beschuldigt Gro\u00dfbritannien, den Aktivisten Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Die Regierung von Hongkong fordert die Aktivisten auf, sich den Beh\u00f6rden zu stellen, um ihr Leben nicht in Angst zu verbringen. Die Polizei hat eine Belohnung f\u00fcr Informationen ausgesetzt, die zur Festnahme der Aktivisten f\u00fchren. Ihnen wird vorgeworfen, mit ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften zusammengearbeitet zu haben, um die nationale Sicherheit zu gef\u00e4hrden. Das Sicherheitsgesetz in Hongkong erm\u00f6glicht es den Beh\u00f6rden, hart gegen Protestierende vorzugehen. Die USA, Gro\u00dfbritannien und Australien haben das Vorgehen von Hongkong kritisiert. Die chinesische Botschaft in London warf Gro\u00dfbritannien vor, sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Australien ist entt\u00e4uscht \u00fcber die Kopfgelder und hat seine Besorgnis \u00fcber die breite Anwendung des Sicherheitsgesetzes ge\u00e4u\u00dfert.","text_api_keynotes_07_256":"- Hongkong setzt Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil aus.\n- China wirft Grossbritannien vor, sich in innere Angelegenheiten einzumischen und Schutz f\u00fcr fl\u00fcchtige Aktivisten aus Hongkong zu bieten.\n- Hongkongs Regierungschef dr\u00e4ngt die betroffenen Aktivisten, sich den Beh\u00f6rden zu stellen, um ihr Schicksal als Fl\u00fcchtige zu beenden.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Regierung Hongkongs hat ein Kopfgeld auf acht im Exil lebende Demokratieaktivisten ausgesetzt. Die Aktivisten werden beschuldigt, die nationale Sicherheit gef\u00e4hrdet zu haben, indem sie mit ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften zusammengearbeitet haben.\n- China wirft Gro\u00dfbritannien vor, fl\u00fcchtigen Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in die inneren Angelegenheiten des Landes einzumischen. \n- Die USA, Gro\u00dfbritannien und Australien haben das Vorgehen Hongkongs kritisiert. Sie sehen die extraterritoriale Anwendung des Nationalen Sicherheitsgesetzes als gef\u00e4hrlichen Pr\u00e4zedenzfall.","flesch":[27.15,32.45,27.35,36.9,36.9,37.1],"frage_antwort":["Wer sagte vor Reportern, er unterst\u00fctzte das Vorgehen der Polizei?","Lee","Nathan Law","John Lee"],"five_letter_word_list":["setzt","china","wirft","einer","eines","sagte","sonst","leben","angst","hatte","ihnen","haben","k\u00f6nne","nicht","seien","werde","neuem","f\u00fcgte","hinzu","waren","mitte","gegen","denen","aller","james","keine","immer","recht","freie","indem","offen","wegen","durch","penny","seine","unter","druck"],"qa_list":["Was wirft China Grossbritannien vor?","China wirft Grossbritannien vor, die Aktivisten aus Hongkong festzunehmen.","China wirft Grossbritannien vor, sich nicht um die Aktivisten aus Hongkong zu k\u00fcmmern.","China wirft Grossbritannien vor, \"fl\u00fcchtigen\" Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen."],"qa_list_gpt4":["Wer sind einige der gesuchten Exilanten, auf die Hongkong ein Kopfgeld ausgesetzt hat?","Angela Merkel, Emmanuel Macron und Boris Johnson","Xi Jinping, Kim Jong-un und Vladimir Putin","Nathan Law, Ted Hui und Dennis Kwok"],"lead":"China wirft Grossbritannien in scharfen Worten vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen.","originaltext":"Demokratiebewegung im Visier Hongkong setzt Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil aus. China wirft Grossbritannien in scharfen Worten vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Pro-Demokratieaktivist Nathan Law w\u00e4hrend einer Protestaktion in Rom. Nach der Aussetzung eines Kopfgelds auf acht im Ausland lebende Demokratieaktivisten hat Hongkongs Regierungschef John Lee die Betroffenen gedr\u00e4ngt, sich den Beh\u00f6rden zu stellen. \u00abDer einzige Weg, ihr Schicksal als Fl\u00fcchtige zu beenden, die lebenslang verfolgt werden, ist, sich zu stellen\u00bb, sagte Lee am Dienstag. Sonst w\u00fcrden sie ihr Leben \u00abin Angst verbringen\u00bb. Peking warf unterdessen Grossbritannien vor, \u00abfl\u00fcchtigen\u00bb Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in die inneren Angelegenheiten Chinas einzumischen. Die Polizei in Hongkong hatte am Montag ein Kopfgeld in H\u00f6he von einer Million Hongkong-Dollar (rund CHF 114\u2019000) f\u00fcr Informationen ausgesetzt, die zur Festnahme von acht prominenten Demokratieaktivisten im Ausland f\u00fchren. Die Exilanten h\u00e4tten \u00absehr schwerwiegende Straftaten begangen, die die nationale Sicherheit gef\u00e4hrden\u00bb, sagte Steven Li, Hauptkommissar der Abteilung f\u00fcr nationale Sicherheit der chinesischen Sonderverwaltungszone. Demnach soll das Kopfgeld erhalten, wer Hinweise liefert, die zur Ergreifung eines der Aktivisten f\u00fchren. Ihnen wird vorgeworfen, mit ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften zusammengearbeitet zu haben, um die nationale Sicherheit zu gef\u00e4hrden \u2013 ein Vergehen, das in Hongkong mit lebenslanger Haft bestraft werden kann. Polizeivertreter Li erkl\u00e4rte, die Hongkonger Polizei k\u00f6nne die acht Menschen nicht festnehmen, solange sie im Ausland seien. Hongkong werde aber \u00abnicht aufh\u00f6ren, sie zu verfolgen\u00bb. Demokratieaktivisten seit neuem Sicherheitsgesetz im Exil Regierungschef Lee sagte vor Reportern, er unterst\u00fctzte das Vorgehen der Polizei. Er rief die \u00d6ffentlichkeit auf, dies ebenfalls zu tun. Auch \u00abVerwandte und Freunde\u00bb der Aktivisten k\u00f6nnten Informanten sein, f\u00fcgte er hinzu. Zu den gesuchten Exilanten z\u00e4hlen die ehemaligen pro-demokratischen Abgeordneten Nathan Law, Ted Hui und Dennis Kwok. Die acht Aktivisten waren aus Hongkong geflohen, nachdem Peking Mitte 2020 nach massiven pro-demokratischen Protesten das sogenannte Nationale Sicherheitsgesetz f\u00fcr die Sonderverwaltungszone erlassen hatte. Es erm\u00f6glicht den Beh\u00f6rden ein drakonisches Vorgehen gegen Protestierende. Die USA, Grossbritannien und Australien \u2013 L\u00e4nder, in denen einige der von Hongkong gesuchten Aktivisten leben \u2013 kritisierten das Vorgehen Hongkongs. Massive Kritik aus dem Westen Der Sprecher des US-Aussenministeriums, Matthew Miller, verurteilte das Kopfgeld als Teil von Chinas \u00abgrenz\u00fcberschreitenden Repressionsbem\u00fchungen\u00bb und forderte dessen R\u00fccknahme. \u00abDie extraterritoriale Anwendung des von Peking eingef\u00fchrten Nationalen Sicherheitsgesetzes ist ein gef\u00e4hrlicher Pr\u00e4zedenzfall, der die Menschenrechte und Grundfreiheiten von Menschen in aller Welt gef\u00e4hrdet\u00bb, f\u00fcgte er hinzu. Der britische Aussenminister James Cleverly reagierte auf das Kopfgeld mit der Aussage, Grossbritannien werde \u00abkeine Versuche Chinas dulden, Menschen im Vereinigten K\u00f6nigreich und in \u00dcbersee einzusch\u00fcchtern und zum Schweigen zu bringen\u00bb. London werde \u00abimmer das Recht auf freie Meinungs\u00e4usserung verteidigen\u00bb. Die chinesische Botschaft in London warf Grossbritannien daraufhin vor, sich in Chinas innere Angelegenheiten eingemischt zu haben, indem britische Politiker \u00abFl\u00fcchtigen offen Schutz angeboten\u00bb h\u00e4tten. Grossbritannien hatte China wegen der Aush\u00f6hlung der Rechte in der ehemaligen britischen Kronkolonie Hongkong scharf kritisiert. 2020 setzte London sein Auslieferungsabkommen mit Hongkong aus, um gegen die Einf\u00fchrung des umstrittenen Sicherheitsgesetzes durch China zu protestieren. Australiens Aussenministerin Penny Wong sagte, ihre Regierung sei wegen der Kopfgelder \u00abzutiefst entt\u00e4uscht\u00bb. Australien habe immer wieder seine Besorgnis \u00fcber die breite Anwendung des Nationalen Sicherheitsgesetzes ge\u00e4ussert, um pro-demokratische Pers\u00f6nlichkeiten zu verhaften oder die Zivilgesellschaft unter Druck zu setzen. ","title":"Hongkong setzt Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil aus","titleheader":"Demokratiebewegung im Visier\u00a0","text_davinci_api_key_07_256":"1. Hongkong hat ein Kopfgeld auf acht im Exil lebende, prominente Demokratieaktivisten ausgesetzt, um sie zur\u00fcckzubringen. \n2. Peking warf Grossbritannien vor, \u201efl\u00fcchtigen\u201c Aktivisten aus Hongkong Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen.\n3. Der Westen reagierte mit massivem Protest: USA, Grossbritannien und Australien verurteilten das Vorgehen und forderten die R\u00fccknahme des Kopfgelds."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9b1","aid":957594227700,"date":"2023-07-04T08:14:31","author":"SDA","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":516.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-schweiz-hat-laut-dem-bund-nach-20-jahren-von-der-zuwanderung-profitiert-957594227700","own":"Bericht zur Personenfreiz\u00fcgigkeit. Die Schweiz hat laut dem Bund nach 20 Jahren von der Zuwanderung profitiert. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit Schweiz - EU ist gem\u00e4ss einer neuen Analyse eine Erfolgsgeschichte. Sozialhilfe w\u00fcrden diese Zuwanderer weniger beziehen als Schweizerinnen und Schweizer. Nach 20 Jahren Personenfreiz\u00fcgigkeit hat die Schweiz von der Zuwanderung profitiert. Zu diesem Schluss kommt das Observatorium zum Freiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU von Bund und Sozialpartnern in einem am Dienstag vom Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (Seco) ver\u00f6ffentlichten Bericht. Dabei half die Zuwanderung beim Decken der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage. H\u00f6here Berufsqualifikationen. Mehr Konkurrenz bei Arbeitskr\u00e4ften. Tiefe Sozialhilfequote. Die durch die Personenfreiz\u00fcgigkeit Eingewanderten waren einem \u00fcberdurchschnittlichen Arbeitslosigkeitsrisiko ausgesetzt, wie es im Bericht weiter heisst. 2022 nahm die Zuwanderung im Rahmen der Personenfreiz\u00fcgigkeit aufgrund der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage stark zu. ","lexrank_sumy":"Die Personenfreiz\u00fcgigkeit Schweiz - EU ist gem\u00e4ss einer neuen Analyse eine Erfolgsgeschichte. Die Einwanderung hat die demografische Alterung in der Schweiz ged\u00e4mpft: Pendler im Z\u00fcrcher Hauptbahnhof. Nach 20 Jahren Personenfreiz\u00fcgigkeit hat die Schweiz von der Zuwanderung profitiert. Zu diesem Schluss kommt das Observatorium zum Freiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU von Bund und Sozialpartnern in einem am Dienstag vom Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (Seco) ver\u00f6ffentlichten Bericht. Ein L\u00e4ndervergleich in Europa zeigt, dass sich in anderen Staaten die Alterung st\u00e4rker bemerkbar machte. Mehr Konkurrenz bei Arbeitskr\u00e4ften. Gem\u00e4ss den Szenarien des Bundesamtes f\u00fcr Statistik wird das zuk\u00fcnftige Wachstum der Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter st\u00e4rker als bisher von der Zuwanderung abh\u00e4ngen. Besonders Personen aus S\u00fcd- und Osteuropa hatten demnach h\u00e4ufig instabile, auch saisonale Besch\u00e4ftigungen. Der Bezug von Sozialhilfe durch Freiz\u00fcgigkeitszuwanderer lag auf sehr tiefem Niveau, tiefer sogar als der von Schweizerinnen und Schweizern. Nach f\u00fcnf Jahren erreichte der Sozialhilfebezug das Niveau der Einheimischen. Es gibt keine Hinweise darauf, dass der Sozialhilfebezug Einheimischer aufgrund der Konkurrenz Zugewanderter h\u00e4ufiger wurde. 2022 nahm die Zuwanderung im Rahmen der Personenfreiz\u00fcgigkeit aufgrund der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage stark zu. ","text_api_simple_words_07_512":"Laut einem Bericht des Bundes hat die Schweiz nach 20 Jahren von der Personenfreiz\u00fcgigkeit profitiert. Die Zuwanderer beziehen weniger Sozialhilfe als Schweizerinnen und Schweizer. Die Einwanderung hat dazu beigetragen, dass die Bev\u00f6lkerung altert. Die Zuwanderung hat auch den Arbeitsmarkt unterst\u00fctzt und den Bedarf an qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften gedeckt. Die letzten 20 Jahre zeigten ein solides Wachstum des Bruttosozialprodukts und einen Anstieg des Wohlstands. In Zukunft wird das Wachstum der Bev\u00f6lkerung st\u00e4rker von der Zuwanderung abh\u00e4ngen. Die Zuwanderer hatten ein h\u00f6heres Arbeitslosigkeitsrisiko, aber der Bezug von Sozialhilfe war niedriger als bei Einheimischen. Die Zuwanderung hat die Arbeitskr\u00e4ftesituation verbessert, aber der Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte wird h\u00e4rter werden.","text_api_normal_words_05_512":"Laut einem Bericht des Bundes hat die Schweiz nach 20 Jahren von der Personenfreiz\u00fcgigkeit profitiert. Die Zuwanderer aus der EU beziehen weniger Sozialhilfe als Schweizer B\u00fcrger. Die Einwanderung hat dazu beigetragen, die demografische Alterung in der Schweiz abzuschw\u00e4chen und das Arbeitsmarktpotenzial zu erweitern. Die Zuwanderung hat den strukturellen Wandel hin zu mehr hochqualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen und h\u00f6herer Wertsch\u00f6pfung unterst\u00fctzt. Gleichzeitig hat sie den Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften gedeckt, insbesondere in Berufen mit mittleren oder niedrigeren Anforderungen. In den letzten 20 Jahren gab es ein solides Wachstum des Bruttosozialprodukts und einen Anstieg des Wohlstands pro Kopf. In Zukunft wird das Bev\u00f6lkerungswachstum im erwerbsf\u00e4higen Alter st\u00e4rker von der Zuwanderung abh\u00e4ngen. Dies stellt eine Herausforderung dar, da die Schweiz die demografische Entwicklung mit anderen EU- und Efta-L\u00e4ndern teilt. Der Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte wird h\u00e4rter und es wird schwieriger sein, den Bedarf in der Schweiz zu decken. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit hat zu einem geringen Bezug von Sozialhilfe gef\u00fchrt, der sogar niedriger ist als bei Schweizer B\u00fcrgern. Es gibt keine Hinweise darauf, dass der Bezug von Sozialhilfe bei Einheimischen aufgrund der Konkurrenz durch Zuwanderer h\u00e4ufiger geworden ist. Im Jahr 2022 stieg die Zuwanderung aufgrund der Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften stark an. Die Arbeitsmarktlage war sehr gut, mit einer Arbeitslosenquote von 2,2 Prozent.","text_api_child_09_350":"Hongkong hat ein Kopfgeld auf acht prominente Aktivisten im Exil gesetzt. China beschuldigt Gro\u00dfbritannien, den Aktivisten Schutz zu bieten und sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Die Regierung von Hongkong fordert die Aktivisten auf, sich den Beh\u00f6rden zu stellen, um ihr Leben nicht in Angst zu verbringen. Die Polizei hat eine Belohnung f\u00fcr Informationen ausgesetzt, die zur Festnahme der Aktivisten f\u00fchren. Ihnen wird vorgeworfen, mit ausl\u00e4ndischen Kr\u00e4ften zusammengearbeitet zu haben, um die nationale Sicherheit zu gef\u00e4hrden. Das Sicherheitsgesetz in Hongkong erm\u00f6glicht es den Beh\u00f6rden, hart gegen Protestierende vorzugehen. Die USA, Gro\u00dfbritannien und Australien haben das Vorgehen von Hongkong kritisiert. Die chinesische Botschaft in London warf Gro\u00dfbritannien vor, sich in innere Angelegenheiten einzumischen. Australien ist entt\u00e4uscht \u00fcber die Kopfgelder und hat seine Besorgnis \u00fcber die breite Anwendung des Sicherheitsgesetzes ge\u00e4u\u00dfert.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Personenfreiz\u00fcgigkeit zwischen der Schweiz und der EU ist nach 20 Jahren eine Erfolgsgeschichte, von der die Schweiz profitiert hat.\n- Die Einwanderung hat die demografische Alterung in der Schweiz ged\u00e4mpft und das Potenzial des Arbeitsmarktes erweitert.\n- Die Zuwanderer beziehen weniger Sozialhilfe als Schweizerinnen und Schweizer.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Nach 20 Jahren Personenfreiz\u00fcgigkeit hat die Schweiz stark von der Zuwanderung profitiert, die die demografische Alterung ged\u00e4mpft und den Arbeitsmarkt erweitert hat.\n- Die Zuwanderer hatten kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Sozialhilfe, und die Bev\u00f6lkerung wuchs seit 2002 j\u00e4hrlich st\u00e4rker als in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.\n- Die Zuwanderung unterst\u00fctzte den strukturellen Wandel hin zu einer Wirtschaft mit mehr hochqualifizierten Stellen und h\u00f6herer Wertsch\u00f6pfung und half bei der Deckung der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage.","flesch":[30.85,27.7,36.9,38.3,47.4,37.1],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["einer","neuen","diese","kommt","einem","wuchs","damit","zeigt","dabei","hoher","jahre","einen","stieg","hohem","durch","l\u00fccke","teilt","tiefe","waren","bezug","keine","sogar","wurde","stark","zogen","unter"],"qa_list":["Welche Aussage zum Bericht zur Personenfreiz\u00fcgigkeit ist richtig?","Die Zuwanderer beziehen mehr Sozialhilfe als Schweizerinnen und Schweizer.","Die Einwanderung hat die demografische Alterung in der Schweiz verst\u00e4rkt.","Die Zuwanderung hat das Potenzial des Arbeitsmarktes erweitert."],"qa_list_gpt4":["Was sind die Effekte der Personenfreiz\u00fcgigkeit zwischen der Schweiz und der EU laut dem Bericht des Staatssekretariats f\u00fcr Wirtschaft (Seco)?\n","Die Zuwanderung hat zu einer erh\u00f6hten Arbeitslosigkeit in der Schweiz gef\u00fchrt.","Die Zuwanderung hat die demografische Alterung in der Schweiz beschleunigt.","Die Zuwanderung hat die demografische Alterung in der Schweiz ged\u00e4mpft und das Potenzial des Arbeitsmarktes erweitert."],"lead":"Die Personenfreiz\u00fcgigkeit Schweiz - EU ist gem\u00e4ss einer neuen Analyse eine Erfolgsgeschichte. Sozialhilfe w\u00fcrden diese Zuwanderer weniger beziehen als Schweizerinnen und Schweizer.\u00a0","originaltext":"Bericht zur Personenfreiz\u00fcgigkeit. Die Schweiz hat laut dem Bund nach 20 Jahren von der Zuwanderung profitiert Die Personenfreiz\u00fcgigkeit Schweiz - EU ist gem\u00e4ss einer neuen Analyse eine Erfolgsgeschichte. Sozialhilfe w\u00fcrden diese Zuwanderer weniger beziehen als Schweizerinnen und Schweizer. Die Einwanderung hat die demografische Alterung in der Schweiz ged\u00e4mpft: Pendler im Z\u00fcrcher Hauptbahnhof. Nach 20 Jahren Personenfreiz\u00fcgigkeit hat die Schweiz von der Zuwanderung profitiert. Die Einwanderung d\u00e4mpfte die demografische Alterung und erweiterte das Potenzial des Arbeitsmarktes. Die Zugewanderten hatten kein h\u00f6heres Sozialhilferisiko. Zu diesem Schluss kommt das Observatorium zum Freiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU von Bund und Sozialpartnern in einem am Dienstag vom Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (Seco) ver\u00f6ffentlichten Bericht. Die Bev\u00f6lkerung wuchs seit 2002 j\u00e4hrlich um 0,9 Prozent und damit st\u00e4rker als in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Da die meisten Eingewanderten im Erwerbsalter sind, wirkte das der demografischen Alterung der einheimischen Bev\u00f6lkerung entgegen. Ein L\u00e4ndervergleich in Europa zeigt, dass sich in anderen Staaten die Alterung st\u00e4rker bemerkbar machte. Am Arbeitsmarkt unterst\u00fctzte die Zuwanderung den strukturellen Wandel hin zu einer Wirtschaft mit mehr hochqualifizierten Stellen und h\u00f6herer Wertsch\u00f6pfung. Dabei half die Zuwanderung beim Decken der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage. H\u00f6here Berufsqualifikationen. Weil auch die einheimische Bev\u00f6lkerung besser ausgebildet ist und Berufe mit anspruchsvolleren Qualifikationen als vor 20 Jahren aus\u00fcbt, half die Zuwanderung gleichzeitig, den Ersatzbedarf in T\u00e4tigkeiten mit mittleren oder tieferen Anforderungen zu decken. Diese Entwicklungen vollzogen sich bei wachsender Besch\u00e4ftigung, hoher Erwerbst\u00e4tigkeit und tiefer Arbeitslosigkeit. Die letzten 20 Jahre zeigten insgesamt ein solides Wachstum des realen Bruttosozialprodukts. Zur\u00fcckzuf\u00fchren war dies gem\u00e4ss Bericht zu etwa gleichen Teilen auf eine gesteigerte Produktivit\u00e4t und einen gr\u00f6sseren Arbeitseinsatz. Damit stieg der durchschnittliche Wohlstand pro Kopf auf hohem Niveau weiter. Mehr Konkurrenz bei Arbeitskr\u00e4ften. Gem\u00e4ss den Szenarien des Bundesamtes f\u00fcr Statistik wird das zuk\u00fcnftige Wachstum der Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter st\u00e4rker als bisher von der Zuwanderung abh\u00e4ngen. Durch die bevorstehenden Pensionierungen der geburtenstarken Jahrg\u00e4nge \u00f6ffnet sich die demografische L\u00fccke im Arbeitsmarkt weiter. Dies stellt eine Herausforderung f\u00fcr die Schweiz dar, denn sie teilt die demografische Entwicklung mit den EU- und Efta-L\u00e4ndern. Damit wird der Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte h\u00e4rter, und es d\u00fcrfte k\u00fcnftig schwerer fallen, den Bedarf in der Schweiz zu decken, schreibt das Observatorium. Tiefe Sozialhilfequote. Die durch die Personenfreiz\u00fcgigkeit Eingewanderten waren einem \u00fcberdurchschnittlichen Arbeitslosigkeitsrisiko ausgesetzt, wie es im Bericht weiter heisst. Besonders Personen aus S\u00fcd- und Osteuropa hatten demnach h\u00e4ufig instabile, auch saisonale Besch\u00e4ftigungen. Das schlug sich in einem erh\u00f6hten Bezug von Taggeldern der Arbeitslosenversicherung nieder. Das Risiko f\u00fcr einen Taggeldbezug stieg mit zunehmender Aufenthaltsdauer. Im Zeitvergleich gab es indessen keine Anzeichen f\u00fcr ein h\u00f6heres Arbeitslosenrisiko der Freiz\u00fcgigkeitszuwanderer verglichen mit den \u00fcbrigen Bev\u00f6lkerungsgruppen. Der Bezug von Sozialhilfe durch Freiz\u00fcgigkeitszuwanderer lag auf sehr tiefem Niveau, tiefer sogar als der von Schweizerinnen und Schweizern. Auch hier zeigte sich ein Anstieg mit l\u00e4ngerer Aufenthaltsdauer. Nach f\u00fcnf Jahren erreichte der Sozialhilfebezug das Niveau der Einheimischen. Es gibt keine Hinweise darauf, dass der Sozialhilfebezug Einheimischer aufgrund der Konkurrenz Zugewanderter h\u00e4ufiger wurde. 2022 nahm die Zuwanderung im Rahmen der Personenfreiz\u00fcgigkeit aufgrund der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage stark zu. 54\u2019600 Personen aus EU und Efta zogen unter Ber\u00fccksichtigung der Kurzaufenthalte zu. Die Arbeitsmarktlage war bei einer Arbeitslosenquote von 2,2 Prozent ausgesprochen gut. ","title":"Die Schweiz hat laut dem Bund nach 20 Jahren von der Zuwanderung profitiert\u00a0","titleheader":"Bericht zur Personenfreiz\u00fcgigkeit","text_davinci_api_key_07_256":"1. Nach 20 Jahren Personenfreiz\u00fcgigkeit zeigt der Bericht, dass die Schweiz von der Zuwanderung profitiert hat: D\u00e4mpfung der demografischen Alterung, bessere Berufsqualifikationen und gesteigertes Wachstum. \n2. Zuwanderer hatten ein tiefes Sozialhilferisiko und ein erh\u00f6htes Arbeitslosigkeitsrisiko, welches sich aber nicht auf die Einheimischen auswirkte. \n3. 2022 nahm die Zuwanderung aufgrund der Arbeitskr\u00e4ftenachfrage stark zu, bei einer Arbeitslosenquote von 2,2 Prozent."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9b2","aid":310715348427,"date":"2023-07-04T11:38:17","author":"Matthias Chapman","categoryName":"International","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":725.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/israel-setzt-militaeroffensive-im-fort-310715348427","own":"Razzia im Westjordanland. Israel setzt Milit\u00e4roffensive fort. Nach dem gr\u00f6ssten israelischen Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland seit Jahren ist die Zahl der Toten auf neun gestiegen. Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland: Israelische Soldaten durchk\u00e4mmen das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin. Israels Armee hat ihre Milit\u00e4roffensive im besetzten Westjordanland in der Nacht zu Dienstag fortgesetzt. Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Die Milit\u00e4roffensive werde solange dauern wie n\u00f6tig, \u00abum die Mission zu erf\u00fcllen\u00bb, wurde Netanjahu von israelischen Medien zitiert. Keine Zusammenarbeit mehr. Die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde bekr\u00e4ftigte nach einem Treffen ihrer F\u00fchrungsriege am Montagabend, dass es mit Israel in Sicherheitsfragen keine Zusammenarbeit mehr geben werde. Israel hatte in der Nacht zum Montag eine der gr\u00f6ssten Milit\u00e4roperationen im Westjordanland seit Jahrzehnten begonnen. Zweistaatenl\u00f6sung in weiter Ferne. Die Sicherheitslage in Israel und in den pal\u00e4stinensischen Gebieten ist seit langem angespannt, zuletzt nahm die Gewalt aber nochmals zu. Israel hatte das Westjordanland und Ost-Jerusalem w\u00e4hrend des Sechstagekrieges 1967 erobert. Eine Zweistaatenl\u00f6sung f\u00fcr den seit Jahrzehnten w\u00e4hrenden Nahost-Konflikt scheint jedoch in weiter Ferne. ","lexrank_sumy":"Razzia im Westjordanland. Nach dem gr\u00f6ssten israelischen Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland seit Jahren ist die Zahl der Toten auf neun gestiegen. Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland: Israelische Soldaten durchk\u00e4mmen das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin. Israels Armee hat ihre Milit\u00e4roffensive im besetzten Westjordanland in der Nacht zu Dienstag fortgesetzt. Bei Luftangriffen und Gefechten am Boden seien in den letzten zwei Tagen mindestens neun Menschen get\u00f6tet worden, teilte das pal\u00e4stinensische Gesundheitsministerium mit. Nach eigenen Angaben beschlagnahmte sie Waffen und Sprengstoff und nahm mehrere Verd\u00e4chtige fest. Pal\u00e4stinensische Medien meldeten am Montagabend, die israelische Armee habe angeordnet, dass Pal\u00e4stinenser das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin verlassen sollten. Die dicht besiedelte Stadt Jenin und das dazugeh\u00f6rende Fl\u00fcchtlingslager mit rund 17\u2019000 Bewohnern gelten als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde bekr\u00e4ftigte nach einem Treffen ihrer F\u00fchrungsriege am Montagabend, dass es mit Israel in Sicherheitsfragen keine Zusammenarbeit mehr geben werde. Die USA bekr\u00e4ftigten Israels Recht auf Selbstverteidigung, riefen das Land aber gleichzeitig zu einer Wiederaufnahme der Sicherheitskooperation mit der Pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde auf. Es sei ein Zeichen daf\u00fcr, dass die \u00abBesatzung den Preis f\u00fcr die Verbrechen in Dschenin zahlen wird\u00bb, teilte ein Sprecher der Pal\u00e4stinenserorganisation am Dienstag mit \u2013 ohne den Anschlag direkt f\u00fcr sich zu reklamieren. Israel hatte in der Nacht zum Montag eine der gr\u00f6ssten Milit\u00e4roperationen im Westjordanland seit Jahrzehnten begonnen. Die Armee r\u00fcckte nach mehreren Luftschl\u00e4gen mit mehr als Tausend Soldatinnen und Soldaten in die pal\u00e4stinensische Stadt Dschenin ein. Im gleichen Zeitraum wurden mehr als 140 Pal\u00e4stinenser bei gewaltsamen Zusammenst\u00f6ssen, israelischen Milit\u00e4reins\u00e4tzen oder nach eigenen Anschl\u00e4gen get\u00f6tet. ","text_api_simple_words_07_512":"Israel hat eine Milit\u00e4roffensive im Westjordanland gestartet, bei der neun Menschen get\u00f6tet wurden. Die Armee durchsucht das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin und hat Waffen beschlagnahmt und Verd\u00e4chtige festgenommen. Es gibt widerspr\u00fcchliche Berichte dar\u00fcber, ob die Bewohner des Lagers evakuiert wurden. Jenin gilt als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde hat angek\u00fcndigt, keine Sicherheitskooperation mit Israel mehr einzugehen. Die USA unterst\u00fctzen das Recht Israels auf Selbstverteidigung, fordern aber eine Wiederaufnahme der Zusammenarbeit mit der Pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde. Die Hamas hat einen mutma\u00dflichen Anschlag in Tel Aviv als Reaktion auf den Milit\u00e4reinsatz bezeichnet. Die Situation in Israel und den pal\u00e4stinensischen Gebieten ist gespannt, eine Zweistaatenl\u00f6sung scheint weit entfernt.","text_api_normal_words_05_512":"Israel hat seine Milit\u00e4roffensive im Westjordanland fortgesetzt, nachdem es den gr\u00f6\u00dften Milit\u00e4reinsatz seit Jahren durchgef\u00fchrt hat. Bei Luftangriffen und Gefechten wurden mindestens neun Menschen get\u00f6tet und rund 100 weitere verletzt. Israelische Soldaten durchk\u00e4mmten das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin und nahmen mehrere Verd\u00e4chtige fest. Die Stadt Jenin gilt als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde k\u00fcndigte an, die Zusammenarbeit mit Israel in Sicherheitsfragen einzustellen. Die USA unterst\u00fctzen Israels Recht auf Selbstverteidigung, rufen jedoch zur Wiederaufnahme der Sicherheitskooperation mit der Pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde auf. Die islamistische Hamas hat einen mutma\u00dflichen Anschlag in Tel Aviv als Reaktion auf den Milit\u00e4reinsatz in Jenin bezeichnet. Die Sicherheitslage in der Region bleibt angespannt, und eine Zweistaatenl\u00f6sung f\u00fcr den Nahost-Konflikt scheint weiterhin fern.","text_api_child_09_350":"In Israel gibt es einen gro\u00dfen Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland. Die israelische Armee durchsucht das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin. Dabei sind leider schon neun Menschen gestorben. Viele Pal\u00e4stinenser wurden verletzt. Die Armee will Waffen finden und Verd\u00e4chtige festnehmen. Die Menschen m\u00fcssen das Fl\u00fcchtlingslager verlassen. Jenin ist ein Ort, wo viele Pal\u00e4stinenser gegen Israel k\u00e4mpfen. Die Armee will sie stoppen, um Israel zu sch\u00fctzen. Die Pal\u00e4stinenser wollen nicht mehr mit Israel zusammenarbeiten. Die USA unterst\u00fctzen Israel, aber wollen auch, dass niemand stirbt. Die muslimische Hamas hat einen Anschlag in Tel Aviv als Reaktion auf den Milit\u00e4reinsatz angek\u00fcndigt. Die Lage zwischen Israel und den Pal\u00e4stinensern ist sehr schwierig, und eine L\u00f6sung ist noch weit entfernt.","text_api_keynotes_07_256":"- Israel setzt Milit\u00e4roffensive im Westjordanland fort, Zahl der Toten steigt auf neun.\n- Israelische Soldaten durchk\u00e4mmen Fl\u00fcchtlingslager in Jenin.\n- Pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde bekr\u00e4ftigt Ende der Sicherheitszusammenarbeit mit Israel.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die israelische Armee hat ihre Milit\u00e4roffensive im Westjordanland fortgesetzt, was zu mindestens neun Toten und etwa 100 Verletzten f\u00fchrte.\n- Die Stadt Jenin und das dazugeh\u00f6rige Fl\u00fcchtlingslager, welche als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser gelten, wurden durchk\u00e4mmt; Waffen und Sprengstoff wurden beschlagnahmt.\n- Trotz der angespannten Lage bekr\u00e4ftigte die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde, dass sie die Zusammenarbeit mit Israel in Sicherheitsfragen einstellen werde.","flesch":[29.65,28.3,27.95,26.6,25.3,53.7],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["setzt","toten","jenin","armee","nacht","boden","seien","tagen","ihnen","einem","einen","stadt","hatte","damit","erste","viele","ihren","dicht","allem","sagte","alles","daf\u00fcr","recht","unser","werde","n\u00f6tig","wurde","keine","ihrer","geben","schon","nicht","beide","zonen","zudem","einer","gegen","hamas","f\u00fcgte","hinzu","preis","magen","david","ferne","kamen","leben","eines"],"qa_list":["Was ist das Ziel der israelischen Milit\u00e4roffensive im Westjordanland?","Die Evakuierung des Fl\u00fcchtlingslagers in Jenin","Die Zusammenarbeit mit der pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde","Die Ausschaltung militanter Pal\u00e4stinenser"],"qa_list_gpt4":["Was war das Ziel der israelischen Milit\u00e4roffensive im Westjordanland?\n","Die israelische Armee wollte das gesamte Westjordanland besetzen.","Das Ziel war es, die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde zu st\u00fcrzen.","Das Ziel war es, all jene auszuschalten, \u00abdie unser Land vernichten wollen\u00bb."],"lead":"Nach dem gr\u00f6ssten israelischen Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland seit Jahren ist die Zahl der Toten auf neun gestiegen.","originaltext":"Razzia im Westjordanland Israel setzt Milit\u00e4roffensive fort. Nach dem gr\u00f6ssten israelischen Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland seit Jahren ist die Zahl der Toten auf neun gestiegen. Milit\u00e4reinsatz im Westjordanland: Israelische Soldaten durchk\u00e4mmen das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin. Israels Armee hat ihre Milit\u00e4roffensive im besetzten Westjordanland in der Nacht zu Dienstag fortgesetzt. Bei Luftangriffen und Gefechten am Boden seien in den letzten zwei Tagen mindestens neun Menschen get\u00f6tet worden, teilte das pal\u00e4stinensische Gesundheitsministerium mit. Rund 100 weitere Pal\u00e4stinenser seien verletzt worden, 20 von ihnen lebensgef\u00e4hrlich. Bei mindestens einem Toten soll es sich Berichten zufolge um einen militanten Pal\u00e4stinenser handeln. Die Armee war in der Nacht zum Montag in die pal\u00e4stinensische Stadt Jenin einger\u00fcckt und hatte damit ihre erste Grossoffensive seit rund 20 Jahren begonnen. Nach eigenen Angaben beschlagnahmte sie Waffen und Sprengstoff und nahm mehrere Verd\u00e4chtige fest. Pal\u00e4stinensische Medien meldeten am Montagabend, die israelische Armee habe angeordnet, dass Pal\u00e4stinenser das Fl\u00fcchtlingslager in Jenin verlassen sollten. Aufnahmen im Netz zeigten, dass viele Menschen aus ihren H\u00e4usern str\u00f6mten. Israelischen Medienberichten zufolge bestritten israelische Sicherheitsbeamte hingegen, dass es einen solchen Befehl zur Evakuierung gegeben habe. Demnach fl\u00fcchteten die Menschen zu Tausenden vor den K\u00e4mpfen. Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Die dicht besiedelte Stadt Jenin und das dazugeh\u00f6rende Fl\u00fcchtlingslager mit rund 17\u2019000 Bewohnern gelten als Hochburg militanter Pal\u00e4stinenser. Finanziert werden die verschiedenen Gruppierungen vor allem vom Iran, einem Erzfeind des Staates Israel. \u00abIn den vergangenen Monaten ist Jenin zu einem R\u00fcckzugsort f\u00fcr Terrorismus geworden, von dem aus heimt\u00fcckische Attacken auf israelische M\u00e4nner, Frauen und Kinder ver\u00fcbt wurden\u00bb, sagte Israels Ministerpr\u00e4sident Benjamin Netanjahu bei einem Auftritt am Montagabend. \u00abIsraelische Soldaten tun alles daf\u00fcr, um den Tod von Zivilisten zu vermeiden, w\u00e4hrend Israel alles daf\u00fcr tut, um sein Recht auf Selbstverteidigung auszu\u00fcben.\u00bb Ziel sei es, all jene auszuschalten, \u00abdie unser Land vernichten wollen\u00bb. Die Milit\u00e4roffensive werde solange dauern wie n\u00f6tig, \u00abum die Mission zu erf\u00fcllen\u00bb, wurde Netanjahu von israelischen Medien zitiert. Keine Zusammenarbeit mehr. Die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde bekr\u00e4ftigte nach einem Treffen ihrer F\u00fchrungsriege am Montagabend, dass es mit Israel in Sicherheitsfragen keine Zusammenarbeit mehr geben werde. \u00c4hnliche Ank\u00fcndigungen hatte die Autonomiebeh\u00f6rde schon bei fr\u00fcheren Gelegenheiten gemacht \u2013 sie wurden allerdings faktisch nicht umgesetzt. Beide Seiten tauschen nachrichtendienstliche Informationen aus, um Terroranschl\u00e4ge zu verhindern und gr\u00f6ssere Eins\u00e4tze in allein von der pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde kontrollierten Zonen zu koordinieren. Zudem soll verhindert werden, dass militante Gruppen die Oberhand in diesem Gebiet erlangen. Die USA bekr\u00e4ftigten Israels Recht auf Selbstverteidigung, riefen das Land aber gleichzeitig zu einer Wiederaufnahme der Sicherheitskooperation mit der Pal\u00e4stinensischen Autonomiebeh\u00f6rde auf. \u00abWir unterst\u00fctzen Israels Sicherheit und sein Recht, die Bev\u00f6lkerung gegen die Hamas, den Pal\u00e4stinensischen Islamischen Dschihad und andere terroristische Gruppen zu verteidigen\u00bb, sagte ein Sprecher des Aussenministeriums in Washington. Gleichzeitig sei es \u00abzwingend notwendig, alle m\u00f6glichen Vorsichtsmassnahmen zu ergreifen, um den Verlust von Menschenleben zu verhindern\u00bb, f\u00fcgte der Sprecher hinzu. Die im Gazastreifen herrschende islamistische Hamas hat einen mutmasslichen Anschlag in Tel Aviv als \u00aberste Reaktion\u00bb auf einen grossangelegten Milit\u00e4reinsatz Israels im Westjordanland bezeichnet. Es sei ein Zeichen daf\u00fcr, dass die \u00abBesatzung den Preis f\u00fcr die Verbrechen in Dschenin zahlen wird\u00bb, teilte ein Sprecher der Pal\u00e4stinenserorganisation am Dienstag mit \u2013 ohne den Anschlag direkt f\u00fcr sich zu reklamieren. Im Zentrum der K\u00fcstenstadt Tel Aviv war am Dienstagnachmittag ein Auto in eine Gruppe von Menschen gefahren. Mindestens f\u00fcnf Menschen wurden verletzt. Nach Angaben des Rettungsdiensts Magen David Adom schwebe eine 46-j\u00e4hrige Frau in Lebensgefahr. Israel hatte in der Nacht zum Montag eine der gr\u00f6ssten Milit\u00e4roperationen im Westjordanland seit Jahrzehnten begonnen. Die Armee r\u00fcckte nach mehreren Luftschl\u00e4gen mit mehr als Tausend Soldatinnen und Soldaten in die pal\u00e4stinensische Stadt Dschenin ein. Dort lieferte sich das Milit\u00e4r stundenlange Feuergefechte mit bewaffneten Anwohnern. Mindestens zehn Menschen wurden get\u00f6tet, 100 weitere verletzt. (SDA). Zweistaatenl\u00f6sung in weiter Ferne. Die Sicherheitslage in Israel und in den pal\u00e4stinensischen Gebieten ist seit langem angespannt, zuletzt nahm die Gewalt aber nochmals zu. Seit Beginn des Jahres kamen mehr als zwei Dutzend Menschen bei Anschl\u00e4gen von Pal\u00e4stinensern ums Leben. Im gleichen Zeitraum wurden mehr als 140 Pal\u00e4stinenser bei gewaltsamen Zusammenst\u00f6ssen, israelischen Milit\u00e4reins\u00e4tzen oder nach eigenen Anschl\u00e4gen get\u00f6tet. Israel hatte das Westjordanland und Ost-Jerusalem w\u00e4hrend des Sechstagekrieges 1967 erobert. Die Pal\u00e4stinenser beanspruchen die Gebiete als Teil eines eigenen Staats. Eine Zweistaatenl\u00f6sung f\u00fcr den seit Jahrzehnten w\u00e4hrenden Nahost-Konflikt scheint jedoch in weiter Ferne. ","title":"Israel setzt Milit\u00e4roffensive fort","titleheader":"Razzia im Westjordanland ","text_davinci_api_key_07_256":"1. Israel setzt Milit\u00e4roffensive im Westjordanland fort: Neun Menschen kamen ums Leben, 100 wurden verletzt. \n2. Die pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde bekr\u00e4ftigt, dass es mit Israel in Sicherheitsfragen keine Zusammenarbeit mehr geben wird. \n3. Eine Zweistaatenl\u00f6sung f\u00fcr den Konflikt scheint in weiter Ferne: Zahl der Todesopfer steigt stetig an."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9b3","aid":637763211238,"date":"2023-07-04T12:34:22","author":"Till Hirsekorn","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"readingTime":240.0,"wordCount":823.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/die-gisi-verschwindet-aus-der-altstadt-637763211238","own":"Besetzte H\u00e4user in Winterthur. Die \u00abGisi\u00bb verschwindet aus der Altstadt. Die Stefanini-Stiftung will drei besetzte H\u00e4user r\u00e4umen und bei vier weiteren Vertr\u00e4ge aushandeln. Die Betroffenen sprechen von einem \u00abKuhhandel\u00bb und k\u00fcndigen Widerstand an. Die \u00abGisi\u00bb, das bekannteste besetzte Haus im Immobilien-Portfolio der Stefanini-Stiftung, soll per Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden. Drei H\u00e4user stehen vor der Aufl\u00f6sung. Das bekannteste betroffene Haus ist die \u00abGisi\u00bb, eingeklemmt im Altstadtring zwischen General-Guisan-Strasse und Neustadtgasse. Die \u00abGisi\u00bb wurde 1997 besetzt. Jeden Donnerstag ist zudem die \u00abGisi\u00bb-Bar ge\u00f6ffnet. Vier Kollektive d\u00fcrfen bleiben. W\u00e4hrend die einen Besetzungen ein Ablaufdatum erhalten, d\u00fcrfen andere Bewohnende bleiben. \u00abH\u00e4uservernetzung\u00bb schreibt von \u00abKuhhandel\u00bb Die Bewohnenden der besetzten H\u00e4user sind im Kollektiv H\u00e4uservernetzung Winterthur organisiert. Am Montagabend hat die Stefanini-Stiftung die Betroffenen \u00fcber ihre Pl\u00e4ne informiert. Kollektiv fordert Baurechtsvertrag. Auf die angek\u00fcndigte vorl\u00e4ufige Weiternutzung der vier anderen H\u00e4user auf der Basis von mittel- bis langfristigen Vertr\u00e4gen scheint das Kollektiv nicht zu vertrauen. Es schreibt von einem \u00abKuhhandel\u00bb: \u00abBisher waren die Vertr\u00e4ge, die die SKKG vorschlug, einzig repressiv und nie langfristig.\u00bb Es ist auch die Rede von \u00abnicht eingehaltenen Abmachungen\u00bb. ","lexrank_sumy":"Die \u00abGisi\u00bb verschwindet aus der Altstadt. Die Stefanini-Stiftung will drei besetzte H\u00e4user r\u00e4umen und bei vier weiteren Vertr\u00e4ge aushandeln. Die \u00abGisi\u00bb, das bekannteste besetzte Haus im Immobilien-Portfolio der Stefanini-Stiftung, soll per Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden. Der Konflikt mit dem Kollektiv der Besetzerinnen und Besetzer schwelt schon seit Jahren, eine L\u00f6sung schien nicht in Sicht. Sie sollen in den n\u00e4chsten Jahren saniert werden, um Platz f\u00fcr \u00abWohnungen und zus\u00e4tzlichen Gewerberaum\u00bb zu schaffen. Jeden Donnerstag ist zudem die \u00abGisi\u00bb-Bar ge\u00f6ffnet. In den letzten Jahren hatten sich die Konflikte mit der Nachbarschaft wegen L\u00e4rmklagen zugespitzt. Andere Pl\u00e4ne hat die Stiftung f\u00fcr die H\u00e4user an der Z\u00fcrcherstrasse 206 in T\u00f6ss und an der B\u00fcrglistrasse 31 im Quartier Blumenau. Auch den Bewohnenden der Liegenschaft in Elgg habe man den \u00abDialog angeboten\u00bb, schreibt die Stiftung. Die Frage nach dem Warum beantwortet Angele von der Terresta mit den Eigenheiten der einzelnen Liegenschaften: \u00abDie H\u00e4user unterscheiden sich in Bezug auf ihren Zustand, ihre Lage und ihr Potenzial f\u00fcr neue Wohnungen.\u00bb Er r\u00e4umt ein, dass auch die L\u00e4rmklagen aus der Nachbarschaft einen Einfluss hatten. Der Inhalt der verbleibenden Nutzungsvertr\u00e4ge werde im Dialog mit den Bewohnenden ausgelotet. \u00abH\u00e4uservernetzung\u00bb schreibt von \u00abKuhhandel\u00bb Die Bewohnenden der besetzten H\u00e4user sind im Kollektiv H\u00e4uservernetzung Winterthur organisiert. Laut dem Kollektiv waren \u00fcber 70 Personen vor Ort: \u00abDie SKKG hat jegliche Form von Dialog und Verhandlung verweigert. Sie ist an keiner guten L\u00f6sung interessiert, sondern setzt auf Vetreibung und Gewalt\u00bb, schreibt die Gruppe am Tag danach in einer Mitteilung. Es schreibt von einem \u00abKuhhandel\u00bb: \u00abBisher waren die Vertr\u00e4ge, die die SKKG vorschlug, einzig repressiv und nie langfristig.\u00bb Es ist auch die Rede von \u00abnicht eingehaltenen Abmachungen\u00bb. Sie demonstrierten mehrmals vor dem Sulzer-Hochhaus, dem Sitz der SKKG. Wir wehren uns gegen die Stadt der Reichen.\u00bb ","text_api_simple_words_07_512":"In Winterthur gibt es besetzte H\u00e4user, die von der Stefanini-Stiftung ger\u00e4umt werden sollen. Drei H\u00e4user sollen saniert werden, w\u00e4hrend bei vier anderen Vertr\u00e4ge ausgehandelt werden sollen. Die Besetzerinnen und Besetzer sind gegen diese Pl\u00e4ne und k\u00fcndigen Widerstand an. Das bekannteste besetzte Haus, die \"Gisi\", soll bis Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden. Die Stefanini-Stiftung hat ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr die sieben besetzten H\u00e4user bekannt gegeben. Einige H\u00e4user sollen saniert werden, w\u00e4hrend f\u00fcr andere Nutzungsvertr\u00e4ge ausgearbeitet werden sollen. Die Bewohnenden der besetzten H\u00e4user sind im Kollektiv H\u00e4uservernetzung Winterthur organisiert und kritisieren die Pl\u00e4ne der Stiftung. Sie fordern langfristige Baurechtsvertr\u00e4ge und demonstrieren gegen die geplanten R\u00e4umungen.","text_api_normal_words_05_512":"Die Stefanini-Stiftung plant, drei besetzte H\u00e4user in Winterthur zu r\u00e4umen und bei vier weiteren H\u00e4usern Vertr\u00e4ge auszuhandeln. Die Bewohnerinnen und Bewohner sprechen von einem \"Kuhhandel\" und k\u00fcndigen Widerstand an. Das bekannteste besetzte Haus, die \"Gisi\", soll bis Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden. Die Stiftung hat ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr die sieben besetzten H\u00e4user vorgestellt. Drei H\u00e4user sollen saniert werden, um Platz f\u00fcr Wohnungen und Gewerber\u00e4ume zu schaffen. Die \"Gisi\" wurde 1997 besetzt und soll nun renoviert werden. Vier weitere besetzte H\u00e4user sollen ebenfalls saniert werden, w\u00e4hrend f\u00fcr zwei H\u00e4user Vertr\u00e4ge zur Regelung und Legalisierung der Situation ausgehandelt werden sollen. Die Bewohnerinnen und Bewohner der H\u00e4user sind im Kollektiv \"H\u00e4uservernetzung Winterthur\" organisiert und kritisieren die Pl\u00e4ne der Stiftung. Sie fordern langfristige Baurechtsvertr\u00e4ge und bezeichnen die bisherigen Vertr\u00e4ge als repressiv. Trotz der schlechten Nachrichten k\u00fcndigen sie Widerstand an und solidarisieren sich mit allen, die von Wohnungsnot und Vertreibung betroffen sind.","text_api_child_09_350":"Die Stefanini-Stiftung m\u00f6chte in Winterthur besetzte H\u00e4user r\u00e4umen und renovieren. Einige der Bewohnerinnen und Bewohner sind nicht einverstanden und k\u00fcndigen Widerstand an. Das bekannteste besetzte Haus namens \"Gisi\" soll bis Ende 2025 ger\u00e4umt werden. Die Stiftung hat auch Pl\u00e4ne f\u00fcr weitere H\u00e4user vorgestellt. Drei H\u00e4user sollen aufgel\u00f6st werden und Platz f\u00fcr Wohnungen und Gewerber\u00e4ume schaffen. Die \"Gisi\" wurde 1997 besetzt und soll nun saniert werden. Es gibt auch Pl\u00e4ne, die anderen besetzten H\u00e4user zu renovieren und neue Wohnungen sowie Gewerber\u00e4ume zu schaffen. Bei zwei H\u00e4usern sollen Nutzungsvertr\u00e4ge ausgehandelt werden, um die Situation zu regeln. Einige Bewohner d\u00fcrfen bleiben, andere m\u00fcssen gehen. Die Bewohnerinnen und Bewohner der besetzten H\u00e4user sind im Kollektiv \"H\u00e4uservernetzung Winterthur\" organisiert. Sie sind mit den Pl\u00e4nen der Stiftung nicht zufrieden und bezeichnen sie als \"Kuhhandel\". Sie fordern langfristige Vertr\u00e4ge und k\u00e4mpfen gegen die Vertreibung aus den H\u00e4usern. Sie haben bereits mehrmals demonstriert und solidarisieren sich mit allen, die von Wohnungsnot und Vertreibung betroffen sind.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Stefanini-Stiftung plant die R\u00e4umung von drei besetzten H\u00e4usern und Verhandlungen \u00fcber Vertr\u00e4ge f\u00fcr vier weitere H\u00e4user.\n- Die Besetzerinnen und Besetzer sprechen von einem \"Kuhhandel\" und k\u00fcndigen Widerstand an.\n- Die bekannteste besetzte Immobilie, die \"Gisi\", soll bis Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Stefanini-Stiftung plant, drei besetzte H\u00e4user in Winterthur zu r\u00e4umen und bei vier weiteren Vertr\u00e4ge auszuhandeln.\n- Das bekannteste besetzte Haus, die \"Gisi\", soll bis Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden.\n- Die Bewohner der besetzten H\u00e4user kritisieren die Pl\u00e4ne als \"Kuhhandel\" und k\u00fcndigen Widerstand an.","flesch":[48.3,46.75,53.55,38.4,48.2,50.9],"frage_antwort":["Wer wurde 1997 besetzt?","Gisi","Angele","Gisi Bettina Stefanini"],"five_letter_word_list":["einem","kunst","pl\u00e4ne","ihrem","stadt","sechs","kommt","eines","schon","nicht","sicht","darum","thema","knapp","platz","enden","jahre","ihrer","werde","wurde","party","statt","jeden","zudem","wegen","haben","sagen","sowie","jenes","keine","meter","sogar","einen","frage","warum","bezug","ihren","r\u00e4umt","einer","seien","waren","guten","setzt","ihnen","stand","viele","natur","leute","wenig","basis","macht","gaben","stets","unter","motto","alten","gegen","allen"],"qa_list":["Was plant die Stefanini-Stiftung in Bezug auf die besetzten H\u00e4user in Winterthur?","Alle besetzten H\u00e4user sollen ger\u00e4umt werden.","Die Stiftung plant, Vertr\u00e4ge mit den Besetzern auszuhandeln.","Drei H\u00e4user sollen ger\u00e4umt und saniert werden, w\u00e4hrend bei vier H\u00e4usern Vertr\u00e4ge ausgearbeitet werden sollen."],"qa_list_gpt4":["Was sind die Pl\u00e4ne der Stefanini-Stiftung f\u00fcr die besetzten H\u00e4user in ihrem Immobilien-Portfolio? \n","Alle besetzten H\u00e4user werden unver\u00e4ndert bleiben und die Besetzer k\u00f6nnen weiterhin dort wohnen. \n","Alle besetzten H\u00e4user werden sofort ger\u00e4umt und abgerissen.\n","Drei der besetzten H\u00e4user sollen ger\u00e4umt und saniert werden, f\u00fcr vier weitere sollen Vertr\u00e4ge ausgehandelt werden."],"lead":"Die Stefanini-Stiftung will drei besetzte H\u00e4user r\u00e4umen und bei vier weiteren Vertr\u00e4ge aushandeln. Die Betroffenen sprechen von einem \u00abKuhhandel\u00bb und k\u00fcndigen Widerstand an.\u00a0","originaltext":"Besetzte H\u00e4user in Winterthur. Die \u00abGisi\u00bb verschwindet aus der Altstadt. Die Stefanini-Stiftung will drei besetzte H\u00e4user r\u00e4umen und bei vier weiteren Vertr\u00e4ge aushandeln. Die Betroffenen sprechen von einem \u00abKuhhandel\u00bb und k\u00fcndigen Widerstand an. Die \u00abGisi\u00bb, das bekannteste besetzte Haus im Immobilien-Portfolio der Stefanini-Stiftung, soll per Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden. Die Stiftung f\u00fcr Kunst, Kultur und Geschichte (SKKG), besser bekannt als Stefanini-Stiftung, hat am Dienstag ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr die sieben besetzten H\u00e4user in ihrem Immobilien-Portfolio vorgestellt. In der Stadt sind es sechs, dazu kommt eines in Elgg. Der Konflikt mit dem Kollektiv der Besetzerinnen und Besetzer schwelt schon seit Jahren, eine L\u00f6sung schien nicht in Sicht. Darum erkl\u00e4rte SKKG-Pr\u00e4sidentin Bettina Stefanini das Thema vor knapp zwei Jahren zur Chefinnen-Sache. Nun hat der Stiftungsrat entschieden, wie es mit den einzelnen Liegenschaften weitergeht. Drei H\u00e4user stehen vor der Aufl\u00f6sung. Sie sollen in den n\u00e4chsten Jahren saniert werden, um Platz f\u00fcr \u00abWohnungen und zus\u00e4tzlichen Gewerberaum\u00bb zu schaffen. Das bekannteste betroffene Haus ist die \u00abGisi\u00bb, eingeklemmt im Altstadtring zwischen General-Guisan-Strasse und Neustadtgasse. Baubeginn ist laut der Stiftung fr\u00fchestens Ende 2025. \u00abDann werden die Besetzungen enden, die von der Terresta teilweise \u00fcber 20 Jahre lang toleriert wurden\u00bb, schreibt die SKKG in ihrer Mitteilung. Der genaue Termin werde den Besetzerinnen und Besetzern ein Jahr im Voraus bekannt gegeben. Die \u00abGisi\u00bb wurde 1997 besetzt. Letzten Herbst fand das \u00ab25-Jahre-GGS31\u00bb-Fest mit Party und Konzerten statt. Jeden Donnerstag ist zudem die \u00abGisi\u00bb-Bar ge\u00f6ffnet. In den letzten Jahren hatten sich die Konflikte mit der Nachbarschaft wegen L\u00e4rmklagen zugespitzt. Zuletzt sammelten Anwohnende gar Unterschriften f\u00fcr eine Petition. Das Haus an der General-Guisan-Strasse 31 befindet sich im kommunalen Inventar der schutzw\u00fcrdigen Bauten. Mit der geplanten Renovation wollen SKKG und Terresta ein Baudenkmal sichern und erhalten. \u00abDa wir im Moment keinen Zugang zum Objekt haben, k\u00f6nnen wir noch nicht sagen, welche Bauteile wertvoll sein k\u00f6nnen\u00bb, sagt Stefan Angele, Bereichsleiter Bewirtschaftung und Services bei Terresta. Vier Kollektive d\u00fcrfen bleiben. Saniert werden sollen auch die besetzten H\u00e4user an der Schaffhauserstrasse 62 im Rosenbergquartier sowie jenes an der Z\u00fcrcherstrasse 117, keine hundert Meter vom Zentrum T\u00f6ss entfernt. Auch dort soll die SKKG-Tochterfirma Terresta neue Wohnungen sowie Gewerberaum schaffen. Andere Pl\u00e4ne hat die Stiftung f\u00fcr die H\u00e4user an der Z\u00fcrcherstrasse 206 in T\u00f6ss und an der B\u00fcrglistrasse 31 im Quartier Blumenau. Dort will die SKKG Nutzungsvertr\u00e4ge ausarbeiten, um die Situation neu zu regeln und zu legalisieren. Auch den Bewohnenden der Liegenschaft in Elgg habe man den \u00abDialog angeboten\u00bb, schreibt die Stiftung. In einem Fall \u2013 der Liegenschaft in der Aussenwacht Stadel \u2013 sei sogar schon ein entsprechender Vertrag unterzeichnet. W\u00e4hrend die einen Besetzungen ein Ablaufdatum erhalten, d\u00fcrfen andere Bewohnende bleiben. Die Frage nach dem Warum beantwortet Angele von der Terresta mit den Eigenheiten der einzelnen Liegenschaften: \u00abDie H\u00e4user unterscheiden sich in Bezug auf ihren Zustand, ihre Lage und ihr Potenzial f\u00fcr neue Wohnungen.\u00bb Er r\u00e4umt ein, dass auch die L\u00e4rmklagen aus der Nachbarschaft einen Einfluss hatten. Angele spricht von einer \u00abfairen L\u00f6sung\u00bb, da weiterhin g\u00fcnstige Wohnungen vorgesehen seien. Der Inhalt der verbleibenden Nutzungsvertr\u00e4ge werde im Dialog mit den Bewohnenden ausgelotet. \u00abH\u00e4uservernetzung\u00bb schreibt von \u00abKuhhandel\u00bb Die Bewohnenden der besetzten H\u00e4user sind im Kollektiv H\u00e4uservernetzung Winterthur organisiert. Am Montagabend hat die Stefanini-Stiftung die Betroffenen \u00fcber ihre Pl\u00e4ne informiert. Laut dem Kollektiv waren \u00fcber 70 Personen vor Ort: \u00abDie SKKG hat jegliche Form von Dialog und Verhandlung verweigert. Sie ist an keiner guten L\u00f6sung interessiert, sondern setzt auf Vetreibung und Gewalt\u00bb, schreibt die Gruppe am Tag danach in einer Mitteilung. Die selbstverwalteten H\u00e4user seien zum Zeitpunkt des Einzugs in einem desolaten Zustand gewesen. Bei den drei H\u00e4usern, die voraussichtlich ab 2025 ger\u00e4umt werden, handle es sich um jene, die am l\u00e4ngsten von ihnen in Stand gesetzt und bewohnt worden seien. \u00abEs sind unsere Zuhause und vielf\u00e4ltiger Wohn- und Kulturraum f\u00fcr viele\u00bb, heisst es weiter. Die Kritik des Kollektivs ist aber auch grunds\u00e4tzlicher Natur: \u00abInmitten einer akuten Wohnungsnot sollen viele Leute, die wenig haben, obdachlos gemacht und g\u00fcnstiger Wohnraum zerst\u00f6rt werden.\u00bb Kollektiv fordert Baurechtsvertrag. Auf die angek\u00fcndigte vorl\u00e4ufige Weiternutzung der vier anderen H\u00e4user auf der Basis von mittel- bis langfristigen Vertr\u00e4gen scheint das Kollektiv nicht zu vertrauen. Es schreibt von einem \u00abKuhhandel\u00bb: \u00abBisher waren die Vertr\u00e4ge, die die SKKG vorschlug, einzig repressiv und nie langfristig.\u00bb Es ist auch die Rede von \u00abnicht eingehaltenen Abmachungen\u00bb. Man habe der Stiftung vorgeschlagen, die H\u00e4user in einem Baurechtsvertrag langfristig zu \u00fcbernehmen: \u00abDieses Vorgehen macht \u00f6kologisch und sozial am meisten Sinn. Zudem h\u00e4tten wir so endlich die n\u00f6tige Sicherheit f\u00fcr langfristige bauliche Massnahmen.\u00bb Die Besetzerinnen und Besetzer gaben sich stets k\u00e4mpferisch. Sie demonstrierten mehrmals vor dem Sulzer-Hochhaus, dem Sitz der SKKG. Am Pfingstwochenende demonstrierten250 Personen im Stadtzentrum unter dem Motto \u00abOisi Stadt\u00bb. Danach fanden im Alten Busdepot Deutweg w\u00e4hrend dreier Tage Workshops statt. An dieser Haltung haben auch die schlechten Nachrichten nichts ge\u00e4ndert \u2013 im Gegenteil: Nach der Information h\u00e4tten sie in der Altstadt demonstriert: \u00abWir wehren uns gegen die geplanten R\u00e4umungen und solidarisieren uns mit allen, die von Wohnungsnot und Vertreibung betroffen sind. Wir wehren uns gegen die Stadt der Reichen.\u00bb ","title":"Die \u00abGisi\u00bb verschwindet aus der Altstadt","titleheader":"Besetzte H\u00e4user in Winterthur","text_davinci_api_key_07_256":"1. Die Stefanini-Stiftung will drei besetzte H\u00e4user r\u00e4umen und bei vier weiteren Vertr\u00e4ge aushandeln: die \u00abGisi\u00bb, Schaffhauserstrasse 62, Z\u00fcrcherstrasse 117 und B\u00fcrglistrasse 31.\n2. Der bekannteste betroffene Ort ist die \u00abGisi\u00bb, die Ende 2025 ger\u00e4umt und saniert werden soll.\n3. Das Kollektiv H\u00e4uservernetzung fordert eine langfristige L\u00f6sung mit Baurechtsvertr\u00e4gen, um den Wohnraum zu erhalten und die Besetzer zu sch\u00fctzen."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9b5","aid":487285795087,"date":"2023-07-04T04:27:53","author":"Thomas Kirchner","categoryName":"International","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":648.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/rechtsextremer-sammelt-ueber-eine-million-euro-fuer-todesschuetzen-487285795087","own":"Umstrittene Spendenaktion in Frankreich. Rechtsextremer sammelt \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr Todessch\u00fctzen. Nach dem Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel gibt es in der politischen Mitte Emp\u00f6rung \u00fcber eine Aktion des rechten Politikers \u00c9ric Zemmour. In den Banlieues mehren sich derweil Anzeichen der Beruhigung. Kritiker sprechen von einer \u00abSpendenaktion der Schande\u00bb: \u00c9ric Zemmour sammelt Geld f\u00fcr den Polizisten, der mutmasslich Nahel erschoss. Aber mehrere Anzeichen sprechen daf\u00fcr. Und nach der Grossmutter des get\u00f6teten 17-J\u00e4hrigen mahnen nun auch viele seiner Altersgenossen zur Ruhe.  \u00abEs geht so nicht weiter, wir brauchen eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte\u00bb Emp\u00f6rung in der politischen Mitte hat eine Initiative eines Anh\u00e4ngers des rechtsextremen Politikers \u00c9ric Zemmour ausgel\u00f6st. Bis zum Montagnachmittag kam mehr als eine Million Euro zusammen \u2013 ein Symbol f\u00fcr die zunehmende Hemmungslosigkeit vor allem rechter Extremisten. Ein Streetworker sagte auf BFMTV: \u00abEs geht so nicht weiter, wir brauchen eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte.\u00bb Mehrere Regierungen haben versucht, die Lage in den Vororten zu verbessern, viele Banlieues wurden aber auch der Armut und der Kriminalit\u00e4t \u00fcberlassen. Frankreich bleibe ein Rechtsstaat. Der \u00c9lys\u00e9e widersprach auch dem Vorwurf, Frankreich habe ein besonderes Problem mit Polizeigewalt. Der Tod des Jungen sei eine Trag\u00f6die und durch nichts zu entschuldigen. ","lexrank_sumy":"Umstrittene Spendenaktion in Frankreich. Nach dem Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel gibt es in der politischen Mitte Emp\u00f6rung \u00fcber eine Aktion des rechten Politikers \u00c9ric Zemmour. Kritiker sprechen von einer \u00abSpendenaktion der Schande\u00bb: \u00c9ric Zemmour sammelt Geld f\u00fcr den Polizisten, der mutmasslich Nahel erschoss. Ist es vorbei? Kommt Frankreich nach sechs Tagen und N\u00e4chten mit extremer Gewalt wieder zur Ruhe? Aber mehrere Anzeichen sprechen daf\u00fcr. Da ist zun\u00e4chst das Gesamtniveau der Ausschreitungen, die der t\u00f6dliche Schuss eines Polizisten auf einen 17-J\u00e4hrigen bei einer Verkehrskontrolle ausgel\u00f6st hatte. Und zu einem gewissen Teil die Versicherungen. Bis zum Montagnachmittag kam mehr als eine Million Euro zusammen \u2013 ein Symbol f\u00fcr die zunehmende Hemmungslosigkeit vor allem rechter Extremisten. In einem Medienkommentar war von einem \u00abSpendenaufruf der Schande\u00bb die Rede. Im Umfeld des Pr\u00e4sidenten wurde betont, es handle sich nicht um einen \u00abAufstand in den Vierteln (der Vorst\u00e4dte)\u00bb. Das werde zum Teil zur Karikatur verzerrt. Aber er werde jetzt von der Justiz untersucht. Das viel kritisierte Gesetz von 2017, das den Schusswaffengebrauch von Polizisten erleichtert, habe die Zahl der F\u00e4lle, in denen auf fahrende Autos geschossen wurde, nicht signifikant erh\u00f6ht. ","text_api_simple_words_07_512":"In Frankreich gibt es eine umstrittene Spendenaktion. Ein rechtsextremer Politiker hat \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr den Polizisten gesammelt, der den 17-j\u00e4hrigen Nahel erschossen hat. Es gab Emp\u00f6rung in der politischen Mitte und in den Banlieues beruhigt sich die Lage langsam. Die Ausschreitungen haben abgenommen, es gab weniger Festnahmen und Verletzte. Viele Menschen sind entsetzt \u00fcber die Zerst\u00f6rungen und Gewalt in den St\u00e4dten. Es wird diskutiert, wer f\u00fcr die Sch\u00e4den aufkommen soll. Es werden mehr als 250 Millionen Euro gesch\u00e4tzt. Es gibt auch Kritik an der Politik f\u00fcr die St\u00e4dte und an den Ursachen der Ausschreitungen. Viele Jugendliche f\u00fchlen sich in den Vorst\u00e4dten benachteiligt und haben keine Perspektiven. Die Regierung verteidigt sich und sagt, es handle sich um kriminelle Akte und nicht um einen Aufstand. Frankreich sei ein Rechtsstaat und die Polizei gehe besonnen und angemessen vor. Der Tod des Jungen wird untersucht und das umstrittene Gesetz von 2017 habe die Anzahl der Sch\u00fcsse auf fahrende Autos nicht signifikant erh\u00f6ht.","text_api_normal_words_05_512":"In Frankreich gibt es eine umstrittene Spendenaktion, bei der ein rechtsextremer Politiker \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr den Polizisten sammelt, der den 17-j\u00e4hrigen Nahel erschossen hat. W\u00e4hrenddessen beruhigen sich die Banlieues, aber es gibt immer noch vereinzelte Ausschreitungen. Die Bilanz der Gewalt ist jedoch gesunken. Es gibt eine wachsende Unzufriedenheit in der Bev\u00f6lkerung aufgrund der Verw\u00fcstungen und der Gewalt gegen Amtstr\u00e4ger. Die Versicherungen m\u00fcssen voraussichtlich \u00fcber 250 Millionen Euro f\u00fcr die Sch\u00e4den zahlen. In der politischen Mitte gibt es Emp\u00f6rung \u00fcber die Spendenaktion und die Frage nach den Ursachen der Ausschreitungen bleibt zentral. Es wird betont, dass es sich nicht um einen Aufstand handelt, sondern um kriminelle Akte. Frankreich bleibe ein Rechtsstaat und die Regierung habe die Chancengleichheit in benachteiligten Vierteln verbessert. Die Polizeigewalt werde von der Justiz untersucht und das umstrittene Gesetz von 2017 habe die Zahl der Schusswaffengebrauchsf\u00e4lle nicht signifikant erh\u00f6ht.","text_api_child_09_350":"Es gibt in Frankreich eine umstrittene Spendenaktion. Ein rechtsextremer Politiker namens \u00c9ric Zemmour hat \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr einen Polizisten gesammelt, der einen 17-J\u00e4hrigen erschossen hat. Viele Menschen sind dar\u00fcber emp\u00f6rt. Es gibt jedoch Anzeichen daf\u00fcr, dass sich die Situation in den Vororten beruhigt. Die Gewalt ist im Vergleich zu den letzten Tagen gesunken. Es gab nur vereinzelt noch Pl\u00fcnderungen und Zusammenst\u00f6\u00dfe mit der Polizei. Es wurden mehrere Personen festgenommen und Autos angez\u00fcndet. Viele Menschen sind w\u00fctend \u00fcber die Verw\u00fcstungen und die Gewalt in den St\u00e4dten. Es wurden bereits Demonstrationen organisiert, um Solidarit\u00e4t zu zeigen. Auch Jugendliche fordern zur Ruhe auf und stellen die Frage, wer f\u00fcr die Sch\u00e4den aufkommen soll. Die Versicherungen m\u00fcssen mehr als 250 Millionen Euro f\u00fcr die zerst\u00f6rten Busse, Autos und Geb\u00e4ude zahlen. Die politische Mitte ist emp\u00f6rt \u00fcber die Spendenaktion f\u00fcr den Polizisten. Viele Menschen verstehen das Verhalten der Jugendlichen in den Vororten und fordern eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte. Es wird diskutiert, ob die Regierungen in der Vergangenheit genug getan haben, um die Situation zu verbessern. Der \u00c9lys\u00e9e-Palast weist die Kritik zur\u00fcck und betont, dass es sich nicht um einen Aufstand in den Vororten handelt, sondern um kriminelles Verhalten. Frankreich","text_api_keynotes_07_256":"- \u00c9ric Zemmour sammelt \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr den Todessch\u00fctzen von Nahel, was eine umstrittene Spendenaktion in Frankreich ausl\u00f6st.\n- In den Banlieues gibt es Anzeichen der Beruhigung, w\u00e4hrend in der politischen Mitte Emp\u00f6rung \u00fcber die Aktion von \u00c9ric Zemmour herrscht.\n- Die Ausschreitungen in Frankreich nehmen ab, aber es bleiben Fragen nach den Ursachen und der Notwendigkeit einer neuen Politik f\u00fcr die St\u00e4dte.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Emp\u00f6rung \u00fcber eine Spendenaktion des rechtsextremen Politikers \u00c9ric Zemmour, der Geld f\u00fcr den Polizisten sammelt, der mutma\u00dflich den 17-j\u00e4hrigen Nahel erschossen hat, w\u00e4chst in der politischen Mitte Frankreichs. \n- Trotz der andauernden Unruhen und Ausschreitungen in den Banlieues zeigen sich erste Anzeichen der Beruhigung, mit sinkenden Zahlen von Festnahmen und Vandalismus.\n- Kritiker der Spendenaktion bezeichnen diese als \"Spendenaktion der Schande\", w\u00e4hrend die Frage nach den Ursachen der Ausschreitungen weiter im Vordergrund steht und viele eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte fordern.","flesch":[47.9,48.9,55.75,55.55,47.1,55.65],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["nahel","mitte","einer","kommt","sechs","tagen","liest","allen","daf\u00fcr","eines","einen","hatte","folge","nacht","allem","statt","zuvor","autos","starb","einem","ebene","unmut","gegen","viele","kamen","busse","nicht","seine","frage","m\u00fcsse","tiefe","sagte","bruno","werde","bfmtv","haben","armut","wurde","seien","keine","ihrer","durch","jetzt","f\u00e4lle","denen"],"qa_list":["Was hat der rechtsextreme Politiker \u00c9ric Zemmour getan?","Er hat Geld f\u00fcr die Familie des get\u00f6teten 17-J\u00e4hrigen gesammelt.","Er hat Geld f\u00fcr die Opfer der Ausschreitungen gesammelt.","Er hat Geld f\u00fcr den Polizisten gesammelt, der den 17-J\u00e4hrigen erschossen hat."],"qa_list_gpt4":["Wer hat eine Spendenaktion f\u00fcr den Polizisten, der den 17-j\u00e4hrigen Nahel erschossen hat, gestartet und wie viel Geld wurde bis Montagnachmittag gesammelt?\n","Ein Anh\u00e4nger des linksextremen Politikers \u00c9ric Zemmour startete die Spendenaktion und bis Montagnachmittag wurden 500.000 Euro gesammelt.","Der rechtsextreme Politiker \u00c9ric Zemmour selbst startete die Spendenaktion und bis Montagnachmittag wurden zwei Millionen Euro gesammelt.","Ein Anh\u00e4nger des rechtsextremen Politikers \u00c9ric Zemmour startete die Spendenaktion und bis Montagnachmittag wurde mehr als eine Million Euro gesammelt."],"lead":"Nach dem Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel gibt es in der politischen Mitte Emp\u00f6rung \u00fcber eine Aktion des rechten Politikers \u00c9ric Zemmour. In den Banlieues mehren sich derweil Anzeichen der Beruhigung.","originaltext":"Umstrittene Spendenaktion in Frankreich. Rechtsextremer sammelt \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr Todessch\u00fctzen. Nach dem Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel gibt es in der politischen Mitte Emp\u00f6rung \u00fcber eine Aktion des rechten Politikers \u00c9ric Zemmour. In den Banlieues mehren sich derweil Anzeichen der Beruhigung. Kritiker sprechen von einer \u00abSpendenaktion der Schande\u00bb: \u00c9ric Zemmour sammelt Geld f\u00fcr den Polizisten, der mutmasslich Nahel erschoss. Ist es vorbei? Kommt Frankreich nach sechs Tagen und N\u00e4chten mit extremer Gewalt wieder zur Ruhe? \u00abNichts ist sicher\u00bb, diesen Satz h\u00f6rt und liest man st\u00e4ndig, in allen Medien. Aber mehrere Anzeichen sprechen daf\u00fcr. Da ist zun\u00e4chst das Gesamtniveau der Ausschreitungen, die der t\u00f6dliche Schuss eines Polizisten auf einen 17-J\u00e4hrigen bei einer Verkehrskontrolle ausgel\u00f6st hatte. Es sank zum dritten Mal in Folge. Nur vereinzelt kam es in der Nacht zu Montag noch zu gr\u00f6sseren Pl\u00fcnderungen, Zerst\u00f6rungen und Scharm\u00fctzeln mit der Polizei, vor allem in Marseille, Lyon und Strassburg. Die Bilanz am Mittag: 175 Festnahmen statt zuvor 700, drei verletzte Polizisten, 297 angez\u00fcndete Autos. Im Pariser Vorort Saint-Denis starb ein Feuerwehrmann beim L\u00f6schen brennender Autos an einem Herzinfarkt. Auf der emotionalen Ebene zeigen die Wortmeldungen in den Medien und die Befragungen auf der Strasse den wachsenden Unmut einer grossen Mehrheit angesichts der gewaltigen Verw\u00fcstungen in den St\u00e4dten und der Gewalt gegen Amtstr\u00e4ger. Das Schicksal der Familie des B\u00fcrgermeisters von L&#39;Ha\u00ff-les-Roses, die vor dem Mob aus dem brennenden Haus in den Garten der Nachbarn fl\u00fcchten musste, r\u00fcttelte viele auf. Am Montagmittag kamen Tausende vor den Rath\u00e4usern der Republik zusammen, um ihre Solidarit\u00e4t zu demonstrieren. Und nach der Grossmutter des get\u00f6teten 17-J\u00e4hrigen mahnen nun auch viele seiner Altersgenossen zur Ruhe. Einer fragte im Netz: \u00abWer soll denn f\u00fcr die ganzen Sch\u00e4den aufkommen? Es sind die Eltern.\u00bb Beziehungsweise die Steuerzahler. Und zu einem gewissen Teil die Versicherungen. Sie m\u00fcssen nach einer ersten Sch\u00e4tzung mehr als 250 Millionen Euro auszahlen f\u00fcr 40 zerst\u00f6rte Busse oder Strassenbahnen, 5000 verbrannte Autos, Hunderte kaputte \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude, zertr\u00fcmmerte und gepl\u00fcnderte Gesch\u00e4fte.  \u00abEs geht so nicht weiter, wir brauchen eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte\u00bb Emp\u00f6rung in der politischen Mitte hat eine Initiative eines Anh\u00e4ngers des rechtsextremen Politikers \u00c9ric Zemmour ausgel\u00f6st. Er hatte zu Spenden f\u00fcr den weiterhin in Untersuchungshaft sitzenden Polizisten aufgefordert, der Nahel erschossen hatte. Der Polizist habe nur \u00abseine Arbeit gemacht\u00bb, verteidigte er den Schritt. Bis zum Montagnachmittag kam mehr als eine Million Euro zusammen \u2013 ein Symbol f\u00fcr die zunehmende Hemmungslosigkeit vor allem rechter Extremisten. In einem Medienkommentar war von einem \u00abSpendenaufruf der Schande\u00bb die Rede. Zentral bleibt die Frage nach den Ursachen der Ausschreitungen. Man m\u00fcsse das \u00abtiefe Unbehagen\u00bb der Jugendlichen in den Vorst\u00e4dten verstehen, sagte Bruno Piriou, B\u00fcrgermeister von Corbeil-Essonnes zu Franceinfo, \u00abgerade wenn sie auf ihre Eltern schauen\u00bb. Das Versprechen des Pr\u00e4sidenten Emmanuel Macron, dass sie \u00abnur die Strasse \u00fcberqueren\u00bb m\u00fcssten, um einen Job zu finden, werde in den problematischen Vierteln schlicht nicht eingel\u00f6st. Ein Streetworker sagte auf BFMTV: \u00abEs geht so nicht weiter, wir brauchen eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte.\u00bb Mehrere Regierungen haben versucht, die Lage in den Vororten zu verbessern, viele Banlieues wurden aber auch der Armut und der Kriminalit\u00e4t \u00fcberlassen. Der \u00c9lys\u00e9e-Palast trat am Montag der Kritik an Vers\u00e4umnissen entgegen. Im Umfeld des Pr\u00e4sidenten wurde betont, es handle sich nicht um einen \u00abAufstand in den Vierteln (der Vorst\u00e4dte)\u00bb. Das werde zum Teil zur Karikatur verzerrt. Das seien vielmehr \u00abkriminelle Akte vorwiegend junger Menschen, Vandalismus, Pl\u00fcnderei\u00bb. Die Krawalle seien keine franz\u00f6sische Spezialit\u00e4t, das Scheitern eines speziellen \u00abfranz\u00f6sischen Modells\u00bb; \u00e4hnliche Probleme mit gewaltbereiten Jugendlichen h\u00e4tten auch andere westliche L\u00e4nder, etwa Belgien, die Schweiz oder Kanada. Und Deutschland. Frankreich bleibe ein Rechtsstaat. Ausserdem habe die Regierung Macron die \u00abChancengleichheit\u00bb in benachteiligten Vierteln verbessert, viele Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, Geb\u00e4ude renoviert. Der \u00c9lys\u00e9e widersprach auch dem Vorwurf, Frankreich habe ein besonderes Problem mit Polizeigewalt. Die vergangenen Tage h\u00e4tten gezeigt, dass die Ordnungskr\u00e4fte ihrer Arbeit \u00abbesonnen\u00bb und \u00abangemessen\u00bb nachgingen. Der Tod des Jungen sei eine Trag\u00f6die und durch nichts zu entschuldigen. Aber er werde jetzt von der Justiz untersucht. Das viel kritisierte Gesetz von 2017, das den Schusswaffengebrauch von Polizisten erleichtert, habe die Zahl der F\u00e4lle, in denen auf fahrende Autos geschossen wurde, nicht signifikant erh\u00f6ht.  ","title":"Rechtsextremer sammelt \u00fcber eine Million Euro f\u00fcr Todessch\u00fctzen","titleheader":"Umstrittene Spendenaktion in Frankreich","text_davinci_api_key_07_256":"1. Der Tod des 17-j\u00e4hrigen Nahel ruft zunehmenden Unmut in der politischen Mitte hervor: \u00c9ric Zemmour sammelt Geld f\u00fcr den mutmasslich Schuldigen, eine \u201eSpendenaktion der Schande\u201c.\n2. Die Gewalteskalation in Frankreich entspannt sich: Festnahmen, Autos und andere Geb\u00e4ude wurden zerst\u00f6rt, aber viele stimmen f\u00fcr Solidarit\u00e4t und Ruhe.\n3. Beruhigung und Untersuchungen durch die Justiz werden gef\u00f6rdert, aber auch die Ursachen der Gewalt in den Banlieues m\u00fcssen erkannt und gel\u00f6st werden: eine neue Politik f\u00fcr die St\u00e4dte ist notwendig."},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9bb","aid":598267181397,"date":"2023-07-04T06:11:13","author":"Cathrin Kahlweit","categoryName":"International","premium":false,"readingTime":180.0,"wordCount":502.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/kiew-braucht-militaerische-erfolge-sonst-verliert-die-bevoelkerung-den-glauben-598267181397","own":"Analyse zur ukrainischen Gegenoffensive. Kiew braucht milit\u00e4rische Erfolge, sonst verliert die Bev\u00f6lkerung den Glauben. Die ukrainische Armee kommt nicht recht voran. Milit\u00e4risch gesehen war das zu bef\u00fcrchten und zu erwarten. F\u00fcr den inneren Zusammenhalt des Landes aber ist es ein Drama. Das war erwartbar \u2013 und ist doch ein Drama. Ohnehin waren auch die milit\u00e4rischen Erfolge 2022 teurer erkauft, als Kiew das je zugegeben h\u00e4tte. Die Ersparnisse sind aufgebraucht. Die milit\u00e4rischen Erfolge haben viele Todesopfer gefordert: Ukrainische Soldaten tragen den Sarg eines gefallenen Soldaten in Saporischschja. Das weiss auch die Regierung in Kiew, die das Gift der Entt\u00e4uschung in winzigen Dosen verabreicht. ","lexrank_sumy":"Analyse zur ukrainischen Gegenoffensive. Die ukrainische Armee kommt nicht recht voran. Milit\u00e4risch gesehen war das zu bef\u00fcrchten und zu erwarten. In den vergangenen Wochen wurden noch hier und da kleinere Gel\u00e4ndegewinne verk\u00fcndet, mittlerweile jedoch meldet das Verteidigungsministerium in Kiew nicht einmal mehr das. Das war erwartbar \u2013 und ist doch ein Drama. Ohnehin waren auch die milit\u00e4rischen Erfolge 2022 teurer erkauft, als Kiew das je zugegeben h\u00e4tte. Die schier unfassbaren Kosten, die Zerst\u00f6rung, Vertreibung und Besatzung mit sich bringen, werden erst nach einem wie auch immer gearteten Kriegsende ermessen und aufgebracht werden m\u00fcssen; dieses Kriegsende ist mittlerweile in den Schatten einer undefinierbaren, schwer beschreibbaren Zukunft zur\u00fcckgewichen. Noch immer ist der Einsatz der Zivilgesellschaft unbeschreiblich gross und wankt nicht (lesen Sie hier den Text \u00fcber ein von der ukrainischen Armee befreites Dorf); der \u00dcberlebenswille verbindet eine Nation, die sich mit dem Schock des \u00dcberfalls zusammengefunden hat. Das Drama der R\u00fcck- und Niederschl\u00e4ge, das die Ukraine zerm\u00fcrben und eventuell sogar zerst\u00f6ren k\u00f6nnte, liegt daher derzeit weniger im Milit\u00e4rischen als vor allem im Kleinen, im Pers\u00f6nlichen. Die mit Bitterkeit und Fassungslosigkeit verbundene Siegesgewissheit des ersten Jahres weicht mit wachsender Geschwindigkeit der Erkenntnis, dass alle Solidarit\u00e4t des Westens, an der vorerst kein Zweifel angebracht ist, nicht ausreichen wird, um die Ukraine im Inneren zusammenzuhalten \u2013 wenn die Niederlagen zunehmen und die Zahl der Toten weitersteigt. ","text_api_simple_words_07_512":"Die ukrainische Armee hat Schwierigkeiten bei ihrer Offensive. Das war zu erwarten, aber es ist trotzdem ein Drama f\u00fcr das Land. Die russischen Streitkr\u00e4fte haben die ukrainische Offensive an vielen Stellen zur\u00fcckgeschlagen. Das Gel\u00e4nde ist schwer einzunehmen, da es von den Russen mit Minen und Barrikaden versehen wurde. Die milit\u00e4rischen Erfolge im letzten Jahr waren teuer erkauft, aber man wollte den Glauben an einen Sieg nicht gef\u00e4hrden. Der Krieg dauert nun schon im zweiten Jahr an und die Kosten, Zerst\u00f6rungen und Besatzungen werden erst nach dem Kriegsende richtig erfasst und bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssen. Die Ukraine ist derzeit fast komplett abh\u00e4ngig von der Unterst\u00fctzung des Westens. Gl\u00fccklicherweise funktionieren wichtige Bereiche wie Gesundheitsversorgung, Bildung und Verwaltung immer noch erstaunlich gut. Die Ersparnisse sind aufgebraucht und viele Menschen sind arbeitslos. Familien sind zerrissen und Wohnungen zerst\u00f6rt. Die N\u00e4chte in Luftschutzkellern sind eine st\u00e4ndige Belastung und es f\u00e4llt schwer, nach vorne zu schauen. Das Vertrauen in einen Sieg schwindet immer mehr und die Solidarit\u00e4t des Westens allein wird nicht ausreichen, um das Land zusammenzuhalten. Ein gr\u00f6\u00dferer Sieg in den kommenden Wochen w\u00fcrde der Ukraine helfen, die kommenden Monate emotional zu \u00fcberstehen.","text_api_normal_words_05_512":"Die ukrainische Armee hat Schwierigkeiten, milit\u00e4rische Erfolge zu erzielen. Dies hat negative Auswirkungen auf den inneren Zusammenhalt des Landes. Die Fr\u00fchjahrsoffensive, die zur Sommeroffensive wurde, kommt nicht voran. Die russische Armee schl\u00e4gt die ukrainische Offensive an vielen Stellen zur\u00fcck. Das vom russischen Milit\u00e4r stark befestigte Gel\u00e4nde ist schwer einzunehmen. Die Euphorie des vergangenen Herbstes, als die Ukrainer ihre Gegner scheinbar m\u00fchelos besiegten, hat sich nicht gehalten. Die Kosten, Zerst\u00f6rung, Vertreibung und Besatzung sind enorm. Die Ukraine ist weitgehend von Unterst\u00fctzung aus dem Westen abh\u00e4ngig. Dennoch funktionieren wichtige Bereiche wie Gesundheitsversorgung, Bildung und Verwaltung immer noch erstaunlich gut. Die Ersparnisse sind aufgebraucht und viele Menschen sind arbeitslos. Familien sind zerrissen und Wohnungen zerst\u00f6rt. Die N\u00e4chte in Luftschutzkellern sind eine Qual und die Menschen versuchen, nicht zur\u00fcckzublicken und lieber auch nicht in die Zukunft zu schauen. Die Siegesgewissheit des ersten Jahres weicht der Erkenntnis, dass die Solidarit\u00e4t des Westens nicht ausreichen wird, um das Land zusammenzuhalten, wenn die Niederlagen zunehmen und die Zahl der Toten steigt. Ein gr\u00f6\u00dferer Sieg in den kommenden Wochen w\u00fcrde der Ukraine helfen, die kommenden Monate emotional zu \u00fcberstehen.","text_api_child_09_350":"Die ukrainische Armee k\u00e4mpft gegen die russische Armee in der Ostukraine. Bisher hat sie keine gro\u00dfen Erfolge erzielt, was f\u00fcr das Land sehr schwierig ist. Die Ukraine braucht milit\u00e4rische Erfolge, damit die Bev\u00f6lkerung nicht den Glauben verliert. Der Krieg dauert schon seit zwei Jahren und hat gro\u00dfe Kosten, Zerst\u00f6rungen und Vertreibungen verursacht. Die Ukraine ist jetzt von Unterst\u00fctzung aus dem Westen abh\u00e4ngig. Trotzdem funktioniert das Land in einigen Bereichen immer noch gut, wie zum Beispiel Gesundheitsversorgung und Bildung. Die Menschen stehen zusammen und k\u00e4mpfen ums \u00dcberleben. Die Niederlagen und R\u00fcckschl\u00e4ge sind sehr belastend f\u00fcr die Ukraine. Die Menschen haben ihre Ersparnisse verloren, viele sind arbeitslos und Familien sind getrennt. Die Wohnungen sind zerst\u00f6rt oder von Verwandten aus dem Osten besetzt. Die N\u00e4chte in Luftschutzkellern sind sehr schwer und die Menschen versuchen, nicht an die Vergangenheit oder die Zukunft zu denken. Die Menschen brauchen dringend einen gr\u00f6\u00dferen Sieg, um emotional weitermachen zu k\u00f6nnen. Die Regierung in Kiew wei\u00df das und versucht, die Entt\u00e4uschung in kleinen Dosen zu verabreichen. Ein gr\u00f6\u00dferer Sieg in den n\u00e4chsten Wochen w\u00fcrde der Ukraine helfen, die n\u00e4chsten Monate besser zu \u00fcberstehen.","text_api_keynotes_07_256":"- Kiew braucht dringend milit\u00e4rische Erfolge, um den Glauben der Bev\u00f6lkerung nicht zu verlieren.\n- Die ukrainische Armee kommt nur langsam voran und die russische Offensive erweist sich als schwer einnehmbar.\n- Die Kosten des Krieges und die Zerst\u00f6rung belasten das Land schwer, aber die Ukraine h\u00e4ngt noch immer von der Unterst\u00fctzung des Westens ab.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die ukrainische Armee hat Schwierigkeiten, Fortschritte zu erzielen, was zu Bef\u00fcrchtungen \u00fcber den Verlust des inneren Zusammenhalts des Landes f\u00fchrt.\n- Die Ukraine ist stark von westlicher Unterst\u00fctzung abh\u00e4ngig, und trotz der erheblichen Kosten des Konflikts funktionieren Kernbereiche wie Gesundheitsversorgung, Bildung und Verwaltung weiterhin.\n- Die Regierung in Kiew ist sich der Notwendigkeit eines milit\u00e4rischen Erfolgs bewusst, um die moralische Belastung der kommenden Monate zu bew\u00e4ltigen.","flesch":[44.6,52.9,41.1,54.45,44.25,61.6],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["sonst","armee","kommt","nicht","recht","voran","drama","einer","wurde","fleck","lesen","einen","w\u00fcrde","waren","h\u00e4tte","eines","dufte","diese","lange","leids","krieg","einem","immer","h\u00e4ngt","erste","schub","sieht","f\u00e4ngt","gross","wankt","haben","viele","sogar","liegt","daher","allem","jeder","osten","ewige","stete","toten","schon","weiss","dosen"],"qa_list":["Was braucht die Ukraine, um die kommenden Monate emotional zu \u00fcberstehen?","Eine gr\u00f6\u00dfere Niederlage in den kommenden Wochen.","Eine verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung des Westens.","Eine gr\u00f6\u00dfere milit\u00e4rische Offensive."],"qa_list_gpt4":["Was w\u00e4re laut Text hilfreich f\u00fcr die Ukraine, um die kommenden Monate emotional zu \u00fcberstehen?\n","Eine verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung des Westens","Eine Beendigung des Krieges","Ein gr\u00f6\u00dferer Sieg in den kommenden Wochen"],"lead":"Die ukrainische Armee kommt nicht recht voran. Milit\u00e4risch gesehen war das zu bef\u00fcrchten und zu erwarten. F\u00fcr den inneren Zusammenhalt des Landes aber ist es ein Drama.","originaltext":"Analyse zur ukrainischen Gegenoffensive. Kiew braucht milit\u00e4rische Erfolge, sonst verliert die Bev\u00f6lkerung den Glauben Die ukrainische Armee kommt nicht recht voran. Milit\u00e4risch gesehen war das zu bef\u00fcrchten und zu erwarten. F\u00fcr den inneren Zusammenhalt des Landes aber ist es ein Drama. Das Kriegsende ist in den Schatten einer undefinierbaren, schwer beschreibbaren Zukunft zur\u00fcckgewichen: Ukrainischer Soldat bei Saporischschja. Seit Wochen tr\u00f6pfeln ern\u00fcchternde Nachrichten aus der Ostukraine in den Rest des Landes und gen Westen: Die Dutzende Male angek\u00fcndigte Fr\u00fchjahrsoffensive, die zur Sommeroffensive wurde, kommt nicht so recht vom Fleck (lesen Sie hier einen Text zu den Problemen der Offensive). In den vergangenen Wochen wurden noch hier und da kleinere Gel\u00e4ndegewinne verk\u00fcndet, mittlerweile jedoch meldet das Verteidigungsministerium in Kiew nicht einmal mehr das. Die Russen schlagen die ukrainische Offensive an vielen Stellen zur\u00fcck. Das von der russischen Armee hunderttausendfach verminte und verbarrikadierte Gel\u00e4nde erweist sich als schwer einnehmbar. Das war erwartbar \u2013 und ist doch ein Drama. Klar war, dass die Euphorie des vergangenen Herbstes, als die Ukrainer ihre Gegner mit scheinbarer Leichtigkeit vor sich hertrieben, nicht halten w\u00fcrde. Ohnehin waren auch die milit\u00e4rischen Erfolge 2022 teurer erkauft, als Kiew das je zugegeben h\u00e4tte. Der Glaube an die Machbarkeit eines Sieges dufte in den ersten Kriegsmonaten keinesfalls gef\u00e4hrdet werden. Diese Euphorie hat lange nachgehallt, sie war wie ein Aufputschmittel in der Bew\u00e4ltigung des kollektiven Leids. Nun ist der Krieg im zweiten Jahr. Die schier unfassbaren Kosten, die Zerst\u00f6rung, Vertreibung und Besatzung mit sich bringen, werden erst nach einem wie auch immer gearteten Kriegsende ermessen und aufgebracht werden m\u00fcssen; dieses Kriegsende ist mittlerweile in den Schatten einer undefinierbaren, schwer beschreibbaren Zukunft zur\u00fcckgewichen. Zurzeit h\u00e4ngt die Ukraine fast komplett von den Alimenten des Westens ab. Deshalb funktioniert das Land gl\u00fccklicherweise da, wo es muss, immer noch erstaunlich gut: Gesundheitsversorgung, Bildung, Verwaltung arbeiten. Die Ersparnisse sind aufgebraucht. Der erste grosse Schub der Binnenvertriebenen hat sich einigermassen eingerichtet und sieht sich mit dem Allern\u00f6tigsten versorgt. Die Flugabwehr f\u00e4ngt die Mehrheit der russischen Raketen ab; wo sie das nicht tut, verbindet eine allumfassende, gemeinschaftliche Trauer das Land. Noch immer ist der Einsatz der Zivilgesellschaft unbeschreiblich gross und wankt nicht (lesen Sie hier den Text \u00fcber ein von der ukrainischen Armee befreites Dorf); der \u00dcberlebenswille verbindet eine Nation, die sich mit dem Schock des \u00dcberfalls zusammengefunden hat. Die milit\u00e4rischen Erfolge haben viele Todesopfer gefordert: Ukrainische Soldaten tragen den Sarg eines gefallenen Soldaten in Saporischschja.  Das Drama der R\u00fcck- und Niederschl\u00e4ge, das die Ukraine zerm\u00fcrben und eventuell sogar zerst\u00f6ren k\u00f6nnte, liegt daher derzeit weniger im Milit\u00e4rischen als vor allem im Kleinen, im Pers\u00f6nlichen. Die Ersparnisse sind aufgebraucht, jeder F\u00fcnfte ist arbeitslos, Familien sind zerrissen, Wohnungen zerst\u00f6rt oder von der Verwandtschaft aus dem Osten belegt. Die N\u00e4chte in Luftschutzkellern sind eine ewige Abfolge von Zumutungen, die Tage der stete Versuch, nicht zur\u00fcckzublicken. Und lieber auch nicht nach vorn. Die mit Bitterkeit und Fassungslosigkeit verbundene Siegesgewissheit des ersten Jahres weicht mit wachsender Geschwindigkeit der Erkenntnis, dass alle Solidarit\u00e4t des Westens, an der vorerst kein Zweifel angebracht ist, nicht ausreichen wird, um die Ukraine im Inneren zusammenzuhalten \u2013 wenn die Niederlagen zunehmen und die Zahl der Toten weitersteigt. Schon ein gr\u00f6sserer Sieg in den kommenden Wochen w\u00fcrde der Ukraine helfen, die kommenden Monate emotional zu \u00fcberstehen. Das weiss auch die Regierung in Kiew, die das Gift der Entt\u00e4uschung in winzigen Dosen verabreicht. Das einzig Gute ist: Schon ein gr\u00f6sserer Sieg in den kommenden Wochen w\u00fcrde der Ukraine helfen, die kommenden Monate emotional zu \u00fcberstehen. ","title":"Kiew braucht milit\u00e4rische Erfolge, sonst verliert die Bev\u00f6lkerung den Glauben\u00a0\u00a0","titleheader":"Analyse zur ukrainischen Gegenoffensive","text_davinci_api_key_07_256":null},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9bc","aid":469654387527,"date":"2023-07-03T15:23:39","author":"Eva Novak","categoryName":"Schweiz","premium":false,"readingTime":300.0,"wordCount":1156.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/luzerner-nationalraetin-prisca-birrer-heimo-im-portraet-hoeflich-aber-brutal-469654387527","own":"Nationalr\u00e4tin Prisca Birrer-Heimo im Portr\u00e4t. \u00abH\u00f6flich, aber brutal\u00bb: Sie ging fast immer als Siegerin vom Platz. Die Luzerner Politikerin h\u00f6rt nach 13 Jahren auf. Sie wies Banken in die Schranken, verteidigte Konsumentinnen und liess die SP manche Steuerabstimmung gewinnen. Nur zum Abschied steckte sie eine Niederlage ein. Selbst ihre h\u00e4rtesten politischen Gegner haben nur Komplimente f\u00fcr sie \u00fcbrig: Prisca Birrer-Heimo. \u00abBrutal\u00bb? Die freundliche Nationalr\u00e4tin mit der Perlenkette \u2013 ausgebildete Lehrerin aus dem luzernischen Rothenburg \u2013 soll brutal sein? Nicht einmal hinter vorgehaltener Hand ist rechte Kritik zu holen. Dass nicht einmal hinter vorgehaltener Hand rechte Kritik zu holen ist, f\u00e4llt auf. Und ist dabei fast immer als Siegerin vom Platz gegangen \u2013 auch wenn es oft gedauert hat. Prisca Birrer-Heimo war selbst \u00fcberrascht. Von der UBS-Rettung bis zum CS-Debakel. \u00abDas wissen wir nun seit bald zwei Jahren, gehandelt wurde jedoch immer noch nicht\u00bb, schrieb sie im \u00abWillisauer Boten\u00bb. In den Fussstapfen von Simonetta Sommaruga. Zwischen UBS-Rettung und CS-Debakel liegt eine Karrierekurve, die fast nur aufw\u00e4rtsf\u00fchrt. Dass die SP vier Steuersenkungsabstimmungen in Folge gewinnen konnte, hat sie massgeblich Prisca Birrer-Heimo zu verdanken. Birrer-Heimo musste das erst werden. Dass die SP vier Steuersenkungsabstimmungen in Folge gewinnen konnte, hat sie massgeblich Prisca Birrer-Heimo zu verdanken. Die Fair-Preis-Initiative, das \u00abMeisterst\u00fcck\u00bb Ihr \u00abMeisterst\u00fcck\u00bb aber, wie es Prisca Birrer-Heimo nennt, ist die Fair-Preis-Initiative. Prisca Birrer-Heimo freut sich noch heute: \u00abFast w\u00f6rtlich\u00bb sei die Initiative \u00fcbernommen worden \u2013 und erst noch zu 95 Prozent umgesetzt. Eine verkraftbare Niederlage als Abschiedsgeschenk. Zum Abschied hat das Volk seiner t\u00fcchtigen Vertreterin nun doch noch eine Niederlage beschert. H\u00f6flich, aber brutal. H\u00f6flich, aber brutal. \u00abVielleicht lerne ich noch Baskisch\u00bb, sagt Prisca Birrer-Heimo. ","lexrank_sumy":"\u00abH\u00f6flich, aber brutal\u00bb: Sie ging fast immer als Siegerin vom Platz. Sie wies Banken in die Schranken, verteidigte Konsumentinnen und liess die SP manche Steuerabstimmung gewinnen. Nur zum Abschied steckte sie eine Niederlage ein. Selbst ihre h\u00e4rtesten politischen Gegner haben nur Komplimente f\u00fcr sie \u00fcbrig: Prisca Birrer-Heimo. Sie kann deutlich werden. Die freundliche Nationalr\u00e4tin mit der Perlenkette \u2013 ausgebildete Lehrerin aus dem luzernischen Rothenburg \u2013 soll brutal sein? \u00abSie geht offen auf Andersdenkende zu, was bei Linken nicht selbstverst\u00e4ndlich ist\u00bb, meint der ehemalige Gewerbeverbandsdirektor und Ex-FDP-Nationalrat Hans-Ulrich Bigler. Dass nicht einmal hinter vorgehaltener Hand rechte Kritik zu holen ist, f\u00e4llt auf. Prisca Birrer-Heimo war selbst \u00fcberrascht. Die Banken begleiten sie, seit sie im Sommer 2010 in den Nationalrat nachr\u00fcckte. Man d\u00fcrfe die Grossbanken nicht einfach so machen lassen, echauffierte sie sich nach ihrer ersten Session. \u00abDas wissen wir nun seit bald zwei Jahren, gehandelt wurde jedoch immer noch nicht\u00bb, schrieb sie im \u00abWillisauer Boten\u00bb. Allerdings ist da noch der St\u00e4nderat, und Prisca Birrer-Heimo macht sich nichts vor: \u00abWenn er die Vorst\u00f6sse \u00fcberweisen w\u00fcrde, w\u00e4re das eine kleine Sensation\u00bb, sagt sie, und dass das \u00abder Hammer\u00bb w\u00e4re. 2011 l\u00f6ste Birrer-Heimo Simonetta Sommaruga, die in den Bundesrat gew\u00e4hlt worden war, an der Spitze der Stiftung f\u00fcr Konsumentenschutz (SKS) ab. Und sie wurde es. Zuerst sorgte sie als Pr\u00e4sidentin daf\u00fcr, dass der Konsumentenschutz die erste Volksinitiative in seiner Geschichte lancierte. Sie holte Gewerbe und Bauern ins Boot und erreichte, dass die meisten Forderungen der Fair-Preis-Initiative in einen Gegenvorschlag gepackt wurden. In ihrer letzten Legislatur hat es ihr noch das Pr\u00e4sidium der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission reingeschneit. Und f\u00fcgt hinzu: \u00abF\u00fcr die Medien ist das nicht sexy, f\u00fcr die Demokratie aber lebenswichtig.\u00bb Eine verkraftbare Niederlage als Abschiedsgeschenk. Dass das Volk Ja sagte zu h\u00f6heren Steuern f\u00fcr Konzerne, macht die Sache f\u00fcr Birrer-Heimo einfacher: \u00abWenn wir eine Steuerabstimmung verlieren, die eine Steuererh\u00f6hung bringt, f\u00fcr die sich B\u00fcrgerliche voll ins Zeug legen, dann ist das eine Niederlage, die gut zu ertragen ist.\u00bb Sie hat s\u00e4mtliche Anfragen f\u00fcr Pr\u00e4sidien oder sonstige \u00c4mter abgesagt. H\u00f6flich, aber brutal. Bis zum Herbst stehen noch f\u00fcnf Kommissionssitzungen an, von denen sie eine leitet, dann folgt f\u00fcr Prisca Birrer-Heimo die letzte Session nach 13 Jahren \u2013 und nach einem Dutzend weiterer Kommissionssitzungen die Aussicht auf eine leere Agenda. H\u00f6flich, aber brutal. Dann wird gereist. In den Norden, in den S\u00fcden. Nach Lappland, wo sie den 60. Geburtstag gefeiert hat, und nach S\u00fcdwestfrankreich, wo ihr Sohn lebt und wohin Sprache und Kultur locken. \u00abVielleicht lerne ich noch Baskisch\u00bb, sagt Prisca Birrer-Heimo. ","text_api_simple_words_07_512":"Prisca Birrer-Heimo, eine politische Vertreterin aus Luzern, h\u00f6rt nach 13 Jahren im Nationalrat auf. In ihrer Zeit hat sie sich gegen Banken eingesetzt, Verbraucher verteidigt und der SP geholfen, Steuerabstimmungen zu gewinnen. Obwohl sie h\u00f6flich ist, kann sie auch deutlich werden. Sie hat Nestl\u00e9-Pr\u00e4sident Paul Bulcke einmal zurechtgewiesen. Ihre politischen Gegner haben Respekt vor ihr und loben sie. Sie hat in ihrer Karriere viele Duelle gewonnen. Sie hat sich f\u00fcr die Regulierung systemrelevanter Banken eingesetzt und war \u00fcberrascht, als ihre Motionen im Nationalrat angenommen wurden. Sie war auch Pr\u00e4sidentin der Stiftung f\u00fcr Konsumentenschutz und hat daf\u00fcr gesorgt, dass die SP mehrere Steuersenkungsabstimmungen gewonnen hat. Ihr gr\u00f6\u00dfter Erfolg ist die Fair-Preis-Initiative, f\u00fcr die sie eine \u00fcberparteiliche Allianz geschmiedet hat. Sie ist stolz darauf, dass die Initiative zu 95 Prozent umgesetzt wurde. Sie hat auch in anderen Bereichen Verbesserungen f\u00fcr Verbraucher erreicht. Obwohl sie in Rente ist, will sie noch einmal alles geben und sich in ihrer letzten Legislaturperiode f\u00fcr gute Aufsicht einsetzen. Ihr Abschied war mit einer Niederlage verbunden, da das Volk f\u00fcr die OECD-Steuerreform gestimmt hat, obwohl sie dagegen war. Sie hat alle Anfragen f\u00fcr weitere \u00c4mter abgelehnt. Nach ihrer politischen Karriere m\u00f6chte sie reisen und vielleicht sogar Baskisch lernen.","text_api_normal_words_05_512":"Prisca Birrer-Heimo, eine Politikerin aus Luzern, beendet nach 13 Jahren ihre politische Karriere. W\u00e4hrend ihrer Amtszeit hat sie Banken kontrolliert, Verbraucher verteidigt und der SP geholfen, einige Steuerabstimmungen zu gewinnen. Obwohl sie h\u00f6flich ist, kann sie auch sehr deutlich werden. Sie hat sich erfolgreich gegen Nestl\u00e9-Pr\u00e4sident Paul Bulcke durchgesetzt und hat sogar ihre h\u00e4rtesten politischen Gegner beeindruckt. Sie hat zwei Motionen durchgebracht, die systemrelevante Banken regulieren sollen. Birrer-Heimo hat auch in anderen Bereichen Erfolge erzielt, wie z.B. beim Kampf gegen die Unternehmenssteuerreform III und der Fair-Preis-Initiative. Obwohl sie in der letzten Abstimmung eine Niederlage erlitten hat, ist sie stolz auf ihre Erfolge und freut sich auf ihre Zukunft nach der politischen Karriere.","text_api_child_09_350":"Prisca Birrer-Heimo ist eine bekannte Politikerin aus Luzern. Sie h\u00f6rt nach 13 Jahren als Nationalr\u00e4tin auf. W\u00e4hrend ihrer Zeit im Parlament hat sie sich f\u00fcr die Interessen der Bankkunden eingesetzt und erfolgreich f\u00fcr die SP bei Steuerabstimmungen gek\u00e4mpft. Sie kann sehr deutlich ihre Meinung sagen. Einmal hat sie den Pr\u00e4sidenten von Nestl\u00e9 zurechtgewiesen, als er zu viel geredet hat. Prisca Birrer-Heimo ist bekannt f\u00fcr ihre gute Vorbereitung und ihre gr\u00fcndliche Arbeit. Selbst ihre politischen Gegner haben Respekt vor ihr. Sie hat oft hitzige Diskussionen gef\u00fchrt, hat aber meistens gewonnen. Ihr neuester Erfolg ist die Regulation von systemrelevanten Banken. Prisca Birrer-Heimo ist seit 2010 im Nationalrat und hat sich immer f\u00fcr eine bessere Regulierung der Banken eingesetzt. Sie hat auch eine erfolgreiche Karriere in anderen Bereichen gemacht, zum Beispiel als Pr\u00e4sidentin der Stiftung f\u00fcr Konsumentenschutz. Sie hat der SP geholfen, mehrere Steuerabstimmungen zu gewinnen. Ein besonderer Erfolg f\u00fcr sie war die Fair-Preis-Initiative, bei der es um gerechtere Preise in der Schweiz ging. Prisca Birrer-Heimo freut sich, dass ihre Ideen umgesetzt wurden. Jetzt bereitet sie sich auf ihre letzte Session im Parlament vor und wird sich danach neuen Herausforderungen widmen.","text_api_keynotes_07_256":"- Nationalr\u00e4tin Prisca Birrer-Heimo hat sich als politische K\u00e4mpferin profiliert und ging fast immer als Siegerin vom Platz.\n- Sie hat Banken in die Schranken gewiesen, Konsumenten verteidigt und der SP zum Sieg bei Steuerabstimmungen verholfen.\n- Birrer-Heimo ist h\u00f6flich, aber brutal und beeindruckt selbst ihre h\u00e4rtesten politischen Gegner.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Nationalr\u00e4tin Prisca Birrer-Heimo tritt nach 13 Jahren im Amt zur\u00fcck. Sie hat sich einen Namen gemacht, indem sie Banken in Schranken wies und Konsumentenrechte verteidigte.\n- Birrer-Heimo ist bekannt f\u00fcr ihre gr\u00fcndliche, flei\u00dfige und gewissenhafte Arbeit. Sie hat erfolgreich zwei Antr\u00e4ge durchgesetzt, die systemrelevante Banken regulieren sollen.\n- Trotz ihrer Niederlage bei der OECD-Steuerreform sieht Birrer-Heimo positiv in die Zukunft. Sie plant, ihre Agenda mit Reisen und eventuell dem Erlernen der baskischen Sprache zu f\u00fcllen.","flesch":[49.1,52.3,55.15,49.7,43.15,50.5],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["immer","platz","liess","haben","\u00fcbrig","einst","einer","nicht","reden","h\u00f6rte","tarif","durch","sonst","gehen","roger","heute","lesen","stets","holen","offen","meint","seite","f\u00e4llt","jenen","jetzt","loben","dabei","ihrer","wurde","d\u00fcrfe","boten","schon","jahre","macht","w\u00fcrde","liegt","l\u00f6ste","folge","einen","sitze","hatte","linke","kampf","gegen","nennt","daf\u00fcr","erste","holte","kraft","freut","stolz","ihrem","recht","keine","einem","alles","geben","hinzu","sagte","sache","legen","\u00e4mter","denen","folgt","leere","s\u00fcden","wohin","lerne"],"qa_list":["Was sind Attribute, die Prisca Birrer-Heimo zugeschrieben werden?","brutal und respektlos","faul und unvorbereitet","gr\u00fcndlich und gewissenhaft"],"qa_list_gpt4":["Welche beruflichen Pl\u00e4ne hat Prisca Birrer-Heimo nach ihrem R\u00fcckzug aus der Politik?\n","Sie plant, eine eigene politische Partei zu gr\u00fcnden.","Sie plant, eine Stelle in einer internationalen Organisation anzunehmen.","Sie hat s\u00e4mtliche Anfragen f\u00fcr Pr\u00e4sidien oder sonstige \u00c4mter abgesagt und plant, zu reisen."],"lead":"Die Luzerner Politikerin h\u00f6rt nach 13 Jahren auf. Sie wies Banken in die Schranken, verteidigte Konsumentinnen und liess die SP manche Steuerabstimmung gewinnen. Nur zum Abschied steckte sie eine Niederlage ein.","originaltext":"Nationalr\u00e4tin Prisca Birrer-Heimo im Portr\u00e4t. \u00abH\u00f6flich, aber brutal\u00bb: Sie ging fast immer als Siegerin vom Platz Die Luzerner Politikerin h\u00f6rt nach 13 Jahren auf. Sie wies Banken in die Schranken, verteidigte Konsumentinnen und liess die SP manche Steuerabstimmung gewinnen. Nur zum Abschied steckte sie eine Niederlage ein. Selbst ihre h\u00e4rtesten politischen Gegner haben nur Komplimente f\u00fcr sie \u00fcbrig: Prisca Birrer-Heimo. Sie kann deutlich werden. Sehr deutlich. Als Nestl\u00e9-Pr\u00e4sident Paul Bulcke einst einer SP-Delegation wortreich erkl\u00e4rte, was er von der Konzernverantwortungsinitiative h\u00e4lt, und nicht aufh\u00f6ren wollte zu reden, h\u00f6rte Prisca Birrer-Heimo eine Zeit lang zu. Dann gab sie den Tarif durch: \u00abSie sollten mehr zuh\u00f6ren. Wir wollen diskutieren, sonst k\u00f6nnen wir gleich gehen.\u00bb Der Konzernchef verstummte auf der Stelle. SP-Fraktionschef Roger Nordmann muss heute noch schmunzeln, wenn er an den Auftritt seiner Parteikollegin zur\u00fcckdenkt: \u00abSie war h\u00f6flich, aber brutal.\u00bb (Lesen Sie weiter: Roger Nordmann mit \u00fcberraschendem R\u00fccktritt als Fraktionschef.). \u00abBrutal\u00bb? Die freundliche Nationalr\u00e4tin mit der Perlenkette \u2013 ausgebildete Lehrerin aus dem luzernischen Rothenburg \u2013 soll brutal sein? Eigentlich wird sie in Bundesbern mit anderen Attributen bedacht. Gr\u00fcndlich sei Prisca Birrer-Heimo, heisst es, fleissig, gewissenhaft \u2013 und stets gut vorbereitet. Nicht einmal hinter vorgehaltener Hand ist rechte Kritik zu holen. Selbst die h\u00e4rtesten politischen Gegner \u00fcberbieten sich mit Komplimenten. \u00abSie hat eine andere politische Haltung, die ist aber ebenfalls fundiert\u00bb, sagt Mitte-Nationalrat Leo M\u00fcller, auch er ein Luzerner. \u00abSie geht offen auf Andersdenkende zu, was bei Linken nicht selbstverst\u00e4ndlich ist\u00bb, meint der ehemalige Gewerbeverbandsdirektor und Ex-FDP-Nationalrat Hans-Ulrich Bigler. \u00abSie k\u00e4mpft mit viel Leidenschaft und Herzblut, wenn auch auf der falschen Seite\u00bb, t\u00f6nt es von der SVP. In der Sondersession im Mai brachte sie zwei Motionen durch, die systemrelevante Banken z\u00fcgeln sollen. Dass nicht einmal hinter vorgehaltener Hand rechte Kritik zu holen ist, f\u00e4llt auf. Mit vielen von jenen, die sie jetzt dermassen loben, hat sich Birrer-Heimo jahrelang Duelle geliefert, auch solche der harten Art. Und ist dabei fast immer als Siegerin vom Platz gegangen \u2013 auch wenn es oft gedauert hat. Den j\u00fcngsten Sieg hat die Mutter zweier erwachsener Kinder nach dem Debakel der Credit Suisse errungen. In der Sondersession im Mai brachte sie zwei Motionen durch, die systemrelevante Banken z\u00fcgeln sollen. Die eine verlangt ein Verbot von Bonizahlungen an den Verwaltungsrat und das oberste Management, die andere will diesen Banken ein h\u00f6heres Eigenkapital vorschreiben. Prisca Birrer-Heimo war selbst \u00fcberrascht. Von der UBS-Rettung bis zum CS-Debakel. Die Banken begleiten sie, seit sie im Sommer 2010 in den Nationalrat nachr\u00fcckte. Ihr Vorg\u00e4nger: ein Philosoph und Gymnasiallehrer. Sie: Finanzvorsteherin von Rothenburg. An ihrer ersten Open-End-Sitzung wurde um den UBS-Staatsvertrag gerungen, in dem sich die Schweiz verpflichtete, den USA Amtshilfe nicht nur bei Steuerbetrug zu leisten, sondern auch bei schwerer Steuerhinterziehung. Man d\u00fcrfe die Grossbanken nicht einfach so machen lassen, echauffierte sie sich nach ihrer ersten Session. \u00abDas wissen wir nun seit bald zwei Jahren, gehandelt wurde jedoch immer noch nicht\u00bb, schrieb sie im \u00abWillisauer Boten\u00bb. Schon bald folgten die grossen nationalen Medien. 13 Jahre sp\u00e4ter hat sie den Nationalrat so weit gebracht, dass gehandelt werden k\u00f6nnte. Allerdings ist da noch der St\u00e4nderat, und Prisca Birrer-Heimo macht sich nichts vor: \u00abWenn er die Vorst\u00f6sse \u00fcberweisen w\u00fcrde, w\u00e4re das eine kleine Sensation\u00bb, sagt sie, und dass das \u00abder Hammer\u00bb w\u00e4re. Oder: wieder eine \u00dcberraschung. In den Fussstapfen von Simonetta Sommaruga Zwischen UBS-Rettung und CS-Debakel liegt eine Karrierekurve, die fast nur aufw\u00e4rtsf\u00fchrt. 2011 l\u00f6ste Birrer-Heimo Simonetta Sommaruga, die in den Bundesrat gew\u00e4hlt worden war, an der Spitze der Stiftung f\u00fcr Konsumentenschutz (SKS) ab. \u00abEine neue Sommaruga?\u00bb, fragte der \u00abTages-Anzeiger\u00bb. Dass die SP vier Steuersenkungsabstimmungen in Folge gewinnen konnte, hat sie massgeblich Prisca Birrer-Heimo zu verdanken. Noch im selben Winter konnte die Konsumentensch\u00fctzerin einen der begehrten Sitze in der WAK ergattern, der einflussreichen Kommission f\u00fcr Wirtschaft und Abgaben. Als Nicht\u00f6konomin, die lediglich ein Nachdiplomstudium als Wirtschaftsingenieurin absolviert hatte. Und als Neuling. Trotzdem wurde sie der Bernerin Margret Kiener-Nellen vorgezogen, die schon seit vielen Jahren im Nationalrat sass und sich als Steuerexpertin hervorgetan hatte. Birrer-Heimo musste das erst werden. Und sie wurde es. Dass die SP vier Steuersenkungsabstimmungen in Folge gewinnen konnte, hat sie massgeblich Prisca Birrer-Heimo zu verdanken. Ihre Stimme wird geh\u00f6rt, in der WAK ebenso wie in der Innerschweiz, wo es linke Anliegen schwerer haben als anderswo. Zuerst zog die Luzernerin in den Kampf gegen die Unternehmenssteuerreform III, die 2017 an der Urne scheiterte. 2020 dann gegen die \u00abKinderabzug-Mogelpackung\u00bb \u2013 h\u00f6here Kinderabz\u00fcge f\u00fcr alle, unabh\u00e4ngig vom Einkommen \u2013 und gewann. 2022 schliesslich geh\u00f6rte sie zum Stosstrupp, der erreichte, dass das Volk die Abschaffung der Stempelsteuer bodigte und die Verrechnungssteuer auf Zinsen von in der Schweiz ausgegebenen Obligationen beibehielt. Die Fair-Preis-Initiative, das \u00abMeisterst\u00fcck\u00bb Ihr \u00abMeisterst\u00fcck\u00bb aber, wie es Prisca Birrer-Heimo nennt, ist die Fair-Preis-Initiative. Zuerst sorgte sie als Pr\u00e4sidentin daf\u00fcr, dass der Konsumentenschutz die erste Volksinitiative in seiner Geschichte lancierte. Dann schmiedete sie im Hintergrund eine \u00fcberparteiliche Allianz gegen die Hochpreisinsel Schweiz. Sie holte Gewerbe und Bauern ins Boot und erreichte, dass die meisten Forderungen der Fair-Preis-Initiative in einen Gegenvorschlag gepackt wurden. So konnte der Konsumentenschutz die Initiative zur\u00fcckziehen, und der Gegenvorschlag trat Anfang 2022 in Kraft, unspektakul\u00e4r und effizient. Prisca Birrer-Heimo freut sich noch heute: \u00abFast w\u00f6rtlich\u00bb sei die Initiative \u00fcbernommen worden \u2013 und erst noch zu 95 Prozent umgesetzt. Beinahe ebenso stolz ist sie auf die Verbesserungen, die sie f\u00fcr Konsumentinnen und Konsumenten in Vorlagen erreichte, die sperrig klingen und wenige Schlagzeilen generierten, aber hart erk\u00e4mpft werden mussten. Im Versicherungsvertragsgesetz etwa sorgte sie daf\u00fcr, dass Versicherte auch wirklich zu ihrem Recht kommen. Offiziell ist die 64-J\u00e4hrige, die seit Februar eine AHV-Rente bezieht, keine Konsumentensch\u00fctzerin mehr: Das Pr\u00e4sidium hat Prisca Birrer-Heimo schon vor \u00fcber einem Jahr abgegeben, an die Berner SP-Nationalr\u00e4tin Nadine Masshardt. Jetzt bereitet sie sich auf ihre letzte Session vor. In ihrer letzten Legislatur hat es ihr noch das Pr\u00e4sidium der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission reingeschneit. Sie k\u00f6nnte es sich einfach machen, will aber noch einmal alles geben. Denn eine gute Aufsicht durch die GPK st\u00e4rke die Institutionen, sagt Birrer-Heimo. Und f\u00fcgt hinzu: \u00abF\u00fcr die Medien ist das nicht sexy, f\u00fcr die Demokratie aber lebenswichtig.\u00bb Eine verkraftbare Niederlage als Abschiedsgeschenk. Zum Abschied hat das Volk seiner t\u00fcchtigen Vertreterin nun doch noch eine Niederlage beschert. Es stimmte mehrheitlich f\u00fcr die OECD-Steuerreform, welche Birrer-Heimo und ihre Partei in einem Nebenaspekt bek\u00e4mpft hatten. Sie wollten eine gerechtere Verteilung der Einnahmen zwischen Bund und Kantonen. Dass das Volk Ja sagte zu h\u00f6heren Steuern f\u00fcr Konzerne, macht die Sache f\u00fcr Birrer-Heimo einfacher: \u00abWenn wir eine Steuerabstimmung verlieren, die eine Steuererh\u00f6hung bringt, f\u00fcr die sich B\u00fcrgerliche voll ins Zeug legen, dann ist das eine Niederlage, die gut zu ertragen ist.\u00bb Sie hat s\u00e4mtliche Anfragen f\u00fcr Pr\u00e4sidien oder sonstige \u00c4mter abgesagt. H\u00f6flich, aber brutal. Bis zum Herbst stehen noch f\u00fcnf Kommissionssitzungen an, von denen sie eine leitet, dann folgt f\u00fcr Prisca Birrer-Heimo die letzte Session nach 13 Jahren \u2013 und nach einem Dutzend weiterer Kommissionssitzungen die Aussicht auf eine leere Agenda. Die mag sie sich von nichts und niemandem nehmen lassen. Sie hat s\u00e4mtliche Anfragen f\u00fcr Pr\u00e4sidien oder sonstige \u00c4mter abgesagt. H\u00f6flich, aber brutal. Dann wird gereist. In den Norden, in den S\u00fcden. Nach Lappland, wo sie den 60. Geburtstag gefeiert hat, und nach S\u00fcdwestfrankreich, wo ihr Sohn lebt und wohin Sprache und Kultur locken. \u00abVielleicht lerne ich noch Baskisch\u00bb, sagt Prisca Birrer-Heimo. Die Agenda wird sich wieder f\u00fcllen. ","title":"\u00abH\u00f6flich, aber brutal\u00bb:\u00a0Sie ging fast immer als Siegerin vom Platz\u00a0","titleheader":"Nationalr\u00e4tin Prisca Birrer-Heimo im Portr\u00e4t","text_davinci_api_key_07_256":null},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9be","aid":349796942832,"date":"2023-07-04T10:43:55","author":"Beni Gafner","categoryName":"Schweiz","premium":true,"readingTime":240.0,"wordCount":882.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/amherd-armee-schweiz-bundesrat-sicherheitspolitik-349796942832","own":"Zukunft der Schweizer Armee. Amherd plant Sicherheitspolitik neu \u2013 Armeebasis f\u00fchlt sich \u00fcbergangen. Der Ukraine-Krieg stellt bisherige Sicherheitskonzepte in Frage. Viola Amherd setzt eine Gruppe ein, die Armee und Politik den Weg weisen soll. Ihre Zusammensetzung entr\u00fcstet Milizverb\u00e4nde und SVP. Bundesr\u00e4tin Viola Amherd w\u00e4hrend der Debatte \u00fcber die Armeebotschaft 2023, in der Sommersession in Bern. Die Armee wurde in Tranchen verkleinert. Sicherheitspolitische Zeitenwende. Darum will Verteidigungsministerin Viola Amherd die Schweiz sicherheitspolitisch neu ausrichten. Schweizer Infanteristen schiessen in einer \u00dcbung scharf. Mit Arbeitsbeginn in den n\u00e4chsten Tagen wird sich auf Weisung Viola Amherds eine neue Studienkommission unter dem abtretenden Arbeitgeberpr\u00e4sidenten Valentin Vogt mit der k\u00fcnftigen Schweizer Sicherheitspolitik befassen. Die anderen vierzehn Kommissionsmitglieder haben das Verteidigungsdepartement und Bundesr\u00e4tin Amherd eigenh\u00e4ndig ausgew\u00e4hlt. \u00abDesinteresse an der milit\u00e4rischen Kompetenz\u00bb Die Sicherheitspolitik sei breit und beschr\u00e4nke sich nicht allein auf den Bereich Armee. Ein entr\u00fcsteter Offizier schreibt in einer Protestmail: \u00abDeutlicher kann die VBS-Spitze ihr Desinteresse an der milit\u00e4rischen Kompetenz unserer Milizverb\u00e4nde nicht mehr signalisieren, und es stellt sich einem unwillk\u00fcrlich auch die Frage nach der Unabh\u00e4ngigkeit dieses neu geschaffenen Gremiums.\u00bb Anzeichen daf\u00fcr, dass Bundesr\u00e4tin Amherd und ihre Chefin Sicherheitspolitik, P\u00e4lvi Pulli, die zwanzigk\u00f6pfige Studienkommission erg\u00e4nzen wollen, gibt es bis anhin nicht. ","lexrank_sumy":"Zukunft der Schweizer Armee. Ihre Zusammensetzung entr\u00fcstet Milizverb\u00e4nde und SVP. Bundesr\u00e4tin Viola Amherd w\u00e4hrend der Debatte \u00fcber die Armeebotschaft 2023, in der Sommersession in Bern. Die heutige Schw\u00e4che der Armee hat eine tiefere Ursache: den Bericht einer Studienkommission aus dem Jahr 1998. Deshalb sei die Armee zu verkleinern und ein \u00abSolidarit\u00e4tskorps\u00bb zu schaffen. Neben einem EU-Beitritt ist laut dem Bericht Brunner anstelle einer m\u00f6glichst autonomen Landesverteidigung eine enge Nato-Kooperation anzustreben. In einer Zeitenwende, wie damals in den 1990er-Jahren, als der Kalte Krieg ausklang, w\u00e4hnen sich die Sicherheitsverantwortlichen derzeit auch wieder. Nur sind die Vorzeichen heute anders: Der Krieg ist zur\u00fcck in Europa. Mit Arbeitsbeginn in den n\u00e4chsten Tagen wird sich auf Weisung Viola Amherds eine neue Studienkommission unter dem abtretenden Arbeitgeberpr\u00e4sidenten Valentin Vogt mit der k\u00fcnftigen Schweizer Sicherheitspolitik befassen. Zudem stehen auf der Liste auch keine Namen von Vertretern der Miliz, namentlich der Unteroffiziere und auch der Sch\u00fctzen. P\u00e4lvi Pulli, Chefin Sicherheitspolitik VBS, w\u00e4hrend einer Medienkonferenz \u00fcber die Folgen des Krieges in der Ukraine im September 2022 in Bern. Die Sicherheitspolitik sei breit und beschr\u00e4nke sich nicht allein auf den Bereich Armee. Sie entz\u00fcndet sich unter anderem daran, dass weder die Armeebasis noch ein Vertreter der Unteroffiziere in der Kommission vertreten sind. Ein entr\u00fcsteter Offizier schreibt in einer Protestmail: \u00abDeutlicher kann die VBS-Spitze ihr Desinteresse an der milit\u00e4rischen Kompetenz unserer Milizverb\u00e4nde nicht mehr signalisieren, und es stellt sich einem unwillk\u00fcrlich auch die Frage nach der Unabh\u00e4ngigkeit dieses neu geschaffenen Gremiums.\u00bb Scharf kritisiert auch die SVP die von Amherds Spitzenbeamtin P\u00e4lvi Pulli definierten Schwerpunkte, mit denen sich die Studienkommission auseinanderzusetzen hat. Die SVP fordert, dass mindestens f\u00fcnf Vertreter der Armeef\u00fchrung darin vertreten sind. Anzeichen daf\u00fcr, dass Bundesr\u00e4tin Amherd und ihre Chefin Sicherheitspolitik, P\u00e4lvi Pulli, die zwanzigk\u00f6pfige Studienkommission erg\u00e4nzen wollen, gibt es bis anhin nicht. ","text_api_simple_words_07_512":"In dem Text geht es um die Zukunft der Schweizer Armee. Es wird erw\u00e4hnt, dass der Ukraine-Krieg bisherige Sicherheitskonzepte in Frage stellt. Verteidigungsministerin Viola Amherd plant, die Sicherheitspolitik neu auszurichten und setzt daf\u00fcr eine Studienkommission ein. Die Zusammensetzung der Kommission sorgt jedoch f\u00fcr Kritik seitens der Milizverb\u00e4nde und der SVP. Es wird darauf hingewiesen, dass die Armee in den letzten Jahren verkleinert wurde und dass die Sicherheitsverantwortlichen derzeit eine Zeitenwende wahrnehmen, da der Krieg zur\u00fcck in Europa ist. Die Kommission soll sich mit der zuk\u00fcnftigen Sicherheitspolitik befassen, jedoch fehlen in der Auswahl der Mitglieder Vertreter der Miliz und der Unteroffiziere. Dies f\u00fchrt zu Kritik seitens der Armeebasis. Die SVP fordert zudem eine st\u00e4rkere Vertretung der Armeef\u00fchrung in der Kommission und betont die Bedeutung der Neutralit\u00e4t und der Verteidigung der Schweiz. Es wird auch erw\u00e4hnt, dass die Auswahl der Kommissionsmitglieder haupts\u00e4chlich aus Neutralit\u00e4tsskeptikern, Nato-Sympathisanten und EU-Bef\u00fcrwortern besteht. Die Partei fordert daher eine ausgewogenere Zusammensetzung. Bisher gibt es jedoch keine Anzeichen daf\u00fcr, dass die Kommission erg\u00e4nzt werden soll.","text_api_normal_words_05_512":"Die Zukunft der Schweizer Armee steht zur Debatte, da der Ukraine-Krieg bisherige Sicherheitskonzepte in Frage stellt. Verteidigungsministerin Viola Amherd plant eine Neuausrichtung der Sicherheitspolitik und setzt daf\u00fcr eine Studienkommission ein. Die Zusammensetzung dieser Kommission sorgt jedoch f\u00fcr Unmut bei Milizverb\u00e4nden und der SVP. Die Armeebasis f\u00fchlt sich \u00fcbergangen, da weder Vertreter der Unteroffiziere noch der Armeechef in der Kommission vertreten sind. Stattdessen setzt Amherd auf Neutralit\u00e4tsskeptiker, Nato-Sympathisanten und EU-Bef\u00fcrworter. Die SVP fordert eine ausgewogenere Vertretung der Armeef\u00fchrung und einen Fokus auf die Verteidigung der Neutralit\u00e4t und den Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Gefahren aus dem Ausland. Es bleibt abzuwarten, ob Amherd und ihre Sicherheitspolitik-Chefin die Zusammensetzung der Kommission noch erg\u00e4nzen werden.","text_api_child_09_350":"Die Zukunft der Schweizer Armee wird \u00fcberdacht, weil der Krieg in der Ukraine die bisherigen Sicherheitskonzepte infrage stellt. Die Verteidigungsministerin Viola Amherd hat eine Gruppe von Experten zusammengestellt, um die Sicherheitspolitik neu zu gestalten. Allerdings sind Milizverb\u00e4nde und die SVP dar\u00fcber emp\u00f6rt, dass sie bei der Auswahl der Mitglieder \u00fcbergangen wurden. Die Armee ist seit der Ver\u00f6ffentlichung eines Berichts im Jahr 1998, der eine radikale \u00c4nderung der Sicherheitspolitik vorschlug, geschw\u00e4cht. Dieser Bericht argumentierte, dass traditionelle Kriege in Europa vorbei seien und die Armee verkleinert werden sollte. Nun will Viola Amherd die Sicherheitspolitik angesichts der aktuellen Bedrohungen neu ausrichten. Es gibt jedoch Kritik an der Zusammenstellung der Expertengruppe, da Vertreter der Miliz und der Armeeleitung fehlen. Die SVP verlangt au\u00dferdem eine klare Verteidigung der Neutralit\u00e4t und den Aufbau einer Armee, die die Bev\u00f6lkerung vor Gefahren aus dem Ausland sch\u00fctzen kann. Es bleibt abzuwarten, ob Bundesr\u00e4tin Amherd weitere Mitglieder zur Kommission hinzuf\u00fcgen wird.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Sicherheitspolitik der Schweizer Armee steht vor einer Neuorientierung.\n- Die Zusammensetzung einer neuen Studienkommission sorgt f\u00fcr Aufregung bei Milizverb\u00e4nden und der SVP.\n- Die Kommission soll die k\u00fcnftige Sicherheitspolitik der Schweiz definieren und umfasst Experten aus verschiedenen Bereichen, jedoch fehlen Vertreter der Miliz und der Armeebasis.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Die Schweizer Verteidigungsministerin Viola Amherd plant eine Neuausrichtung der Sicherheitspolitik des Landes und hat eine Studienkommission eingesetzt, um den Weg zu weisen.\n- Die Zusammensetzung der Studienkommission st\u00f6\u00dft auf Kritik, da sie vor allem Neutralit\u00e4tsskeptiker, NATO-Sympathisanten und EU-Bef\u00fcrworter umfasst und Experten f\u00fcr umfassende milit\u00e4rische Bedrohungen weitgehend fehlen.\n- Die SVP fordert eine st\u00e4rkere Vertretung der Armeef\u00fchrung in der Kommission und pl\u00e4diert f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zu einer m\u00f6glichst autonomen Verteidigungsarmee.","flesch":[34.4,31.55,39.95,42.05,29.75,40.35],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["armee","plant","f\u00fchlt","frage","viola","setzt","lange","einen","einer","dahin","gelte","seien","immer","neben","einem","folge","wurde","kalte","krieg","heute","darin","darum","\u00fcbung","tagen","unter","sechs","durch","sowie","mitte","etwas","sucht","haben","ihrer","schon","start","keine","fehlt","zudem","liste","namen","miliz","knill","klare","elisa","marco","jorio","katja","recht","neuen","beleg","breit","p\u00e4lvi","pulli","nicht","kommt","daran","weder","denen","blick","optik","nimmt","daf\u00fcr","anhin"],"qa_list":["Was ist das Ziel der neuen Studienkommission zur Schweizer Sicherheitspolitik?","Eine Verkleinerung der Armee und die Schaffung eines Solidarit\u00e4tskorps.","Eine enge Kooperation mit der EU und eine m\u00f6gliche Nato-Mitgliedschaft.","Eine Neuausrichtung der Sicherheitspolitik unter Ber\u00fccksichtigung internationaler Zusammenarbeit und Neutralit\u00e4t."],"qa_list_gpt4":["Welche Forderungen stellt die SVP in Bezug auf die Studienkommission zur k\u00fcnftigen Schweizer Sicherheitspolitik?","Die SVP fordert, dass die Studienkommission ausschlie\u00dflich aus Milit\u00e4roffizieren besteht.","Die SVP verlangt, dass die Studienkommission die M\u00f6glichkeit einer NATO-Mitgliedschaft untersucht.","Die SVP fordert, dass mindestens f\u00fcnf Vertreter der Armeef\u00fchrung in der Studienkommission vertreten sind und dass ein Schwerpunkt auf der Verteidigung der Neutralit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit der Schweiz liegt."],"lead":"\u00a0","originaltext":"Zukunft der Schweizer Armee. Amherd plant Sicherheitspolitik neu \u2013 Armeebasis f\u00fchlt sich \u00fcbergangen Der Ukraine-Krieg stellt bisherige Sicherheitskonzepte in Frage. Viola Amherd setzt eine Gruppe ein, die Armee und Politik den Weg weisen soll. Ihre Zusammensetzung entr\u00fcstet Milizverb\u00e4nde und SVP.  Bundesr\u00e4tin Viola Amherd w\u00e4hrend der Debatte \u00fcber die Armeebotschaft 2023, in der Sommersession in Bern. \u00abMit unseren heutigen Mitteln w\u00e4re nach ein paar Wochen Schluss.\u00bb Der Chef der Armee, Thomas S\u00fcssli, sorgte mit dieser Antwort im Fr\u00fchjahr f\u00fcr Aufsehen. Die Frage in unserem damaligen Interview mit dem Armeechef lautete, wie lange die Schweiz allein auf sich gestellt einen Verteidigungskrieg f\u00fchren k\u00f6nnte. Die heutige Schw\u00e4che der Armee hat eine tiefere Ursache: den Bericht einer Studienkommission aus dem Jahr 1998. Die Kommission im Auftrag des Verteidigungsdepartements schlug damals im \u00abBericht Brunner\u00bb eine radikale Abkehr von der bis dahin geltenden Sicherheitspolitik vor. Die Kommission erkl\u00e4rte die Neutralit\u00e4t zum grunds\u00e4tzlichen Problem, das es mittelfristig zu beheben gelte. Kriege nach bisher bekanntem Muster seien f\u00fcr immer vorbei, zumindest in Europa. Deshalb sei die Armee zu verkleinern und ein \u00abSolidarit\u00e4tskorps\u00bb zu schaffen. Neben einem EU-Beitritt ist laut dem Bericht Brunner anstelle einer m\u00f6glichst autonomen Landesverteidigung eine enge Nato-Kooperation anzustreben. Die Schweizer Verteidigungsstrategie und die Armeeplanungen richteten sich in der Folge nach dem Brunner-Bericht. Die Armee wurde in Tranchen verkleinert. 134 Leopard-2-Panzer h\u00e4tten zum Schrottwert verkauft werden sollen. Sie wurden dann teilweise nur eingemottet. Sicherheitspolitische Zeitenwende. In einer Zeitenwende, wie damals in den 1990er-Jahren, als der Kalte Krieg ausklang, w\u00e4hnen sich die Sicherheitsverantwortlichen derzeit auch wieder. Nur sind die Vorzeichen heute anders: Der Krieg ist zur\u00fcck in Europa.  Der Krieg in der Ukraine ist ein Schock. Zwar kommen darin auch moderne Mittel zum Einsatz, wie Drohnen und die digitale Kampff\u00fchrung. Aber ansonsten wird wie vor hundert Jahren in Gr\u00e4ben, mit Gewehren, Artillerie und Panzern gek\u00e4mpft. Darum will Verteidigungsministerin Viola Amherd die Schweiz sicherheitspolitisch neu ausrichten. Schweizer Infanteristen schiessen in einer \u00dcbung scharf. Mit Arbeitsbeginn in den n\u00e4chsten Tagen wird sich auf Weisung Viola Amherds eine neue Studienkommission unter dem abtretenden Arbeitgeberpr\u00e4sidenten Valentin Vogt mit der k\u00fcnftigen Schweizer Sicherheitspolitik befassen. Sechs der zwanzig Mitglieder werden durch die Parteien gestellt: St\u00e4nderat Thierry Burkart (FDP) sowie die Nationalratsmitglieder Pierre-Alain Fridez (SP), Ida Glanzmann (Mitte), Thomas Hurter (SVP), Fran\u00e7ois Pointet (GLP) und Marionna Schlatter (GP). Sachverst\u00e4ndige, die etwas von umfassender milit\u00e4rischer Bedrohung verstehen, sucht man in der Studienkommission bis auf zwei, drei Ausnahmen vergeblich. Die anderen vierzehn Kommissionsmitglieder haben das Verteidigungsdepartement und Bundesr\u00e4tin Amherd eigenh\u00e4ndig ausgew\u00e4hlt. Mit ihrer Zusammenstellung demonstriert die Mitte-Bundesr\u00e4tin schon vor dem Start der Kommissionsarbeit, dass sie wohl keine R\u00fcckkehr zu einer m\u00f6glichst autonomen Verteidigungsarmee anstrebt. Sachverst\u00e4ndige, die etwas von umfassender milit\u00e4rischer Bedrohung verstehen, sucht man in der Studienkommission bis auf zwei, drei Ausnahmen vergeblich. So fehlt etwa der amtierende Armeechef oder der Kommandant der Bodentruppen. Zudem stehen auf der Liste auch keine Namen von Vertretern der Miliz, namentlich der Unteroffiziere und auch der Sch\u00fctzen. Als Sicherheitsexperten stehen allein der Pr\u00e4sident der Offiziersgesellschaft, Dominik Knill, der ehemalige Armeechef Philippe Rebord sowie der fr\u00fchere Direktor des Bundesamts f\u00fcr Justiz und heutige Aargauer Polizeikommandant Michael Leupold. \u00abDesinteresse an der milit\u00e4rischen Kompetenz\u00bb Die klare Mehrheit bilden demgegen\u00fcber Neutralit\u00e4tsskeptiker, Nato-Sympathisantinnen und EU-Bef\u00fcrworter. Elisa Cadelli, Pr\u00e4sidentin des EU-freundlichen Thinktanks Foraus, Politikwissenschaftler Lorent Goetschel, Historiker Marco Jorio, Politphilosophin Katja Gentinetta oder Samantha Besson, Professorin f\u00fcr internationales Recht und Handelsrecht, sind bekanntere Namen im Team, das die neue Sicherheitspolitik definieren soll. Das offizielle Bundesratscommuniqu\u00e9 zur neuen Studiengruppe lobt die Auswahl als Beleg f\u00fcr eine \u00abbreit zusammengesetzte\u00bb Kommission, die \u00abbez\u00fcglich Recht, Geschichte und der sicherheits-, aussen-, wirtschafts- und gesellschaftspolitischen Realit\u00e4ten\u00bb \u00fcber eine \u00abtragf\u00e4hige Grundlage\u00bb verf\u00fcge. P\u00e4lvi Pulli, Chefin Sicherheitspolitik VBS, w\u00e4hrend einer Medienkonferenz \u00fcber die Folgen des Krieges in der Ukraine im September 2022 in Bern. Und ein VBS-Sprecher sagt auf Nachfrage, milit\u00e4rische Kompetenz inklusive Miliz sei in der Studienkommission solide vertreten. Die Sicherheitspolitik sei breit und beschr\u00e4nke sich nicht allein auf den Bereich Armee. Aus dem Milizkorps kommt aber deutliche Kritik an der einseitigen Auswahl. Sie entz\u00fcndet sich unter anderem daran, dass weder die Armeebasis noch ein Vertreter der Unteroffiziere in der Kommission vertreten sind. Ein entr\u00fcsteter Offizier schreibt in einer Protestmail: \u00abDeutlicher kann die VBS-Spitze ihr Desinteresse an der milit\u00e4rischen Kompetenz unserer Milizverb\u00e4nde nicht mehr signalisieren, und es stellt sich einem unwillk\u00fcrlich auch die Frage nach der Unabh\u00e4ngigkeit dieses neu geschaffenen Gremiums.\u00bb Scharf kritisiert auch die SVP die von Amherds Spitzenbeamtin P\u00e4lvi Pulli definierten Schwerpunkte, mit denen sich die Studienkommission auseinanderzusetzen hat. Denn auszuloten hat die Kommission namentlich das \u00abPotenzial und die Grenzen internationaler Zusammenarbeit mit Blick auf die Neutralit\u00e4t und ihre Anwendung aus sicherheitspolitischer Optik\u00bb. Die SVP fordert, dass mindestens f\u00fcnf Vertreter der Armeef\u00fchrung darin vertreten sind. Ultimativ fordert die SVP einen weiteren Schwerpunkt, den sie mit \u00abVerteidigung der immerw\u00e4hrenden, bewaffneten und umfassenden Neutralit\u00e4t zur Sicherung der Unabh\u00e4ngigkeit unseres Landes und der Unverletzlichkeit des Schweizer Staatsgebiets\u00bb umschreibt. Zudem fordert die SVP den \u00abAufbau einer auf verschiedene Bedrohungsszenarien ausgerichteten Armee, die den Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Gefahren aus dem Ausland gew\u00e4hrleisten kann\u00bb. Anstoss nimmt die Partei schliesslich ebenfalls an der Zusammensetzung der Studienkommission. Sie fordert, dass mindestens f\u00fcnf Vertreter der Armeef\u00fchrung darin vertreten sind. Anzeichen daf\u00fcr, dass Bundesr\u00e4tin Amherd und ihre Chefin Sicherheitspolitik, P\u00e4lvi Pulli, die zwanzigk\u00f6pfige Studienkommission erg\u00e4nzen wollen, gibt es bis anhin nicht. ","title":"Amherd plant Sicherheitspolitik neu \u2013 Armeebasis f\u00fchlt sich \u00fcbergangen\u00a0","titleheader":"Zukunft der Schweizer Armee","text_davinci_api_key_07_256":null},{"_id":"64a41725fadf649fd31ac9c3","aid":774368877396,"date":"2023-07-04T05:41:20","author":"Pascal Untern\u00e4hrer","categoryName":"Z\u00fcrich","premium":true,"readingTime":780.0,"wordCount":3180.0,"url":"https:\/\/www.tagesanzeiger.ch\/sie-rufen-nach-dem-mittag-an-und-tischen-dreiste-luegen-auf-774368877396","own":"Recherche zu Telefonbetrug im Kanton Z\u00fcrich. Sie rufen nach dem Mittag an und tischen dreiste L\u00fcgen auf. Schockanrufe von Betr\u00fcgern aus dem Ausland werden zum Massenph\u00e4nomen. Was ist die Masche? Wer sind die T\u00e4ter, wer die Opfer? Und wie viele Kriminelle werden geschnappt? Die Hintergr\u00fcnde. Das Opfer sei eine schwangere Frau gewesen, nun habe sie das Kind verloren. Wie viele es sind, l\u00e4sst sich nicht erfassen. Das heisst, die Betr\u00fcger kommen in jedem hundertsten Fall mit einem potenziellen Opfer l\u00e4nger ins Gespr\u00e4ch. Klar ist: Die Anzahl der vollendeten Betrugsversuche hat sich seit 2017 im Kanton Z\u00fcrich verf\u00fcnffacht. Die Masche hat sich ver\u00e4ndert. Inzwischen rufen sie nicht nur via Festnetz an, sondern auch auf Handynummern, die im Telefonbuch stehen. Die Opfer sind die Gleichen geblieben, und von den Hinterm\u00e4nnern ist wenig bekannt. Die Betrugsmasche. Sie rufen meist zwischen 12.30 und 15 Uhr an und versuchen, die oft \u00e4lteren Personen stark unter Druck zu setzen mit Geschichten, die ins Mark gehen. Ziel der T\u00e4ter ist, das Geld noch am selben Tag zu erhalten. Die Betr\u00fcger versetzen die Opfer in eine Stresssituation, in der sie mehrere Stunden wie paralysiert sind und Dinge tun, die sie unter normalen Umst\u00e4nden nie tun w\u00fcrden. Unter Schock treiben die Opfer grosse Geldbetr\u00e4ge auf und \u00fcbergeben Geld und Schmuck vermeintlichen Beh\u00f6rdenvertretern. Ganze Strasse abtelefoniert. Ganze Strassenz\u00fcge werden abtelefoniert. Man kann nachzeichnen, dass an einem Donnerstag kurz nach Mittag zwischen dem ersten Telefonat im ersten Haus der Siedlung und dem letzten Anrufversuch im Haus am Ende der Strasse nur eine Dreiviertelstunde verging. Die Anrufer meldeten sich mit \u00abKantonspolizei Z\u00fcrich, Kriminalabteilung\u00bb oder \u00e4hnlich. Sie erz\u00e4hlten von einem Einbruch in der Umgebung, nannten Strassennamen und sagten, ein Teil der Bande sei geschnappt worden. Telefonbetrug ist ein altes Ph\u00e4nomen. \u00abDer klassische Enkeltrick ist tot\u00bb, sagt Florian Frei, Sprecher der Kantonspolizei Z\u00fcrich. Die Deliktsummen. Seit die Schockanrufe aufgekommen sind, ist die Deliktsumme explodiert. 2021 erbeuteten die Betr\u00fcger im Kanton Z\u00fcrich in 59 erfolgreichen Betrugsversuchen Geld und Wertsachen f\u00fcr 2,4 Millionen Franken. Viele Opfer melden die Betrugsf\u00e4lle nicht, etwa aus Scham, hereingefallen zu sein. In Z\u00fcrich und Cham ZG wurden im vergangenen Sommer innert vier Wochen 650\u2019000 Franken erbeutet. Bezeichnend ist auch, dass die Anrufer die \u00abben\u00f6tigte\u00bb Summe erh\u00f6hen, wenn sie merken, dass beim Opfer viel Geld vorhanden ist. Die Opfer. Nun h\u00e4uften sich die Telefonate in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden und \u00fcber das ganze Jahr verteilt. So nennen viele ihren Namen nicht mehr, wenn sie angerufen werden. Das sei auch die Folge einer Haltung, welche D\u00fczg\u00fcn bei vielen \u00e4lteren Personen ebenfalls beobachtet habe: Diese \u00e4usserten ihr Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr jene, die auf die Masche hereingefallen sind. Das bisher j\u00fcngste Opfer war ein 33-J\u00e4hriger, unter den zahlenden Opfern war auch ein Chefarzt. \u00abDie T\u00e4ter sind richtig gut, niemand ist gefeit\u00bb, sagt Marcel Graf, stellvertretender Dienstchef bei der Pr\u00e4ventionsabteilung der Kantonspolizei Z\u00fcrich. Behilflich ist den Ermittlern zuweilen das Bankpersonal, das bei Verdacht potenzielle Opfer auf Telefonbetrug anspricht und warnt. Es ist geschult, einen Telefonbetrug zu erkennen, und kann den Tatablauf noch unterbrechen. Bei resoluten Seniorinnen, die am Schalter darauf beharren, das viele Geld f\u00fcr ein Geburtstagsgeschenk der Tochter zu brauchen, kann das aber schwierig oder gar unm\u00f6glich sein. Die T\u00e4ter. Die Kriminalit\u00e4t mit den Anrufen geht meist von Banden aus dem Ausland aus. Schockanrufe, die Nachfolger der Enkeltrickanrufe, kommen aus Osteuropa. Ein solcher Abholer stand k\u00fcrzlich vor dem Bezirksgericht Z\u00fcrich. Der schm\u00e4chtige Pole mit Kurzhaarfrisur war laut Anklage im letzten Sommer in sechs F\u00e4lle von Schockanrufen in der Region Z\u00fcrich involviert. Er wurde von seinem Auftraggeber an Adressen in Z\u00fcrich, Hinwil oder Cham gelotst, wo er Pakete oder Couverts abholen sollte. Sie sind in der Schweiz oder im nahen Ausland stationiert und nehmen die Beute der Abholer entgegen. Die Anruferinnen und Anrufer, die die Opfer kontaktieren, werden Keiler genannt und geh\u00f6ren ebenfalls zum Kader der Banden. Sie schaffen es, die Opfer ins Vertrauen zu ziehen, und kennen alle Tricks, um glaubw\u00fcrdig zu erscheinen. Der Telefonbetrug ist eine Industrie, vieles ist automatisiert. Die Betr\u00fcger aus dem Ausland w\u00e4hlen ein Gebiet aus, der Computer liefert ihnen Telefonnummern, zum Beispiel einer ganzen Strasse im Zielgebiet. Die Bestrafung. Geschnappt werden in der Schweiz praktisch nur Abholerinnen und Abholer. Der Ausblick. Das gilt f\u00fcr die Masche, die stets weiterentwickelt wird, und das gilt f\u00fcr die Technik. So verlangen die Anrufer immer \u00f6fter, dass die Opfer ihnen Kryptogeld an speziellen Automaten \u00fcberweisen, wie sie beispielsweise im Glattzentrum stehen. ","lexrank_sumy":"Und wie viele Kriminelle werden geschnappt? Um 2 Uhr nimmt der 90-j\u00e4hrige Mann das Telefon ab. Es meldet sich ein Mann, der Hochdeutsch spricht. Der Sohn sei jetzt im Gef\u00e4ngnis. Der betagte Mann ist verwirrt, sagt, er habe kein Geld zu Hause. Wie viele es sind, l\u00e4sst sich nicht erfassen. Die Polizei geht von einer Erfolgsquote von 1:100 aus. Das heisst, die Betr\u00fcger kommen in jedem hundertsten Fall mit einem potenziellen Opfer l\u00e4nger ins Gespr\u00e4ch. Kenntnis hat die Polizei von \u00fcber 3200 Betrugsversuchen im Jahr 2022. Inzwischen rufen sie nicht nur via Festnetz an, sondern auch auf Handynummern, die im Telefonbuch stehen. Die Betr\u00fcger wenden am Telefon verschiedene Tricks an. In j\u00fcngster Zeit war der sogenannte Schockanruf gem\u00e4ss der Polizei am erfolgreichsten. Meist geht es um nahe Verwandte, die einen Unfall verursacht h\u00e4tten. \u00abMein Verstand war verschoben.\u00bb Ziel der T\u00e4ter ist, das Geld noch am selben Tag zu erhalten. Ein betroffener Vater sagte k\u00fcrzlich vor Gericht unter Tr\u00e4nen: \u00abMein Verstand war verschoben.\u00bb In diesem Zustand erkannte er nicht, dass der schluchzende Mann, den er kurz am Draht hatte, in Wahrheit nicht sein Sohn war. Vor dem Schockanruf aufgetaucht und immer noch brandaktuell ist der Einbrechertrick, bei dem ebenfalls falsche Polizisten in Aktion treten. Dieselbe Strasse in Horgen, an der auch der eingangs erw\u00e4hnte 90-J\u00e4hrige wohnt, war vier Wochen vor dem n\u00e4chtlichen Schockanruf von einer Telefonwelle heimgesucht worden. Es seien pers\u00f6nliche Angaben der Angerufenen gefunden worden, drei Bewaffnete seien auf der Flucht. \u00abSie wollten mir Angst machen\u00bb, sagt eine 65-j\u00e4hrige Betroffene. Da h\u00e4ngte der Mann auf. \u00abEr erkundigte sich auch nach einer Briefmarkensammlung, die ich tats\u00e4chlich habe\u00bb, erz\u00e4hlt der Mann und betont: \u00abEs t\u00f6nte wirklich glaubw\u00fcrdig.\u00bb Doch irgendwann wurde er argw\u00f6hnisch, worauf ihn der Anrufer aufforderte, die Nummer 117 zu w\u00e4hlen und nach Inspektor Sowieso mit der polizeilichen Identifikationsnummer XY zu fragen. Vom Anrufer habe er nichts mehr geh\u00f6rt. \u00abDer klassische Enkeltrick ist tot\u00bb, sagt Florian Frei, Sprecher der Kantonspolizei Z\u00fcrich. 2021 erbeuteten die Betr\u00fcger im Kanton Z\u00fcrich in 59 erfolgreichen Betrugsversuchen Geld und Wertsachen f\u00fcr 2,4 Millionen Franken. Von 2017 bis 2022 hat sich die Anzahl vollendeter Betrugsversuche mehr als verf\u00fcnffacht. Viele Opfer melden die Betrugsf\u00e4lle nicht, etwa aus Scham, hereingefallen zu sein. Es geht teils um grosse Summen. In Z\u00fcrich und Cham ZG wurden im vergangenen Sommer innert vier Wochen 650\u2019000 Franken erbeutet. Eine \u00dcbergabe war besonders lukrativ: Ein Z\u00fcrcher Senior \u00fcbergab einem Betr\u00fcger 400\u2019000 Franken. Bezeichnend ist auch, dass die Anrufer die \u00abben\u00f6tigte\u00bb Summe erh\u00f6hen, wenn sie merken, dass beim Opfer viel Geld vorhanden ist. Die Opfer. Von betr\u00fcgerischen Anrufen betroffen war k\u00fcrzlich das Alterszentrum Hochweid in Kilchberg. Nun h\u00e4uften sich die Telefonate in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden und \u00fcber das ganze Jahr verteilt. Das sei auch die Folge einer Haltung, welche D\u00fczg\u00fcn bei vielen \u00e4lteren Personen ebenfalls beobachtet habe: Diese \u00e4usserten ihr Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr jene, die auf die Masche hereingefallen sind. Das best\u00e4tigt auch die Polizei. Das bisher j\u00fcngste Opfer war ein 33-J\u00e4hriger, unter den zahlenden Opfern war auch ein Chefarzt. \u00abDie T\u00e4ter sind richtig gut, niemand ist gefeit\u00bb, sagt Marcel Graf, stellvertretender Dienstchef bei der Pr\u00e4ventionsabteilung der Kantonspolizei Z\u00fcrich. Dabei geht es vor allem darum, zu versuchen, ruhig zu bleiben und sich Zeit zu verschaffen. Dann den Anruf unterbrechen, durchatmen und sich fragen: \u00abKann es wirklich sein, dass \u2026\u00bb Das ist das Wichtigste, sagt Graf. Man solle sich auch nicht verbinden lassen vom Anrufer, auch wenn dieser beteuere, an den Polizeichef Soundso weiterzuleiten. Und schliesslich den Anruf via Polizei-Website telefonbetrug.ch oder die Nummer 117 melden. Behilflich ist den Ermittlern zuweilen das Bankpersonal, das bei Verdacht potenzielle Opfer auf Telefonbetrug anspricht und warnt. Es ist geschult, einen Telefonbetrug zu erkennen, und kann den Tatablauf noch unterbrechen. Die Kriminalit\u00e4t mit den Anrufen geht meist von Banden aus dem Ausland aus. Damit das Geld auch in die H\u00e4nde der Banden gelangt, sind diese auf Abholerinnen und Abholer angewiesen. Das wird manchmal so aufgefangen, dass die Anrufer den Opfern mitteilen, dass die Abholer des Geldes und der Wertsachen nichts sagen d\u00fcrfen, weil sie ansonsten ihren Job verlieren k\u00f6nnten. Diese brachte er danach \u00fcber die Grenze und gab sie im Elsass einem Bandenmitglied ab. Die Anruferinnen und Anrufer, die die Opfer kontaktieren, werden Keiler genannt und geh\u00f6ren ebenfalls zum Kader der Banden. Sie schaffen es, die Opfer ins Vertrauen zu ziehen, und kennen alle Tricks, um glaubw\u00fcrdig zu erscheinen. Die Betr\u00fcger aus dem Ausland w\u00e4hlen ein Gebiet aus, der Computer liefert ihnen Telefonnummern, zum Beispiel einer ganzen Strasse im Zielgebiet. Geschnappt werden in der Schweiz praktisch nur Abholerinnen und Abholer. Laut Polizeiangaben sind im Jahr 2021 19, im Jahr 2022 42 und im ersten Quartal des laufenden Jahres 12 Abholer verhaftet worden, insgesamt also 73 Personen innert 27 Monaten. Der 51-j\u00e4hrige Pole, der k\u00fcrzlich vor dem Bezirksgericht Z\u00fcrich stand, wurde letzten Sommer nach einer fingierten \u00dcbergabe in der N\u00e4he des Z\u00fcrcher Schauspielhauses verhaftet. Ein Beispiel: Als im Fr\u00fchling eine betagte Frau Bargeld und Wertsachen in der H\u00f6he von 100\u2019000 Franken \u00fcbergab, erschien der Abholer in Flipflops und T-Shirt, obwohl er einen seri\u00f6sen Polizisten darstellen sollte. Die Banden stellen zudem immer wieder unter Beweis, dass sie in der Lage sind, sich stets an neue Gegebenheiten anzupassen. Das gilt f\u00fcr die Masche, die stets weiterentwickelt wird, und das gilt f\u00fcr die Technik. So verlangen die Anrufer immer \u00f6fter, dass die Opfer ihnen Kryptogeld an speziellen Automaten \u00fcberweisen, wie sie beispielsweise im Glattzentrum stehen. ","text_api_simple_words_07_512":"In dem Text geht es um Telefonbetrug, bei dem Betr\u00fcger versuchen, \u00e4ltere Menschen dazu zu bringen, ihnen Geld zu geben. Die Betr\u00fcger verwenden verschiedene Tricks am Telefon, wie zum Beispiel den Schockanruf, bei dem sie vorgeben, dass ein Familienmitglied einen Unfall hatte. Die Polizei hat Kenntnis von \u00fcber 3200 Betrugsversuchen im Jahr 2022. Oft geht es um gro\u00dfe Geldsummen. Die Betr\u00fcger passen ihre Maschen immer wieder an und nutzen auch neue Technologien, um ihre Opfer zu t\u00e4uschen. Die Polizei hat bisher haupts\u00e4chlich die Abholerinnen und Abholer der Betr\u00fcger festgenommen, die das Geld f\u00fcr die Banden einsammeln. Es ist wichtig, ruhig zu bleiben, den Anruf zu unterbrechen und die Polizei zu informieren, wenn man einen verd\u00e4chtigen Anruf erh\u00e4lt.","text_api_normal_words_05_512":"In dem Artikel geht es um Telefonbetrug in der Schweiz. Die Polizei vermutet, dass die Betr\u00fcger in jedem hundertsten Fall Erfolg haben und Geld von potenziellen Opfern erhalten. Es gibt verschiedene Tricks, die am Telefon angewendet werden, aber der sogenannte Schockanruf ist besonders erfolgreich. Dabei geben sich die Betr\u00fcger als nahe Verwandte aus, die in einen Unfall verwickelt sind und dringend Geld ben\u00f6tigen. Die Opfer werden unter Druck gesetzt, das Geld noch am selben Tag zu \u00fcbergeben. Ein betroffener Vater gab vor Gericht an, dass er in diesem Zustand nicht erkannte, dass der Mann am Telefon nicht sein Sohn war. Ein weiterer Trick ist der Einbrechertrick, bei dem falsche Polizisten auftreten. Die Betr\u00fcger erh\u00f6hen die geforderte Summe, wenn sie merken, dass das Opfer viel Geld hat. Viele Opfer melden die Betrugsf\u00e4lle nicht aus Scham. Die Anzahl der Betrugsversuche hat sich in den letzten Jahren stark erh\u00f6ht. Die T\u00e4ter sind sehr geschickt und niemand ist vor ihnen sicher. Es ist wichtig, ruhig zu bleiben, sich Zeit zu nehmen und den Anruf zu unterbrechen. Die Polizei kann \u00fcber die Website telefonbetrug.ch oder die Nummer 117 informiert werden. Bankpersonal kann ebenfalls helfen, potenzielle Opfer zu warnen. Die Anrufe stammen meist von ausl\u00e4ndischen Banden, die auf Abholer angewiesen sind, um das Geld und die Wertsachen zu erhalten. In der Schweiz werden haupts\u00e4chlich die Abholer verhaftet. In den letzten 27 Monaten wurden insgesamt 73 Personen verhaftet. Die Banden passen sich st\u00e4ndig neuen Gegebenheiten an und verlangen immer \u00f6fter Kryptogeld als Zahlungsmittel.","text_api_child_09_350":"Es gibt Menschen, die versuchen, andere zu betr\u00fcgen, indem sie sie am Telefon t\u00e4uschen. Sie geben sich als Polizisten oder Verwandte aus, die in Schwierigkeiten sind, und verlangen Geld. Oft rufen sie \u00e4ltere Menschen an. Die Polizei wei\u00df von \u00fcber 3200 Betrugsversuchen im Jahr 2022. Die Betr\u00fcger haben verschiedene Tricks am Telefon. Einer der erfolgreichsten Tricks ist der Schockanruf, bei dem behauptet wird, dass ein Familienmitglied einen Unfall hatte. Die T\u00e4ter wollen das Geld noch am selben Tag bekommen. Viele Menschen werden Opfer der Betr\u00fcger und verlieren viel Geld und Wertgegenst\u00e4nde. Die Polizei kann meistens nur diejenigen festnehmen, die das Geld und die Wertgegenst\u00e4nde abholen. Man soll ruhig bleiben, den Anruf unterbrechen und die Polizei informieren, wenn man den Verdacht hat, dass es ein Betrug ist. Es ist wichtig, misstrauisch zu sein und nicht auf die Tricks der Betr\u00fcger hereinzufallen.","text_api_keynotes_07_256":"- Die Polizei geht von einer Erfolgsquote von 1:100 bei Betrugsversuchen aus.\n- Die Betr\u00fcger nutzen verschiedene Tricks wie den Schockanruf und den Einbrechertrick.\n- Die Anrufer erh\u00f6hen die geforderte Summe, wenn sie merken, dass das Opfer viel Geld hat.","text_gpt4_api_keynotes_07_256":"- Telefonbetrug wird in Z\u00fcrich zu einem Massenph\u00e4nomen, wobei Betr\u00fcger vorwiegend \u00e4ltere Personen mit Schockanrufen bel\u00e4stigen und unter Druck setzen, um Geld zu erlangen.\n- Die Zahl der vollendeten Betrugsversuche hat sich seit 2017 im Kanton Z\u00fcrich verf\u00fcnffacht, und die T\u00e4ter nutzen sowohl Festnetz- als auch Mobiltelefonnummern f\u00fcr ihre Anrufe.\n- Obwohl die Polizei und andere Beh\u00f6rden versuchen, das Bewusstsein f\u00fcr solche Betr\u00fcgereien zu sch\u00e4rfen und Ratschl\u00e4ge f\u00fcr den Umgang mit verd\u00e4chtigen Anrufen zu geben, bleibt die Erfolgsquote der Betr\u00fcger hoch.","flesch":[54.85,54.65,59.9,58.0,61.8,62.0],"frage_antwort":[],"five_letter_word_list":["rufen","l\u00fcgen","t\u00e4ter","opfer","viele","t\u00f6nte","nicht","anruf","kommt","nacht","nimmt","einen","teilt","jetzt","vater","k\u00f6nne","hause","sache","kl\u00e4rt","alles","wegen","l\u00e4sst","einer","jedem","einem","wenig","diese","gegen","dabei","geben","meist","stark","unter","druck","gehen","durch","hohen","sagen","werde","senkt","dinge","sagte","draht","hatte","ganze","immer","wohnt","bande","seien","angst","m\u00fcsse","handy","horte","wurde","altes","wobei","trick","stieg","waren","scham","teils","summe","allem","damit","namen","erwin","haben","\u00f6fter","stets","tagen","spass","welle","filiz","folge","ihren","jeder","eines","darum","ruhig","solle","falls","reden","warnt","h\u00e4nde","stand","sechs","f\u00e4lle","beruf","seine","sowie","hotel","polen","nahen","beute","kader","chefs","weiss","izmir","rolle","genau","ihnen","sogar","nennt","daten","taten","datum","union","wovon","zudem","jahre","trotz","junge"],"qa_list":["Wie viele Abholerinnen und Abholer wurden in der Schweiz verhaftet?","19","42","73"],"qa_list_gpt4":["Wie viele Betrugsversuche wurden von der Polizei im Jahr 2022 registriert?","Es wurden 2000 Betrugsversuche registriert.","Es wurden 5000 Betrugsversuche registriert.","Es wurden \u00fcber 3200 Betrugsversuche registriert."],"lead":"Schockanrufe von Betr\u00fcgern aus dem Ausland werden zum Massenph\u00e4nomen. Was ist die Masche? Wer sind die T\u00e4ter, wer die Opfer? Und wie viele Kriminelle werden geschnappt? Die Hintergr\u00fcnde.","originaltext":"Recherche zu Telefonbetrug im Kanton Z\u00fcrich. Sie rufen nach dem Mittag an und tischen dreiste L\u00fcgen auf. Schockanrufe von Betr\u00fcgern aus dem Ausland werden zum Massenph\u00e4nomen. Was ist die Masche? Wer sind die T\u00e4ter, wer die Opfer? Und wie viele Kriminelle werden geschnappt? Die Hintergr\u00fcnde. \u00abEs t\u00f6nte wirklich glaubw\u00fcrdig\u00bb: Der 84-j\u00e4hrige Horgner erhielt nicht den klassischen Schockanruf. Der Betr\u00fcger am Telefon erkundigte sich gleichwohl nach seinen Geldverh\u00e4ltnissen \u2013 und seiner Briefmarkensammlung. Der Anruf kommt mitten in der Nacht. Um 2 Uhr nimmt der 90-j\u00e4hrige Mann das Telefon ab. Es meldet sich ein Mann, der Hochdeutsch spricht. Sein Sohn habe einen Verkehrsunfall verursacht, teilt der fremde Mann mit. Das Opfer sei eine schwangere Frau gewesen, nun habe sie das Kind verloren. Der Sohn sei jetzt im Gef\u00e4ngnis. Und nur er, der Vater, k\u00f6nne ihm helfen. Dazu brauche es 130\u2019000 Franken. Der betagte Mann ist verwirrt, sagt, er habe kein Geld zu Hause. Und die Bank sei in der Nacht geschlossen. Da verschwindet der Anrufer aus der Leitung. Er hinterl\u00e4sst einen verunsicherten Mann. Am Morgen danach ruft der Senior den Sohn an. Die Sache kl\u00e4rt sich: Es gibt keinen Unfall, alles ist gut. So erz\u00e4hlt es der 90-J\u00e4hrige im Gespr\u00e4ch mit dieser Redaktion. T\u00e4glich klingelt in Z\u00fcrcher Haushalten das Telefon wegen solcher Anrufe. Wie viele es sind, l\u00e4sst sich nicht erfassen. Die Polizei geht von einer Erfolgsquote von 1:100 aus. Das heisst, die Betr\u00fcger kommen in jedem hundertsten Fall mit einem potenziellen Opfer l\u00e4nger ins Gespr\u00e4ch. Kenntnis hat die Polizei von \u00fcber 3200 Betrugsversuchen im Jahr 2022. Klar ist: Die Anzahl der vollendeten Betrugsversuche hat sich seit 2017 im Kanton Z\u00fcrich verf\u00fcnffacht. Die Masche hat sich ver\u00e4ndert. Inzwischen rufen sie nicht nur via Festnetz an, sondern auch auf Handynummern, die im Telefonbuch stehen. Die Opfer sind die Gleichen geblieben, und von den Hinterm\u00e4nnern ist wenig bekannt. Diese Redaktion hat mit einem Dutzend Betroffenen, Altersbeauftragten und verschiedenen Polizeiangeh\u00f6rigen gesprochen. Ausserdem war sie an einem Prozess gegen einen Telefonbetr\u00fcger dabei. Die Betrugsmasche. Die Betr\u00fcger wenden am Telefon verschiedene Tricks an. In j\u00fcngster Zeit war der sogenannte Schockanruf gem\u00e4ss der Polizei am erfolgreichsten. Die Anrufer geben sich als Polizisten, Staatsanw\u00e4ltinnen, Bank- oder Spitalangestellte aus. Sie rufen meist zwischen 12.30 und 15 Uhr an und versuchen, die oft \u00e4lteren Personen stark unter Druck zu setzen mit Geschichten, die ins Mark gehen. Meist geht es um nahe Verwandte, die einen Unfall verursacht h\u00e4tten. Und diese k\u00f6nnten nur durch Bezahlung einer hohen Kaution von mehreren Zehn- oder gar Hunderttausend Franken aus dem Gef\u00e4ngnis geholt werden. \u00abMein Verstand war verschoben.\u00bb Ziel der T\u00e4ter ist, das Geld noch am selben Tag zu erhalten. Manchmal sagen sie, es werde nach zwei Wochen zur\u00fcckerstattet. Das senkt die Hemmung einer Geld\u00fcbergabe. Die Betr\u00fcger versetzen die Opfer in eine Stresssituation, in der sie mehrere Stunden wie paralysiert sind und Dinge tun, die sie unter normalen Umst\u00e4nden nie tun w\u00fcrden. Ein betroffener Vater sagte k\u00fcrzlich vor Gericht unter Tr\u00e4nen: \u00abMein Verstand war verschoben.\u00bb In diesem Zustand erkannte er nicht, dass der schluchzende Mann, den er kurz am Draht hatte, in Wahrheit nicht sein Sohn war. Unter Schock treiben die Opfer grosse Geldbetr\u00e4ge auf und \u00fcbergeben Geld und Schmuck vermeintlichen Beh\u00f6rdenvertretern. Sie kommen im Ausnahmezustand auch nicht auf die Idee, die genannte Verwandte anzurufen, um Klarheit zu bekommen. Ganze Strasse abtelefoniert. Vor dem Schockanruf aufgetaucht und immer noch brandaktuell ist der Einbrechertrick, bei dem ebenfalls falsche Polizisten in Aktion treten. Ganze Strassenz\u00fcge werden abtelefoniert. Dieselbe Strasse in Horgen, an der auch der eingangs erw\u00e4hnte 90-J\u00e4hrige wohnt, war vier Wochen vor dem n\u00e4chtlichen Schockanruf von einer Telefonwelle heimgesucht worden. Man kann nachzeichnen, dass an einem Donnerstag kurz nach Mittag zwischen dem ersten Telefonat im ersten Haus der Siedlung und dem letzten Anrufversuch im Haus am Ende der Strasse nur eine Dreiviertelstunde verging. Dazwischen erhielt jede Festnetznummer in den rund zwei Dutzend H\u00e4usern einen Anruf von derselben Nummer. Die Anrufer meldeten sich mit \u00abKantonspolizei Z\u00fcrich, Kriminalabteilung\u00bb oder \u00e4hnlich. Mal sprachen sie Schweizerdeutsch mit Akzent, mal in akzentfreiem Hochdeutsch. Sie erz\u00e4hlten von einem Einbruch in der Umgebung, nannten Strassennamen und sagten, ein Teil der Bande sei geschnappt worden. Es seien pers\u00f6nliche Angaben der Angerufenen gefunden worden, drei Bewaffnete seien auf der Flucht. \u00abSie wollten mir Angst machen\u00bb, sagt eine 65-j\u00e4hrige Betroffene. Bald w\u00e4re wohl die Aufforderung gekommen, sie m\u00fcsse Bargeld und Wertsachen der Polizei zur sicheren Aufbewahrung \u00fcbergeben. Doch dazu kam es nicht, weil sie dem Anrufer mitteilte, sie kontaktiere gleichzeitig auf dem Handy den Polizeinotruf 117. Da h\u00e4ngte der Mann auf. Den 84-j\u00e4hrigen Nachbarn fragte der Anrufer, ob er einen Safe habe und wie viel Bargeld und Gold er zu Hause horte. \u00abEr erkundigte sich auch nach einer Briefmarkensammlung, die ich tats\u00e4chlich habe\u00bb, erz\u00e4hlt der Mann und betont: \u00abEs t\u00f6nte wirklich glaubw\u00fcrdig.\u00bb Doch irgendwann wurde er argw\u00f6hnisch, worauf ihn der Anrufer aufforderte, die Nummer 117 zu w\u00e4hlen und nach Inspektor Sowieso mit der polizeilichen Identifikationsnummer XY zu fragen. \u00abEr wollte mich ins Vertrauen zu ziehen.\u00bb Doch da habe der 84-J\u00e4hrige \u00abokay\u00bb gesagt, aufgeh\u00e4ngt und die Polizei angerufen. Vom Anrufer habe er nichts mehr geh\u00f6rt. Telefonbetrug ist ein altes Ph\u00e4nomen. Fr\u00fcher sprach man vom Enkeltrick, wobei sich Betr\u00fcger als Verwandte ausgaben und Opfern weiszumachen versuchten, sie seien in Not und brauchten dringend Geld. G\u00e4ngig war dieser Trick von den Nullerjahren bis Anfang der 2020er-Jahre. \u00abDer klassische Enkeltrick ist tot\u00bb, sagt Florian Frei, Sprecher der Kantonspolizei Z\u00fcrich. Die Deliktsummen. Seit die Schockanrufe aufgekommen sind, ist die Deliktsumme explodiert. 2021 erbeuteten die Betr\u00fcger im Kanton Z\u00fcrich in 59 erfolgreichen Betrugsversuchen Geld und Wertsachen f\u00fcr 2,4 Millionen Franken. 2022 stieg der Deliktsbetrag auf 6,7 Millionen Franken in 111 Versuchen. Im ersten Quartal dieses Jahres waren die Betr\u00fcger 33-mal erfolgreich und erbeuteten 1,3 Millionen Franken. Von 2017 bis 2022 hat sich die Anzahl vollendeter Betrugsversuche mehr als verf\u00fcnffacht. Und das sind l\u00e4ngst nicht alle. \u00abWir gehen von einer Dunkelziffer vom F\u00fcnffachen des mitgeteilten Erfolgs aus\u00bb, sagt Polizeisprecher Frei. Viele Opfer melden die Betrugsf\u00e4lle nicht, etwa aus Scham, hereingefallen zu sein. Es geht teils um grosse Summen. In Z\u00fcrich und Cham ZG wurden im vergangenen Sommer innert vier Wochen 650\u2019000 Franken erbeutet. Eine \u00dcbergabe war besonders lukrativ: Ein Z\u00fcrcher Senior \u00fcbergab einem Betr\u00fcger 400\u2019000 Franken. Im vergangenen M\u00e4rz gab ein 74-j\u00e4hriger Winterthurer einem angeblichen Polizisten in zwei Tranchen mehrere Hunderttausend Franken mit. Bezeichnend ist auch, dass die Anrufer die \u00abben\u00f6tigte\u00bb Summe erh\u00f6hen, wenn sie merken, dass beim Opfer viel Geld vorhanden ist. Umgekehrt geben sie sich auch mit geringeren Summen zufrieden, wenn es die Umst\u00e4nde erfordern. Die Opfer. Von den Betrugsversuchen sind vor allem Seniorinnen und Senioren betroffen. Das hat aber weniger damit zu tun, dass die Kriminellen nach altert\u00fcmlichen Namen wie Erwin oder Adelheid suchen, sondern damit, dass \u00e4ltere Personen eher noch eine Festnetznummer haben und am Nachmittag \u00f6fter zu Hause sind als j\u00fcngere. Von betr\u00fcgerischen Anrufen betroffen war k\u00fcrzlich das Alterszentrum Hochweid in Kilchberg. Viele der \u00fcber 60 Mieterinnen und Mieter erhielten Telefonate \u00abvon zuvorkommenden, sehr eloquenten Anrufern, die bestens informiert schienen, wobei sie die Informationen stets mit Ja-Nein-Fragen sammelten\u00bb, wie Gesch\u00e4ftsleiterin Sara Tomaschett berichtet. Eine Mieterin erhielt drei solche Telefonate innert drei Tagen. Die Reaktionen der Anrufopfer seien unterschiedlich. \u00abDie einen blieben \u2013 zumindest vordergr\u00fcndig \u2013 cool. Andere machten sich einen Spass daraus, mit den Kriminellen zu plaudern\u00bb, erz\u00e4hlt die Gesch\u00e4ftsleiterin. Die meisten aber seien zutiefst verunsichert. Manche kriegen Angst und k\u00f6nnen mehrere Tage nicht gut schlafen. Einige f\u00fcrchten sich auch vor physischer Gewalt. Tricktelefonate seien zwar nicht neu, so Tomaschett. Doch in fr\u00fcheren Jahren habe es meist eine Welle gegeben, oft im Herbst. Nun h\u00e4uften sich die Telefonate in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden und \u00fcber das ganze Jahr verteilt. Die Telefonwelle erfasste auch das Alterszentrum Hochweid in Kilchberg. Auch Filiz D\u00fczg\u00fcn, die Altersbeauftragte von Kilchberg, hat als Folge gr\u00f6sseres Misstrauen bei den Seniorinnen und Senioren festgestellt. So nennen viele ihren Namen nicht mehr, wenn sie angerufen werden. D\u00fczg\u00fcn spricht eine weitere Schwierigkeit an. Personen, die auf die Telefonmasche hereingefallen sind, sch\u00e4men sich h\u00e4ufig f\u00fcr ihre \u00abNaivit\u00e4t\u00bb und melden den Betrugsfall vielleicht gar nicht. Das sei auch die Folge einer Haltung, welche D\u00fczg\u00fcn bei vielen \u00e4lteren Personen ebenfalls beobachtet habe: Diese \u00e4usserten ihr Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr jene, die auf die Masche hereingefallen sind. D\u00fczg\u00fcn ist es deshalb wichtig festzuhalten, dass die Betr\u00fcger \u00abwirklich \u00e4usserst professionell vorgehen und jede Person auf die Tricks hereinfallen k\u00f6nnte\u00bb. Das best\u00e4tigt auch die Polizei. Das bisher j\u00fcngste Opfer war ein 33-J\u00e4hriger, unter den zahlenden Opfern war auch ein Chefarzt. \u00abDie T\u00e4ter sind richtig gut, niemand ist gefeit\u00bb, sagt Marcel Graf, stellvertretender Dienstchef bei der Pr\u00e4ventionsabteilung der Kantonspolizei Z\u00fcrich. \u00abEs kann uns alle treffen, wenn wir geschockt, eingesch\u00fcchtert und getrieben werden, schnell zu handeln.\u00bb \u00abDen Anruf unterbrechen \u2013 das ist das Wichtigste.\u00bb Graf r\u00e4t deshalb jeder und jedem, eine Art Notfallplan durchzudenken f\u00fcr den Fall eines seltsamen Anrufs eines vermeintlichen Polizisten. Dabei geht es vor allem darum, zu versuchen, ruhig zu bleiben und sich Zeit zu verschaffen. Dann den Anruf unterbrechen, durchatmen und sich fragen: \u00abKann es wirklich sein, dass \u2026\u00bb Das ist das Wichtigste, sagt Graf. Man solle sich auch nicht verbinden lassen vom Anrufer, auch wenn dieser beteuere, an den Polizeichef Soundso weiterzuleiten. Dann den Verwandten anrufen, der angeblich einen Unfall verursacht habe. Falls die Person nicht erreichbar ist, andere Vertrauenspersonen anrufen, \u00fcber das Telefonat reden. Und schliesslich den Anruf via Polizei-Website telefonbetrug.ch oder die Nummer 117 melden. Marcel Graf, Pr\u00e4ventionsfachmann der Kantonspolizei Z\u00fcrich, r\u00e4t jeder und jedem, eine Art Notfallplan durchzudenken f\u00fcr den Fall eines seltsamen Anrufs eines vermeintlichen Polizisten. \u00abDie Polizei, eine Richterin oder ein Staatsanwalt verlangt nie Geld am Telefon\u00bb, betont Kapo-Sprecher Florian Frei. Und diese Beh\u00f6rdenvertreter sprechen fast ausnahmslos Schweizerdeutsch. Behilflich ist den Ermittlern zuweilen das Bankpersonal, das bei Verdacht potenzielle Opfer auf Telefonbetrug anspricht und warnt. Es ist geschult, einen Telefonbetrug zu erkennen, und kann den Tatablauf noch unterbrechen. Finanzinstitute h\u00e4lfen so mit, Straftaten zu verhindern und betroffene Menschen vor Schaden zu bewahren, sagt Polizeisprecher Frei. Bei resoluten Seniorinnen, die am Schalter darauf beharren, das viele Geld f\u00fcr ein Geburtstagsgeschenk der Tochter zu brauchen, kann das aber schwierig oder gar unm\u00f6glich sein. Die T\u00e4ter. Die Kriminalit\u00e4t mit den Anrufen geht meist von Banden aus dem Ausland aus. Beim Einbrechertrick f\u00fchren die Spuren oft in die T\u00fcrkei. Schockanrufe, die Nachfolger der Enkeltrickanrufe, kommen aus Osteuropa. Damit das Geld auch in die H\u00e4nde der Banden gelangt, sind diese auf Abholerinnen und Abholer angewiesen. Sie sind jene, die sich vor Ort etwa als Zivilpolizisten ausgeben und das h\u00f6chste Risiko tragen, erwischt zu werden. Gleichwohl bilden sie die unterste Hierarchie. F\u00fcr diesen Job rekrutiert werden Taxifahrer ebenso wie Fl\u00fcchtlinge, Kleindealer oder Verk\u00e4uferinnen. Zuweilen sprechen sie kein Deutsch. Das wird manchmal so aufgefangen, dass die Anrufer den Opfern mitteilen, dass die Abholer des Geldes und der Wertsachen nichts sagen d\u00fcrfen, weil sie ansonsten ihren Job verlieren k\u00f6nnten. Ein solcher Abholer stand k\u00fcrzlich vor dem Bezirksgericht Z\u00fcrich. Der schm\u00e4chtige Pole mit Kurzhaarfrisur war laut Anklage im letzten Sommer in sechs F\u00e4lle von Schockanrufen in der Region Z\u00fcrich involviert. Es ging insgesamt um eine Deliktsumme von \u00fcber 800\u2019000 Franken. Der 51-J\u00e4hrige, von Beruf Chauffeur, sagte, er sei \u00fcber ein Inserat auf einer Website angeheuert worden. Die Auftraggeber h\u00e4tten ihm dann im deutschen G\u00f6rlitz nahe der polnischen Grenze ein Handy mit SIM-Karte und 500 Euro als Vorauskasse bezahlt. Als Lohn f\u00fcr seine Abholdienste versprachen sie ihm eine Tagespauschale von 150 Euro sowie Spesen f\u00fcr Hotel, Benzin und Verpflegung. Dieser Verdienst war rund dreimal so hoch wie sein \u00fcblicher Lohn als Lastwagenchauffeur in Polen, wie der Beschuldigte vor Gericht sagte. Er wurde von seinem Auftraggeber an Adressen in Z\u00fcrich, Hinwil oder Cham gelotst, wo er Pakete oder Couverts abholen sollte. Diese brachte er danach \u00fcber die Grenze und gab sie im Elsass einem Bandenmitglied ab. Diese Empf\u00e4nger werden im Jargon Logistiker genannt und sind h\u00f6hergestellt. Sie sind in der Schweiz oder im nahen Ausland stationiert und nehmen die Beute der Abholer entgegen. Sie stehen in Dauerkontakt mit den Abholern. Die Anruferinnen und Anrufer, die die Opfer kontaktieren, werden Keiler genannt und geh\u00f6ren ebenfalls zum Kader der Banden. Die Chefs sind zuweilen begnadete Keiler und Meister des sogenannten Social Engineering. Sie schaffen es, die Opfer ins Vertrauen zu ziehen, und kennen alle Tricks, um glaubw\u00fcrdig zu erscheinen. Inzwischen weiss man mehr \u00fcber diese Drahtzieher. Die deutsche Polizei und \u00abSpiegel TV\u00bb haben Roma-Clans in Polen geortet. Die Z\u00fcrcher Strafverfolger erzielten im vergangenen Oktober einen Erfolg in der T\u00fcrkei, als mithilfe der lokalen Beh\u00f6rden in Wohnungen in der Region Izmir 17 mutmassliche Betr\u00fcger verhaftet werden konnten. Welche Rolle diese genau spielten, ist noch unklar. Bei der Razzia in der Region Izmir traf die Polizei auf Callcenter-artige Strukturen mit grossen Servern. Der Telefonbetrug ist eine Industrie, vieles ist automatisiert. Die Betr\u00fcger aus dem Ausland w\u00e4hlen ein Gebiet aus, der Computer liefert ihnen Telefonnummern, zum Beispiel einer ganzen Strasse im Zielgebiet. Am Display der Empf\u00e4nger erscheinen oft \u00abnormale\u00bb Schweizer Telefonnummern, manchmal sogar mit der Vorwahl 058, wie sie etwa die Kantonspolizei Z\u00fcrich verwendet. Diese Verschleierungsmethode nennt man Spoofing, und sie erm\u00f6glicht es Kriminellen sogar, die Polizeinummer 117 aufleuchten zu lassen. Die Bestrafung. Geschnappt werden in der Schweiz praktisch nur Abholerinnen und Abholer. Laut Polizeiangaben sind im Jahr 2021 19, im Jahr 2022 42 und im ersten Quartal des laufenden Jahres 12 Abholer verhaftet worden, insgesamt also 73 Personen innert 27 Monaten. Der 51-j\u00e4hrige Pole, der k\u00fcrzlich vor dem Bezirksgericht Z\u00fcrich stand, wurde letzten Sommer nach einer fingierten \u00dcbergabe in der N\u00e4he des Z\u00fcrcher Schauspielhauses verhaftet. Ein Senior war nach dem Schockanruf misstrauisch geworden und hatte sich bei der Polizei gemeldet, worauf die \u00dcbergabe mit Falschgeld \u00fcberwacht wurde. Die nachtr\u00e4gliche Auswertung der Daten des Privathandys des Mannes und die Identifikation durch Gesch\u00e4digte f\u00fchrte die Ermittler zu den f\u00fcnf weiteren Taten und Tatversuchen. Regelm\u00e4ssig berichten die Z\u00fcrcher Polizeikorps von Telefonbetrugsf\u00e4llen. Folgend eine Auswahl aus dem laufenden Jahr (das angegebene Datum ist der Tag der Tat): Die Abholer erwarten im Fall einer Verurteilung mehrmonatige oder sogar mehrj\u00e4hrige Freiheitsstrafen. Gem\u00e4ss einer Aufstellung, welche die Z\u00fcrcher Oberstaatsanwaltschaft auf Anfrage erstellt hat, sind Dutzende Verfahren am Laufen oder abgeschlossen. Die Abholerinnen und Abholer werden meist wegen Betrugs, versuchten Betrugs \u2013 zum Teil als Gehilfen \u2013 und wegen gewerbsm\u00e4ssigen Betrugs verurteilt, worauf Freiheitsstrafen von bis zu 10 Jahren drohen. Teilweise ist auch Geldw\u00e4scherei eingeklagt, etwa wenn Beschuldigte hohe Betr\u00e4ge via Western Union zum Beispiel in die T\u00fcrkei schicken. Im Fall des 51-J\u00e4hrigen forderte der Staatsanwalt eine Freiheitsstrafe von 5 Jahren wegen gewerbsm\u00e4ssigen Betrugs. Das Gericht verurteilte den Mann schliesslich zu 30 Monaten Freiheitsstrafe wegen Gehilfenschaft zu gewerbsm\u00e4ssigem Betrug, wovon 10 Monate unbedingt ausfielen und 20 Monate auf Bew\u00e4hrung. Zudem soll der Mann 8 Jahre des Landes verwiesen werden. Das Urteil ist noch nicht rechtskr\u00e4ftig, es gilt die Unschuldsvermutung. Gem\u00e4ss bisheriger Justizpraxis resultieren am Ende meist bedingte Strafen von 9 bis 15 Monaten oder teilbedingte Strafen von bis zu zweieinhalb Jahren sowie bei ausl\u00e4ndischen Staatsb\u00fcrgern mehrj\u00e4hrige Landesverweise. Der Ausblick. Die Telefonbetr\u00fcger sind trotz Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung noch immer sehr erfolgreich. Und sie sind selbstsicher, ja sogar dreist. Ein Beispiel: Als im Fr\u00fchling eine betagte Frau Bargeld und Wertsachen in der H\u00f6he von 100\u2019000 Franken \u00fcbergab, erschien der Abholer in Flipflops und T-Shirt, obwohl er einen seri\u00f6sen Polizisten darstellen sollte. Auch werden sehr junge Abholer als falsche Polizisten engagiert. Im Februar dieses Jahres wurde in Winterthur ein 17-j\u00e4hriger Tscheche als Abholer eingesetzt, im Mai in Cham ein 16-j\u00e4hriger Deutscher. Die Banden stellen zudem immer wieder unter Beweis, dass sie in der Lage sind, sich stets an neue Gegebenheiten anzupassen. Das gilt f\u00fcr die Masche, die stets weiterentwickelt wird, und das gilt f\u00fcr die Technik. So verlangen die Anrufer immer \u00f6fter, dass die Opfer ihnen Kryptogeld an speziellen Automaten \u00fcberweisen, wie sie beispielsweise im Glattzentrum stehen. Bef\u00fcrchtet wird nun auch, dass sich gewiefte Betr\u00fcger k\u00fcnstliche Intelligenz wie Chat-GPT zunutze machen. Sie k\u00f6nnten mit dem Programm die echten Stimmen von Personen imitieren und so noch besser das Vertrauen von potenziellen Opfern gewinnen. ","title":"Sie rufen nach dem Mittag an und tischen dreiste L\u00fcgen auf","titleheader":"Recherche zu Telefonbetrug im Kanton Z\u00fcrich","text_davinci_api_key_07_256":null}]